30
Meşenin Ötesinde

Faile başını karnına yaslarken Perrin ne kadar ağladığını unuttu. Düşüncelerinde ailesine ait imgeler geçiyordu: ona yay tutmasını öğretirken gülümseyen babası, iplik eğirirken şarkı söyleyen annesi, ilk kez tıraş olurken kendisine takılan Adora ve Deselle, uzun zaman önce, bir Güneşgünü, iri iri açılmış gözlerle âşığı izleyen Paet. Soğuk ve yalnız, dizilmiş mezarlar. Gözlerinde yaş kalmayana dek ağladı. Sonunda geri çekildiğinde, bira fıçısının üzerinde yalanmakta olan Tırmık dışında yalnızdılar. Perrin, diğerlerinin kalıp onu seyretmemiş olmasına sevinmişti. Faile’in görmesi yeterince kötüydü zaten. Bir açıdan kaldığı için memnundu; ama görmemiş, duymamış olmasını diliyordu.

Faile onun ellerini tutarak yanındaki sandalyeye oturdu. İri, kara, hafifçe çekik gözleri, yüksek elmacık kemikleriyle o kadar güzeldi ki! Perrin son günlerdeki davranışlarını nasıl affettireceğini bilemiyordu. Kızın ona ödetmek için yollar bulacağı kesindi.

“Beyazpelerinlere teslim olma fikrinden vazgeçtin mi?” diye sordu kız. Sesinde, onun bir çocuk gibi ağlamasını izlediğine dair hiçbir belirti yoktu.

“Bir işe yaramayacak gibi. Ben ne yaparsam yapayım Rand ve Mat’in babalarının peşinde olacaklar. Benim ailem...” Kızın ellerini sıkan ellerini çabucak gevşetti, ama kız irkilmek yerine gülümsedi. “Becerebilirsem Luhhan Efendi ve karısını kurtarmalıyım. Mat’in annesini ve kız kardeşlerini de; onlara göz kulak olacağıma dair Mat’e söz verdim. Ve Trolloclar hakkında da elimden geleni yapmalıyım.” Belki bu Lord Luc’un bazı fikirleri olurdu. En azından Yolkapısı kapanmıştı; Yollar’dan daha fazlası gelemezdi. Perrin özellikle Trolloclar hakkında bir şeyler yapmak istiyordu. “Beni asmalarına izin verirsem bunların hiçbirini yapamam.”

“Bunu görebildiğine çok memnun oldum,” dedi kız kuru kuru. “Beni göndermek hakkında aptalca fikirlerin kaldı mı?”

“Hayır.” Kendini fırtınaya hazırladı, ama kız tek beklediği, tek istediği o tek sözcükmüş gibi başını sallamakla yetindi. Küçük bir şey, üzerine tartışılacak bir şey değil. Perrin’e fena ödetecekti.

“Beş kişiyiz, Perrin, Loial de gönüllüyse altı. Ve Tam al’Thor ile Abell Cauthon’u bulabilirsek... Okçulukları senin kadar iyi midir?”

“Daha iyi,” dedi Perrin dürüstlükle. “Çok daha iyi.”

Kız ona hafifçe, inanmazlıkla başını salladı. “Sekiz oluruz. İyi bir başlangıç. Belki başkaları da katılır. Ve bir de Lord Luc var. İdareyi ele geçirmek isteyecek, ama çatlak beyinlinin teki değilse fark etmez. Ama Avcı Yemini’ni eden herkesin aklı başında değildir. Her şeyi bildiğini sanan ve ek olarak katır kadar inatçı olanlarla karşılaştım.”

“Biliyorum.” Kız ona keskin gözlerle baktı ve Perrin gülümsememeyi başardı. “Yani öyle birileriyle karşılaştığını biliyorum. Ben de iki tanesini görmüştüm, hatırladın mı?”

“Ah, şunlar. Eh, Lord Luc’un övüngen bir yalancı olmadığını umalım.” Kızın gözleri gözlerine dikildi ve elleri üzerindeki kavrayışı sıkılaştı, rahatsız edici şekilde değil, Perrin’in gücüne güç katmak ister gibi. “Ailenin çiftliğini, evini ziyaret etmek isteyeceksin. İzin verirsen seninle gelirim.”

“Zamanım olduğunda, Faile.” Ama şimdi değil. Henüz olmaz. Elmaların altındaki o mezarlara şimdi bakarsa... Tuhaftı. Hep kendi gücünü düşünmeksizin kabullenmişti ve şimdi hiç de o kadar güçlü olmadığı ortaya çıkıyordu. Eh, bebek gibi ağlamayı bitirmişti. Bir şeyler yapma zamanı gelmişti. “Her şeyin bir zamanı var. Sanırım ilk iş Tam ve Abell’ı bulmak.”

Al’Vere Efendi kapıdan başını soktu ve ayrı ayrı oturduklarını görünce içeri girdi. “Mutfakta bir Ogier var,” dedi Perrin’e şaşkın bir bakışla. “Bir Ogier. Çay içiyor. En büyük fincan...” İki parmağını yüksek tutuyormuş gibi açtı. “Marin buraya Aieller devamlı gelirmiş gibi davranabilir, ama bu Loial’i gördüğünde neredeyse bayılacaktı. Ona bir yudum brendi verdim ve su gibi yuttu. Öksürmekten ölecekti neredeyse; normalde şaraptan fazlasını içmez. Sanırım versem biraz daha içerdi.” Dudaklarını büzdü ve uzun, beyaz önlüğünde, var olmayan bir lekeyi incelermiş gibi yaptı. “Şimdi iyi misin, oğlum?”

“İyiyim, efendim,” dedi Perrin telaşla. “Al’Vere Efendi, burada fazla kalamayız. Biri Beyazpelerinlere beni barındırdığınızı söyleyebilir.”

“Ah! Bunu yapacak çok kişi yok. Hatta Coplinlerin hepsi ve Congarların bazıları bile yapmaz.” Ama kalmalarını söylemedi.

“Al’Thor Efendi ile Cauthon Efendi’yi nerede bulabilirim, biliyor musunuz?”

“Batıormanı’nda bir yerde, genellikle,” dedi Bran yavaşça. “Kesin olarak bildiğim tek şey bu. Tek yerde kalmıyorlar.” Parmaklarını geniş göbeğinin üzerinde kenetleyerek gri saçlı kafasını bir yana eğdi. “Gitmiyorsunuz, öyle mi? Şey. Marin’e gitmeyeceğinizi söyledim, ama bana inanmıyor. Gitmenizin sizin için en iyisi olacağını düşünüyor... sizin için... ve çoğu kadın gibi yeterince çok konuşursa olayları onun açısından görmeye başlayacağından emin.”

“Neden, al’Vere Efendi?” dedi Faile tatlı tatlı. “Mesela ben erkeklerin en akıllıca yolu seçmesi için işaret edilmesi yeterli olan aklı başında yaratıklar olduğunu biliyorum.”

Belediye Başkanı onunla eğlenircesine gülümsedi. “O zaman Perrin’i gitmeye ikna edeceğini mi anlamalıyım? Marin haklı; darağacından kaçınmak istiyorsa en akıllıca olanı bu. Kalmanın tek sebebi, bazen bir insanın kaçmasının imkânsız olması. Değil mi? Eh, kuşkusuz sen en iyisini biliyorsundur.” Kızın ekşi bakışlarını görmezden geldi. “Gel, oğlum. Marin’e iyi haberi verelim. Dişlerini sık ve kararından vazgeçme, çünkü kararını değiştirmeye çalışmaktan vazgeçmeyecektir.”

Mutfakta Loial ve Aieller yere bağdaş kurup oturmuştu. Handa bir Ogier’e yetecek kadar büyük sandalye yoktu. Loial kolunu mutfak masasına dayamış oturmasına rağmen, Marin al’Vere’e gözleri hizasından bakacak kadar yüksekteydi. Bran Loial’in ellerindeki fincanın küçüklüğünü abartmıştı, ama bir daha bakınca Perrin fincan sandığı şeyin beyaz sıdı bir çorba kâsesi olduğunu gördü.

Al’Vere Hanım, Aieller ve Ogier normalmiş gibi davranmak için elinden gelen çabayı gösteriyor, ekmek, peynir ve turşu dolu bir tepsiyle oraya buraya seğirtiyor, herkesin yediğinden emin oluyordu, ama gözleri Loial’e her takıldığında irileşiyordu. Loial kadının ekmeklerine iltifat ederek onu rahatlatmaya çalışıyordu, ama al’Vere Hanım ne zaman ona baksa tüylü kulakları sinirli sinirli seğiriyordu ve o bunu yaptığında kadın yerinde sıçrıyor, sonra gri örgüsünü şiddetle savurarak başını iki yana sallıyordu. Birkaç saat daha bir arada kalsalar titremekten yatağa düşeceklerdi.

Loial Perrin’i görünce rahatlayarak gür bir sesle içini çekti ve tasını masanın üzerine koydu, ama bir sonraki an geniş yüzü üzüntüyle sarktı. “Kaybından dolayı üzgünüm, Perrin. Acını paylaşıyorum. Al’Vere Hanım...” Kadına bakmadığı halde kulakları çılgınca seğirdi ve kadın yine irkildi. “...bana gideceğini ve artık seni burada tutacak bir şey kalmadığını söylüyordu. Dilersen, gitmeden önce elma ağaçlarına şarkı söylerim.”

Bran ve Marin şaşkın şaşkın bakıştılar ve Belediye Başkanı parmağını, bir tıkanıklığı açmak istercesine kulağına soktu.

“Teşekkür ederim, Loial. Bunu takdir ederim, ama zaman olduğunda. Gitmeden önce yapmam gereken işler var.” Al’Vere Hanım tepsiyi masaya keskin bir tıkırtı ile koydu ve gözlerini ona dikti, ama Perrin konuşmaya devam ederek yaptığı planları ortaya serdi: Tam ve Abell’ı bulmak ve Beyazpelerinlerin elindeki insanları kurtarmak. Trolloclardan bahsetmedi, ama o konuda da belirsiz planlan vardı. Belki de o kadar da belirsiz değildi. İki Nehir’de tek bir Trolloc, tek bir Myrddraal kaldığı sürece gitmeye niyeti yoktu. Baltasını okşamamak için başparmaklarını kemerinin arkasına taktı. “Kolay olmayacak,” diye bitirdi. “Arkadaşlığını takdir ediyorum, ama gitmek istersen anlarım. Bu senin savaşın değil; üstelik Emond Meydanı köylülerinin yakınında kalarak yeterince dert gördün. Ve burada kitabını fazla yazamazsın.”

“Orada ya da burada, bence aynı savaş,” diye yanıt verdi Loial. “Kitap bekleyebilir. Belki senin hakkında da bir bölüm yazarım.”

“Ben seninle geleceğimi söyledim,” diye araya girdi Gaul sorulmadan. “Yolculuk güçleşene kadar, demek istemedim. Sana kan borcum var.”

Bain ve Chiad, sorgularcasına Faile’e baktılar ve o başını salladığında onlar da kalmaya karar verdiklerini açıkladılar.

“İnatçı ve aptal,” dedi al’Vere Hanım. “Hepiniz öylesiniz. Büyük olasılıkla sonunuz darağacı olacak; o da o kadar yaşarsanız. Bunu biliyorsunuz, değil mi?” Hepsi ona bakmakla yetindiği zaman önlüğünü çözdü ve başının üzerine kaldırarak çıkardı. “Eh, siz kalacak kadar aptalsanız, sanırım size saklanabileceğiniz bir yer göstersem iyi olacak.”

Kocası kadının aniden pes etmesi karşısında şaşkın şaşkın baktı, ama hemen kendine geldi. “Ben eski hastaevini düşünmüştüm, Marin. Artık oraya kimse gitmiyor ve sanırım çatısının büyük kısmı da sağlam.”

Hastalıkları bulaşıcı ise insanların götürüldükleri, yeni hastaevi denen yer, Perrin’in çocukluğundan beri köyün doğusunda, Thane Efendi’nin değirmeninin ötesindeydi. Batıormanı’ndaki eskisi, o zamanlar şiddetli bir fırtınada yıkılmıştı. Perrin binanın sarmaşıklar ve dikenli çalılarla yarı kaplandığını, çatısından kalanların içinde kuşların yuva yaptığını, arka merdivenlerinin altında bir porsuk yuvası olduğunu hatırlıyordu. Saklanmak için iyi bir yer olacaktı.

Al’Vere Hanım, adamın bunu düşünebilmesine şaşmış gibi Bran’e keskin bir bakış fırlattı. “Sanırım bu işe yarar. En azından bu gecelik. Ben de onları oraya götüreceğim zaten.”

“Senin götürmene gerek yok, Marin. Perrin yolu hatırlamıyorsa bile ben onları kolayca götürebilirim.”

“Bazen Belediye Başkanı olduğunu unutuyorsun, Bran. Sen dikkat çekersin; insanlar nereye gittiğini ve neyin peşinde olduğunu merak eder. Neden sen burada kalmıyorsun? Biri uğrayacak olursa, her şeyin olması gerektiği gibi olmasını sağla. Tencerelerde koyun yahnisi ve mercimek çorbası var. Isıtman yeterli. Hastaevinden kimseye bahsetme, Bran. Kimsenin var olduğunu hatırlamaması en iyisi.”

“Ben aptal değilim, Marin,” dedi adam katı katı.

“Olmadığını biliyorum, hayatım.” Al’Vere Hanım kocasının yanağını okşadı, ama sevgi dolu bakışları Bran’den diğerlerine kayınca gerginleşti. “Gerçekten de sorun yaratıyorsunuz,” diye mırıldandı, talimat vermeye başlamadan önce.

Dikkat çekmemek için küçük gruplar halinde gideceklerdi. Al’Vere hanım köyden tek başına geçecek, onlarla diğer yandaki ağaçlıklarda buluşacaktı. Aieller kadının tarif ettiği yıldırımla yarılmış meşeyi bulabilecekleri konusunda temin etti onu ve arka kapıdan çıktı. Perrin o ağacı biliyordu, köyün kenarından bir buçuk kilometre ötede, ortasından baltayla yarılmış gibi görünen, ama bir şekilde yaşamaya devam etmeyi başaran, hatta daha da büyüyen dev bir ağaçtı. Perrin sorun yaşamadan doğrudan hastaevine gidebileceğini düşünüyordu, ama al’Vere Hanım herkesin meşede buluşması için ısrar etti.

“Kendi başına dolaşmaya kalkarsan, Perrin, Işık bilir neyle karşılaşırsın.” Başını kaldırıp Loial’e baktı –Ogier şimdi ayaktaydı ve dağınık saçları tavan kirişlerini süpürüyordu– ve içini çekti. “Keşke boyun hakkında yapabileceğimiz bir şeyler olsaydı, Loial Efendi. Sıcak olduğunu biliyorum, ama pelerinini giyip başlığını takar mısın? Bugünlerde bile çoğu insan, gördükleri bekledikleri şey değilse, kısa süre sonra kendilerini gördüklerini görmediklerine ikna eder, ama yüzünü görürlerse... Oldukça yakışıklı olmadığından değil, ama asla İki Nehirli biri sanılmazsın.”

Loial’in gülümsemesi, geniş burnunun altında yüzünü ikiye ayırdı. “Gün pelerin için hiç de o kadar sıcak değil, al’Vere Hanım.”

Kadın hafif, örgü bir şal alarak Perrin, Faile ve Loial’e, ahır avlusuna kadar eşlik etti ve bir an tüm gizlilik çabalarının sonu gelmiş sanırdı. Boğum boğum yaşlı köklerden yapılmış gibi görünen Cenn Buie boncuk boncuk gözlerle atları inceliyordu. Özellikle de Bran’in Dhurranları kadar iri olan, Loial’in yüksek atını. Cenn iri atın üzerindeki büyük eyere bakarak başını kaşıdı.

Loial’i gördüğü zaman o gözler irileşti ve Cenn’in çenesi titredi. “Tr-Tr-Trolloc!” demeyi başardı sonunda.

“İhtiyar bir aptal olma, Cenn Buie,” dedi Marin kararlılıkla. Sonra da, çatı onarıcısının dikkatini üzerine çekmek için bir kenara çekildi. Perrin başını eğip yayını incelemeye koyuldu ve kıpırdamadan bekledi. “Arka kapımda bir Trollocla durur muydum ben?” Kadın horgörüyle burnunu çekti. “Loial Efendi bir Ogier, burnunun dibindekilere bakmaktansa şikâyet etmeyi tercih eden aksi kazın teki olmasaydın sen de görürdün. Ama artık gidiyor ve senin gibilerce rahatsız edilmek için zamanı yok. Sen kendi işine bak ve konuklarımızı rahat bırak. Çok iyi biliyorsun ki, Corin Ayellin damını doğru düzgün yapmadığın için aylardır senin peşinde.”

Cenn sessizce, gözlerini kırpıştırarak “Ogier” sözcüğünü dudaklarında şekillendirdi. Bir an işçiliği için kendini savunacak oldu, ama sonra bakışları Perrin’e kaydı ve gözleri kısıldı. “O! Bu o! Senin peşindeler, seni genç enik, seni Aes Sedailerle kaçıp Karanlıkdostu olan serseri. Trolloclar geldiği zaman yapmıştın bunu. Şimdi geri döndün ve Trolloclar da geldi. Tesadüf olduğunu mu söyleyeceksin? Gözlerine ne oldu? Hasta mısın? Uzaklarda hastalık kapıp geldin ve şimdi hepimize bulaştıracaksın. Trolloclar yetmiyormuş gibi! Işığın Evlatları senin işini görür. Bak bakalım görmüyorlar mı.”

Perrin, Faile’in gerildiğini hissetti ve kızın hançer çekmek üzere olduğunu fark edince telaşla elini koluna koydu. Kız ne yaptığını sanıyordu? Cenn huysuz, ihtiyar bir aptaldı, ama hançere gerek yoktu. Kız çileden çıkmışçasına başını arkaya attı, ama en azından hançerden vazgeçti.

“Bu kadarı yeter, Cenn,” dedi Marin keskin bir sesle. “Bunu kendine sakla. Yoksa Hari ve kardeşi Darl gibi hikâyelerle Beyazpelerinlere koşmaya mı başladın? Beyazpelerinlerin neden gelip Bran’in kitaplarını karıştırdığı hakkında bazı şüphelerim var. Kitapların altı tanesini aldılar ve Bran’e kendi çatısı altında kâfirlik hakkında ders verdiler. Kâfirlik! Bir kitapta yazılanlara katılmadıkları için. O kitapları yerine senin koymanı istemediğim için şanslısın. Gelincikler gibi bütün hanı kazdılar. Başka kâfirce yazılar aradıklarını söylediler, sanki kitap saklanırmış gibi. Tüm yataklardaki şilteleri altüst ettiler, dolaplardaki ketenlerimi karıştırdılar. Her şeyi düzeltmen için seni kulağından yakalayıp getirmediğin için şanslısın.”

Cenn her cümleyle biraz daha büzüldü, ta ki, kemikli omuzlarını başının üzerine çekmeye çalışırmış gibi görünmeye başlayana kadar. “Onlara hiçbir şey söylemedim, Marin,” diye itiraz etti. “Sırf bir adam şeyden bahsetti diye... Yani, tesadüf eseri, oradan buradan konuşurken...” Silkelendi, kadının bakışlarından kaçınmaya çalışırken eski tavrını biraz takınmayı başardı. “Bunu Köy Kurulu’na götüreceğim, Marin. Onu, demek istiyorum.” Boğum boğum parmağını Perrin’e uzattı. “O burada olduğu sürece hepimiz tehlikedeyiz. Işığın Evlatları onu barındırdığını öğrenirse, hepimizi suçlayabilir. O zaman dolap karıştırmak söz konusu olmaz.”

“Bu, Kadın Kurulu’nun işi.” Marin şalını omuzlarına sardı ve gidip dam onarıcısının gözlerine baktı. Adam kadından biraz daha uzun boyluydu, ama kadının aniden ciddileşen tavrı üstünlüğü ona vermişti. Adam kekeledi, ama al’Vere Hanım onun araya laf sokma çabalarını duymazdan gelerek devam etti. “Kurul işi, Cenn Buie. Olmadığını düşünecek olursan –bana yalancı demek aklına bile gelirse– git birilerine boşboğazlık et. Kadın Kurulu işleri hakkında başkalarına tek kelime edersen, ki buna Köy Kurulu da dahil...”

“Kadın Kurulu’nun Köy Kurulu’nun işlerine karışmaya hakkı yok,” diye bağırdı adam.

“...bak bakalım karın seni ahırda yatırmıyor mu. Ve ineklerden kalanı yedirmiyor mu. Köy Kurulu’nun Kadın Kurulu’ndan önce geldiğini mi sanıyorsun? İkna edilmeye ihtiyacın varsa, seni aksi yönde ikna etsin diye Daise Congar’ı gönderebilirim.”

Cenn irkildi; irkilmekte haklıydı da. Daise Congar Hikmetse, muhtemelen takip eden sene boyunca her gün boğazından aşağı kötü tatlı ilaçlar tıkıp dururdu ve Cenn onu durduramayacak kadar sıskaydı. Emond Meydanı’nda Daise’den daha iri tek kadın Alsbet Luhhan idi ve Daise’in ek olarak sert bir mizacı ve çabuk öfkelenmek gibi bir alışkanlığı da vardı. Perrin onu Hikmet olarak hayal edemiyordu; Nynaeve yerine kimin geçtiğini öğrenince muhtemelen kriz geçirecekti. Nynaeve hep kendisinin tatlı ikna yöntemleri kullandığını düşünürdü.

“Bunlara gerek yok Marin,” diye mırıldandı Cenn yatıştırmak istercesine. “Sessiz kalmamı istiyorsan sessiz kalırım. Ama Kadın Kurulu işi ya da değil. Işığın Evlatları’nın tepemize inmesi riskine giriyorsunuz.” Marin kaşlarını kaldırmakla yetindi ve bir an sonra adam kendi kendine homurdanarak yürüyüp gitti.

“İyi iş çıkardınız,” dedi Faile, Cenn hanın köşesinde gözden kaybolduktan sonra. “Sanırım sizden ders almalıyım. Perrin’i idare etmeyi, sizin al’Vere Efendi ve o adamı idare etmenizin yarısı kadar beceremiyorum.” Şaka yaptığını göstermek için Perrin’e gülümsedi. En azından Perrin anlamının bu olduğunu umuyordu.

“Dizginlerini ne zaman çekeceğini bilmen gerekir,” diye yanıt verdi kadın dalgın dalgın. “Ayrıca, kendi başlarını çekmelerine izin vermekten başka yapacak şey olmadığı zamanı anlamalısın. Önemli olmadığı zaman kendi başlarını çekmelerine izin vermek, önemli olduğu zaman onları dizginlemeyi kolaylaştırır.” Söylediklerine dikkat etmeden Cenn’in arkasından kaşlarını çatıyordu, ama sonra ekledi: “Ve bazıları ahıra bağlanıp orada bırakılmalıdır.”

Perrin telaşla araya girdi. Faile’in kesinlikle bu tür tavsiyelere ihtiyacı yoktu. “Sizce dilini tutacak mı, al’Vere Hanım?”

Kadın tereddüt etti. “Sanırım tutacak. Cenn, ağrıyan bir dişle doğdu ve yaşlandıkça da kötüleşiyor, ama Hari Coplin ve benzerleri gibi değildir.” Yine de, tereddüt etmişti.

“Harekete geçsek iyi olacak,” dedi Perrin. Kimse itiraz etmedi.

Güneş, beklediğinden daha fazla yükselmişti, çoktan en yüksek noktasını aşmıştı, ki bu da çoğu köylü öğle yemeği için evlerinde olacak demekti. Birkaç kişi hâlâ dışarıdaydı, daha çok ineklere ve koyunlara bakan oğlanlar, yanlarında getirdikleri, örtülere sarılı yemeklerini yemekle meşguldüler ve yemeklerine o kadar dalmışlar, yoldan o kadar uzaktaydılar ki, gelip geçenlere dikkat etmediler. Yine de, yüzünü saklayan derin başlığına rağmen Loial birkaç bakışa maruz kaldı. Çevik’in üzerindeki Perrin, yüksek atının üzerindeki Ogier’in göğsüne bile gelmiyordu. Onları uzaktan gören insanlar, hepsi midilliye binmiş, yük midillileri çeken çocuklarla bir yetişkin sanırdı onları. Kesinlikle sıradan bir görüntü değildi, ama Perrin, gördüklerinin bu olduğunu düşündüklerini umuyordu. Söylentiler dikkat çekerdi. Perrin, Luhhan Hanım ve diğerlerini kurtarana kadar bundan kaçınmak zorundaydı. Bir de Cenn sessizliğini korusa. O da başlığını çıkarmadı. Bu da dedikodulara neden olabilirdi, ama biri sakalını görürse ve çocuk olmadığını anlarsa olacağı kadar değil. En azından hava o kadar sıcak değildi. Tear’dan sonra yaz değil bahar gibi geliyordu.

Yarılmış meşeyi bulmakta güçlük çekmedi. Ağacın iki yarısı yanlara yatmış, iç yüzey kararmış ve demir gibi sertleşmişti. Kalın, yaygın dalların altındaki toprak boştu. Köyün içinden geçmek çevresinden dolanmaktan daha kısa sürerdi, bu yüzden al’Vere Hanım şalını sabırsızca düzelterek bekliyordu. Aieller de gelmişti, eski meşe yaprakları ve sincaplarca çiğnenmiş palamutların üzerine çökmüşlerdi. Gaul, iki kadından ayrı duruyordu. Kızlar ve Gaul, birbirlerini, çevrelerindeki orman kadar yakından izliyorlardı. Perrin, bu noktaya görülmeden geldiklerinden kuşku duymuyordu. Kendisinde de aynı yeteneğin olmasını isterdi; ormanda oldukça sessizce yürüyebilirdi, ama Aieller için orman, tarla ya da şehir olması fark etmiyor gibiydi. Görülmek istemedikleri zaman görülmemenin yolunu buluyorlardı.

Al’Vere Hanım kalan yolu yaya gitmeleri üzerinde ısrar etti, yolun at binmek için fazla çalılık olduğunu iddia etti. Perrin katılmıyordu, ama yine de atından indi. Yaya olarak atlılara yol göstermenin rahat olmayacağı açıktı. Her durumda, kafası planlarla doluydu. Luhhan Hanım ve diğerlerini nasıl kurtaracağına karar vermeden önce Gözlem Tepesi’ndeki Beyazpelerin Kampı’na bir göz atması gerekecekti. Peki Tam ve Abell nerede saklanıyorlardı? Ne Bran, ne de al’Vere Hanım söylemişti; belki de bilmiyorlardı. Tam ve Abell tutsakları çoktan kurtarmadıysa, kolay iş değildi. Ama bir şekilde yapması gerekliydi. Sonra dikkatini Trolloclara çevirebilirdi.

Köyde hiç kimse senelerdir bu tarafa gelmemişti ve patika kaybolmuştu, ama yüksek ağaçlar çalıların fazla gelişmesini engellemişti. Aieller herkesle birlikte sessizce kayıyor, al’Vere Hanım’ın herkesin bir arada kalması ısrarına itaat ediyorlardı. Loial onaylarcasına büyük meşelere ve özellikle de yüksek köknar ağaçlarına ve meşinyapraklarına mırıldanıyordu. Zaman zaman ağaçlarda bir alaycıkuş ya da kızılgöğüs ötüyordu. Perrin bir kez geçişlerini izleyen bir tilkinin kokusunu aldı.

Aniden, bir an önce orada olmayan insan kokusunu aldı ve hafif bir hışırtı duydu. Aieller gerildi, mızraklarını hazır ederek çöktüler. Perrin sadağına uzandı.

“Sakin olun,” dedi al’Vere Hanım telaşla. Silahlarını indirmelerini işaret etti. “Lütfen sakin olun.”

İleride aniden iki adam belirdi; soldaki uzun boylu, esmer ve ince biriydi, sağdaki kısa boylu, tıknaz ve saçları grileşmeye başlamış bir adam. İkisi de ok takılmış, kaldırılıp çekilmeye hazır yaylar taşıyordu, bellerindeki sadakları kılıçlarını dengeliyordu. İkisinin üzerinde de çevredeki bitki örtüsüne karışır görünen pelerinler vardı.

“Muhafızlar!” diye bağırdı Perrin. “Neden bize burada Aes Sedailer olduğunu söylemediniz, al’Vere Hanım? Al’Vere Efendi de hiç bahsetmedi. Neden?”

“Çünkü bilmiyor,” dedi kadın telaşla. “Bunun Kadın Kurulu işi olduğunu söylediğimde sana yalan söylemedim.” Dikkatini iki Muhafız’a çevirdi. İkisi de hiç gevşememişti. “Tomas, Ihvon, beni tanıyorsunuz. Lütfen o yayları indirin. Buraya zarar verecek hiç kimseyi getirmeyeceğimi biliyorsunuz.”

“Bir Ogier,” dedi gri saçlı adam, “Aieller, sarı gözlü adam –Beyazpelerinlerin aradığı, elbette– ve hançerli, sert bir kadın.” Perrin Faile’e baktı; kızın elinde fırlatmaya hazır bir hançer vardı. Perrin bu sefer onunla hemfikirdi. Bunlar Muhafız olabilirdi, ama henüz yaylarını indirme işareti göstermemişlerdi; yüzleri örsten oyulmuş gibiydi. Aieller peçelerini takmak için duraksamadan mızrak dansına başlamaya hazır görünüyordu. “Tuhaf bir grup, al’Vere Hanım,” diye devam etti yaşlıca Muhafız. “Göreceğiz. Ihvon?” İnce adam başını salladı ve çalılıkların arasına kaydı. Perrin adamın gidişini zar zor duydu. Muhafızlar, diledikleri zaman ölümün kendisi gibi hareket ederdi.

“Kadın Kurulu işi derken neyi kastettiniz?” diye sordu. “Aes Sedaileri bilseler Beyazpelerinlerin sorun yaratacağını biliyorum, bu yüzden Hari Coplin’e söylemek istemezsiniz, ama neden Belediye Başkanı’ndan sır saklıyorsunuz? Ve bizden?”

“Çünkü öyle anlaştık,” dedi al’Vere Hanım sinirle. Siniri hem Perrin’e, hem onlara gardiyanlık eden –bunun için başka uygun sözcük yoktu– Muhafız’a yönelik görünüyordu; belki biraz da Aes Sedailere. “Beyazpelerinler geldiklerinde Gözlem Tepesi’ndeydiler. Oradaki Kurul dışında kimse, kim olduklarını bilmiyordu. Saklamamız için onları bize aktardılar. Herkesten saklamamız için, Perrin. Birkaç kişiden fazlasının bilmemesi, bir sırrı saklamanın en iyi yoludur. Işık beni korusun, uykularında konuşmaktan korktukları için kocaları ile aynı yatağı paylaşmaktan vazgeçen iki kadın biliyorum. Sır olarak saklamayı kabul ettik.”

“Neden bunu değiştirmeye karar verdiniz?” diye sordu gri saçlı Muhafız sert bir sesle.

“Benim iyi ve yeterli saydığım sebepler yüzünden, Tomas.” Perrin, şalını düzeltme tarzına bakarak, kadının Kurul’un da –ve Aes Sedailerin– öyle düşüneceğini umduğunu tahmin ediyordu. Söylentilere bakılırsa Kuruldakiler birbirlerine, köyün geri kalanına davrandıklarından daha sert davranırdı. “Seni saklayacak, Aes Sedailerin yanından daha iyi yer olabilir mi, Perrin? Herhalde onlardan biri ile köyü terk ettikten sonra onlardan korkmuyorsundur. Ve... Birazdan anlarsın. Bana güven, yeter.”

“Aes Sedailer var, bir de Aes Sedailer var,” dedi Perrin ona. Ama en kötüsü, saydığı Kızıl Ajahlar Muhafızlarla bağ kurmazdı; Kızıl Ajahlar erkeklerden pek hoşlanmazdı. Bu Tomas’ın kara, tereddütsüz bakışları vardı. Üzerine atılabilirler ya da daha iyisi, çekip gidebilirlerdi, ama Muhafız’ın hoşlanmadığı bir şey yapacak ilk kişiye okunu saplayacağı kesindi ve Perrin, adamın yayına takacak epey ok bulundurduğundan emindi. Aieller de aynı fikirde gibiydi; hâlâ her an, herhangi bir yöne atılmaya hazır görünüyorlardı, ama aynı zamanda güneş donana kadar oldukları yerde bekleyebilir gibi de görünüyorlardı. Perrin, Faile’in omzunu okşadı. “Her şey yoluna girecek,” dedi.

“Elbette girecek,” diye yanıt verdi kız gülümseyerek. Hançeri kaldırmıştı. “Al’Vere Hanım girecek diyorsa, ona güvenirim.”

Perrin, kızın haklı olduğunu umuyordu. Kendisi insanlara eskisi kadar güvenmiyordu. Özellikle Aes Sedailere. Hatta belki Marin al’Vere’e bile değil. Ama belki bu Aes Sedailer Trollocları bulmasına yardım ederdi. Bunu yapacak herhangi birine güvenebilirdi. Fakat Aes Sedailere nereye kadar güvenebilirdi? Yaptıkları her şeyi kendilerine has sebeplerden yaparlardı; İki Nehir Perrin’in yuvasıydı, ama onlar için bir taş tahtasındaki piyon olabilirdi. Ama Faile ve Marin al’Vere güvenir görünüyorlardı ve Aieller bekliyordu. Bir an, Perrin’e pek az seçeneği varmış gibi geldi.

31
Güvenceler

Ihvon birkaç dakika sonra döndü. “Geçebilirsiniz, al’Vere Hanım,” dedikten sonra Tomas ile tek yaprak hışırdatmadan çalıların içinde kayboldular.

“Çok iyiydiler,” diye mırıldandı Gaul, şüpheyle çevresine bakınarak.

“Bunun içinde bir çocuk bile saklanabilir,” dedi Chiad ona, bir kızıl böğürtlen dalına vurarak. Ama o da çalıları Gaul kadar dikkatle izliyordu.

Aiellerin hiçbiri devam etmeye hevesli görünmüyordu. Tam olarak gönülsüz ve kesinlikle korkulu değildi, ama hevesli olduğu kesinlikle söylenemezdi. Perrin bir gün Aiellerin Aes Sedailere karşı hislerini öğrenecekti. Bir gün. Bugün kendisi de çok hevesli sayılmazdı.

“Gidip sizin şu Aes Sedailerle tanışalım,” dedi al’Vere Hanım’a kabaca.

Eski hastaevi, hatırladığından daha haraptı. Yaygın, tek katlı bina sarhoş gibi yana sarkıyordu, odaların yarısı göğe açılıyordu ve on iki metrelik bir ekşisakız ağacı bir tanesinden yükseliyordu. Orman her yandan binaya yaklaşmıştı. Kalın bir sarmaşık ve dikenli çalı ağı duvarları sarmış, kalan sazları yeşillikle kaplamıştı; Perrin binayı ayakta tutan tek şeyin bu ağ olabileceğini düşünüyordu. Ama ön kapı temizlenmişti. Perrin, at, hafif bir jambon ve fasulye kokusu aldı, ama tuhaftır, odun dumanı kokusu yoktu.

Atlarını alçak dallara bağlayarak al’Vere Hanım’ın peşinden içeri girdiler. Sarmaşıklarla kaplı pencereler içeriye çok az ışık sızdırıyordu. Ön oda geniş ve eşyasızdı; köşelerde kir ve telaşla yapılmış görünen temizlikten kaçmış birkaç örümcek ağı vardı. Yere dört battaniye rulosu bırakılmıştı; eyerler, heybeler ve düzgünce bağlanmış bohçalar duvarın dibinde duruyordu. Ocaktaki küçük tencere ateş olmamasına rağmen yemek kokuları saçıyordu. Daha küçük, kaynamak üzere bir çaydanlık çay için gibi görünüyordu. İki Aes Sedai onları bekliyordu. Marin al’Vere telaşla diz kırdı ve endişeli bir tanıştırma ve açıklama söylevine girişti.

Perrin çenesini yayına dayadı. Aes Sedaileri tanımıştı. Tombul, kare yüzlü, pürüzsüz yanaklı Aes Sedai yaşsızlığına karşın kahverengi saçlarında griler olan Verin Mathwin Kahverengi Ajah’tandı ve tüm Kahverengiler gibi zamanının yarısını eski, kayıp ya da yeni, bilgi arayışı ile geçirirdi. Ama bazen kara gözleri o belirsiz, hayal dolu ifadeyi yalanlardı. Şimdi, Marin’in arkasından raptiye kadar keskin gözlerle Perrin’e bakarken olduğu gibi. Kadın Moiraine dışında, Perrin’in Rand’ı bildiğinden emin olduğu iki Aes Sedai’den biriydi ve kendisi hakkında da belli ettiğinden daha fazlasını bildiğinden kuşkulanıyordu. Marin’i dinlerken kadının gözleri yine hafifçe daldı, ama bir anlığına Perrin’i tartıya vurmuş, kendi planlarına işlemiş gibi görünüyordu. Perrin onun yanında çok dikkatli olmalıydı.

Diğeri esmer, ince, Verin’in sade, manşetleri mürekkep lekeli, kahverengi elbisesi ile çarpıcı bir zıtlık oluşturan koyu yeşil ipek binici elbisesi içinde, hiç tanışmadığı ve yalnızca bir kez gördüğü Alanna Mosvani, eğer doğru hatırlıyorsa. Yeşil Ajah’tandı, uzun siyah saçları, siyah delici gözleri olan güzel bir kadındı. O gözler de Marin’i dinlerken Perrin’i aradı. Perrin’in aklına Egwene’in söylediği bir şey geldi. Rand’ı bilmiyor olması gereken bazı Aes Sedailer ona aşırı ilgi gösteriyor. Örneğin Elaida ve Alanna Mosvani. İkisine de güvendiğimi sanmıyorum. Belki de Perrin aksinden emin olana kadar Egwene’in sözleriyle hareket etmeliydi.

Marin, hâlâ endişe içinde, şöyle deyince kulakları dikildi: “Siz onu soruyordunuz, Verin Sedai. Perrin’i, demek istedim. Üç oğlanı, ama özellikle Perrin’i. Kendini öldürtmemesini sağlamanın en iyi yolu onu size getirmekti. Ama soracak zaman yoktu. Lütfen anla...”

“Hiç sorun değil, al’Vere Hanım,” diye sözünü kesti Verin yatıştırıcı bir sesle. “Kesinlikle doğru şeyi yaptın. Perrin artık doğru ellerde. Aynı zamanda, Aieller hakkında daha fazla bilgi edinme fırsatı da hoşuma gidecek; ayrıca bir Ogier’le konuşmak her zaman bir zevktir. Beynini didik didik edeceğim, Loial. Ogier kitaplarında bazı büyüleyici şeyler buldum.”

Loial kadına memnun bir tavırla gülümsedi; kitaplar hakkındaki her şey onu memnun ediyor gibiydi. Diğer yandan Gaul Bain ve Chiad’la bakıştı.

“Bir daha yapmadığın sürece sorun değil,” dedi Alanna sertçe. “Elbette... Yalnız mısınız?” diye sordu Perrin’e, hemen o anda bir yanıt talep ettiğini söyleyen bir sesle. “Diğer ikisi de döndü mü?”

“Siz neden buradasınız?” diye sordu Perrin.

“Perrin!” dedi al’Vere Hanım keskin bir sesle. “Tavırlarına dikkat et! Dış dünyada kaba âdetler edinmiş olabilirsin, ama eve döndüğüne göre onları unutsan daha iyi olacak.”

“Dert etme,” dedi Verin ona. “Perrin ve ben eski dostlarız. Onu anlıyorum.” Kara gözleri bir an ona bakıp pırıldadı.

“Biz onunla ilgileniriz.” Alanna’nın serin sözleri yoruma açık görünüyordu.

Verin gülümsedi ve Marin’in omzunu okşadı. “Sen köye dönsen daha iyi olacak. Neden ormanda yürüyüş yaptığının merak edilmesini istemeyiz.”

Al’Vere hanım başını salladı. Perrin’in yanında durarak elini koluna koydu. “Duygularım seninle, biliyorsun,” dedi nazikçe. “Ama kendini öldürtmenin hiçbir işe yaramayacağını unutma. Aes Sedailerin söylediklerini yap.” Perrin bir şeyler mırıldandı, ama bu kadını tatmin etmiş gibiydi.

Al’Vere Hanım gittikten sonra Verin, “Bizim de duygularımız seninle, Perrin. Yapabileceğimiz bir şey olsaydı yapardık,” dedi.

Perrin şimdi ailesini düşünmek istemiyordu. “Hâlâ sorumu yanıtlamadınız.”

“Perrin!” Faile al’Vere Hanım’ın sesini tamamen taklit etmeyi başarmıştı, ama Perrin kulak asmadı.

“Neden buradasınız? İlginç bir tesadüf. Beyazpelerinler ve Trolloclar; siz ikiniz de tesadüfen aynı yerdesiniz.”

“Hiç de tesadüf değil,” diye yanıt verdi Verin. “Ah, çay suyu hazır.” Verin, çaydanlığa bir avuç yaprak atıp, Faile’e duvarın dibindeki bohçalardan metal kupa bulması için talimat verirken kaynayan su yatıştı. Kollarını göğsünde kavuşturmuş Alanna gözlerini Perrin’den ayırmıyordu. Gözlerindeki sıcaklık, yüzündeki soğuklukla çatışıyordu. “Her geçen sene,” diye devam etti Verin, “yönlendirme öğrenebilecek daha az kız buluyoruz. Sheriam son üç bin seneyi, bulabildiğimiz, yönlendirebilen bütün erkekleri ehlileştirerek, insan ırkının yeteneğini körleştirerek geçirmiş olabileceğimizi düşünüyor. Neden, kayıtlara göre daha yüz sene önce, senede iki ya da üç kız bulabilmemizmiş ve beş yüz sene...”

Alanna hıhladı. “Başka ne yapabiliriz, Verin? Delirmelerine izin mi vermeliydik? Beyazların çılgın planını mı takip etmeliydik?”

“Sanmıyorum,” diye yanıt verdi Verin sakin sakin. “Ehlileşmiş bir erkeğin çocuğunu doğurmaya gönüllü kadınlar bulabilsek bile, çocukların yönlendirebileceği ya da kız olacağı garantisi yok. Sayıları artırmak istiyorsak çocuk yapanların Aes Sedailer olması gerektiğini söyledim; aslında, fikri ilk onlar öne sürdüğüne göre Beyazların. Alviarin pek memnun olmadı.”

“Olmaz elbette,” diye kahkaha attı Alanna. Gözlerindeki alev alev, kara gözlü bakışların bir anlığına zevkle kırılması irkilticiydi. “Yüzünü görmek isterdim.”

“Yüz ifadesi... ilginçti,” dedi Kahverengi kardeş düşünceler içinde. “Sakin ol, Perrin. Sana yanıtının kalanını da vereceğim. Çay?”

Perrin, yüzündeki öfkeli bakışları silmeye çalışırken kendini bir şekilde, yayı yanında, elinde bir fincan demli çay ile yere oturmuş buldu. Herkes odanın ortasında çember halinde oturuyordu, Alanna, belki de diğer Aes Sedai’nin konudan sapma olasılığını engellemek için burada bulunmalarını açıklamaya girişti.

“Burada, İki Nehir’de, belki de son bin senedir hiçbir Aes Sedai’nin ziyaret etmediği yerde, Moiraine yalnızca yönlendirme öğrenebilen değil, bu yetenekle doğan iki kadın buldu ve kendi kendine öğrenemediği için ölen bir başkasını duydu.”

“Üç ta’veren’den bahsetmiyoruz bile,” diye mırıldandı Verin çayının içine.

“Bu yetenekle doğan üç kız bulmak için kaç kasabayı, kaç köyü ziyaret ettiğimize dair en ufak fikrin var mı?” diye devam etti Alanna. “Daha fazlasını bulmak için bu kadar beklememize şaşmak gerek. Eski kan burada, İki Nehir’de güçlü akıyor. Işığın Evlatları gelmeden önce Gözlem Tepesi’nde yalnızca bir hafta geçirdik ve kimliğimizi Kadın Kurulu dışında kimseye belli etmemek için çok dikkatli davrandık, ama yine de eğitilebilecek dört kız ve yetenekle doğduğuna inandığımız bir çocuk bulduk.”

“Emin olmak güç,” diye ekledi Verin. “Kız daha on iki yaşında. Hiçbiri Egwene ya da Nynaeve’in potansiyeline sahip değildi, ama sayı yine de olağanüstü. Yalnızca Gözlem Tepesi civarında daha iki üç tane olabilir. Buradaki ve güneydeki kızları incelemek için zamanımız olmadı. Taren Salı’nın bizi hayal kırıklığına uğrattığını söylemeliyim. Yabancı kanla çok fazla karışmaları yüzünden, sanırım.”

Perrin, tüm bunların kulağa mantıklı geldiğini itiraf etmeliydi. Ama sorularını hiç yanıtlamıyor, kuşkularını gidermiyordu. Yerinde kıpırdandı, bacağını uzattı. Kalçasındaki mızrak yarası acıyordu. “Neden burada saklandığınızı anlamıyorum. Beyazpelerinler masum insanları tutukluyor ve siz oturuyorsunuz. Görünüşe bakılırsa Trolloclar bütün İki Nehir’de dolanıyor ve siz oturuyorsunuz.” Loial alçak sesle, sessiz bir gök gürültüsü gibi mırıldandı. Perrin “Aes Sedaileri öfkelendirmek” ve “yabanarısı yuvası” kısmını anladı, ama çekiç gibi sözlerine devam etti. “Neden bir şeyler yapmıyorsunuz? Siz Aes Sedai’siniz! Yak beni, neden bir şeyler yapmıyorsunuz?”

“Perrin!” diye tısladı Faile, sonra dönüp Verin ve Alanna’ya özür dilercesine gülümsedi. “Lütfen onu affedin. Onu Moiraine Sedai şımarttı. Rahat bir mizacı var sanırım ve Perrin’in bazı davranışları için ceza görmeden kurtulmasına izin verdi. Lütfen ona kızmayın. Daha iyi olacak.” Bunun yalnızca onların değil, Perrin’in kulakları için de olduğunu anlatan keskin bir bakış fırlattı ona. Perrin de dik dik bakarak karşılık verdi. Kızın buna karışmaya hiç hakkı yoktu.

“Rahat bir mizaç mı?” dedi Verin gözlerini kırpıştırarak. “Moiraine mi? Hiç fark etmemiştim.”

Alanna, Faile’e sessiz kalmasını işaret etti. “Kesinlikle hiç anlamıyorsun,” dedi Aes Sedai Perrin’e gergin bir sesle. “Nasıl kısıtlamalar altında çalıştığımızı anlamıyorsun. Üç Yemin, sözcüklerden ibaret değildir. Buraya yanımda iki Muhafız getirdim.” Yeşiller birden fazla Muhafız’la bağ kuran tek Ajah’tı; Perrin birkaçının üç dört Muhafızı olduğunu duymuştu. “Işığın Evlatları Owein’i bir açık alandan geçerken yakaladı. Adam ölene kadar ona saplanan her oku hissettim. Ölmesini hissettim. Orada olsaydım, Güç’le, onu ve kendimi savunabilirdim. Ama Güç’ü intikam için kullanamam. Yeminler buna izin vermiyor. Evlatlar insanların olabileceği kadar kötü, Karanlıkdostlarından biraz iyiler, ama Karanlıkdostu değiller ve bu yüzden kendimizi savunduğumuz zamanlar dışında Güç’e karşı güvendeler. Ne kadar esnetirsek esnetelim, kurallar ancak bu kadar esniyor.”

“Trolloclara gelince,” diye ekledi Verin, “birkaç tanesinin işini gördük, iki Myrddraal’in de, ama sınırları var. Yarı-insanlar yönlendirmeyi sezebilirler. Üzerimize yüz Trolloc çekersek kaçmak dışında yapabileceğimiz pek az şey kalır.”

Perrin sakalını kaşıdı. Bunu düşünmeliydi, bilmeliydi. Moiraine’in Trolloclarla yüzleşmesini görmüştü ve kadının neleri yapıp neleri yapamayacağı konusunda bazı fikirleri vardı. Rand’ın Taş’taki bütün Trollocları nasıl öldürdüğünü düşünmekte olduğunu fark etti, ama Rand bu Aes Sedailerin ikisinden de güçlüydü, muhtemelen ikisinin toplamından daha güçlü. Eh, ona yardım etseler de etmeseler de, Perrin yine de İki Nehir’deki bütün Trollocların işini bitirmeyi düşünüyordu. Mat’in ailesini ve Luhhanları kurtardıktan sonra. Yeterince dikkatle düşünürse, bir yol bulabilmeliydi. Kalçası kötü ağrıyordu.

“Yaralısın.” Alanna fincanını yere bırakarak gelip yanında diz çöktü ve başını ellerine aldı. Perrin’in içinden bir ürperti geçti. “Evet. Görüyorum. Bunu tıraş olurken kendin yapmamışsın anlaşılan.”

“Trolloclar yaptı, Aes Sedai,” dedi Bain. “Dağlardaki Yollar’dan çıkarken.” Chiad onun koluna dokundu ve kız sustu.

“Yolkapısı’nı kilitledim,” diye ekledi Loial çabucak. “Bu taraftan açılana kadar kimse kullanamayacak.”

“Bu şekilde geliyor olabilecekleri aklıma gelmişti,” diye mırıldandı Verin kendi kendine. “Moiraine Yollar’ı kullandıklarını söylemişti. Eninde sonunda bu bize gerçek bir sorun yaratacak.”

Perrin o sorunun ne olduğunu merak etti.

“Yollar,” dedi Alanna, kafasını bırakmadan. “Ta’veren’ler. Genç kahramanlar!” Sözcükler ağzından onaylar ve küfre yakın çıkıyordu, ikisi aynı anda.

“Ben kahraman değilim,” dedi Perrin ona vurdumduymazca. “Yollar buraya gelmenin en hızlı yöntemiydi. O kadar.”

Yeşil Aes Sedai o hiç konuşmamış gibi devam etti. “Amyrlin Makamı’nın neden siz üçünüzü serbest bıraktığını hiç anlamayacağım. Elaida siz üçünüz yüzünden kriz geçiriyor ve bu konuda yalnız da değil. Tek farkı, içlerinde en çok öfke duyanın o olması. Mühürler zayıflarken ve Son Savaş yaklaşırken, ihtiyacımız olan son şey serbest dolaşan üç ta’veren. Elimden gelse size birer ip bağlardım, hatta sizinle bağ kurardım.” Perrin gerilemeye çalıştı, ama kadın kavrayışını sıklaştırarak gülümsedi. “Bir adamla iradesi dışında bağ kuracak kadar geleneklerden uzaklaşmadım. Daha değil.” Perrin ne kadar uzak olduğundan emin değildi; gülümsemesi kadının gözlerine ulaşmıyordu. Perrin’in yanağındaki yarı iyileşmiş kesiği yokladı. “Bu yapıldıktan sonra fazla zaman geçmiş. Şifa bile artık yara izi bırakır.”

“Güzel görünmem gerekmiyor,” diye mırıldandı Perrin –yapması gerekeni yapmasına izin verecek kadar iyileşse yeterdi– ve Faile yüksek sesle kahkaha attı.

“Bunu sana kim söyledi?” dedi Faile. Şaşırtıcı şekilde, Alanna ile birbirlerine gülümsediler.

Perrin onunla eğlenip eğlenmediklerini merak ederek kaşlarını çattı, ama o bir şey söyleyemeden Şifa buza çevirircesine çarptı. Perrin’in elinden inlemekten fazlası gelmedi. Alanna onu bırakmadan geçen birkaç dakika sonsuzluk gibi geldi.

Yeniden nefes alabildiğinde Yeşil Aes Sedai ellerinin arasına Bain’in alev saçlı kafasını almıştı ve Verin Gaul ile ilgileniyordu. Chiad sol kolunu sınıyor, tatmin olmuş bir ifade ile öne arkaya sallıyordu.

Faile, Perrin’in yanında Alanna’nın yerini aldı ve parmağını gözünün altındaki yara izi boyunca, yanağında gezdirdi. “Güzellik izi,” dedi, hafifçe gülümseyerek.

“Ne?”

“Ah, Domanlı kadınların yaptığı bir şey. Öylesine bir yorumdu işte.”

Kızın gülümsemesine rağmen, belki tam da bu gülümsemesi yüzünden, Perrin kuşkuyla kaşlarını çattı. Kız gerçekten onunla eğleniyordu, ama nasıl, tam olarak anlamıyordu.

Ihvon odaya girdi, Alanna’ya fısıldadı, kadının fısıldamasından sonra yine çıktı. Tahta zeminde hemen hemen hiç ses çıkarmıyordu. Biraz sonra merdivende çizme sürtünmeleri yeni gelenler olduğunu bildirdi.

Tam al’Thor ve Abell Cauthon kapıda belirirken, Perrin ayağa fırladı. Yayları ellerindeydi, giysileri kırışmıştı ve kötü yerlerde uyuyan adamların yer yer grileşmiş, iki günlük sakallarına sahiptiler. Avlanmışlardı; Tam’in kemerinde dört, Abell’ınkinde üç tavşan asılıydı. Aes Sedaileri ve konukları tanıdıkları belliydi, ama kendilerinden yarım boy uzun, tüylü kulaklı ve geniş burunlu Loial’e hayretler içinde baktılar. Aielleri görünce Tam’in sert, çizgili yüzünden bir tanımışlık geçti.

Tam’in düşünceli bakışları onların üzerinde bir an kaldı, sonra Perrin’e kayınca Loial’i gördüğü zamanki kadar şaşırdı. Hemen hemen tamamen grileşmiş saçlarına rağmen gürbüz, geniş göğüslü bir adamdı, ayaklarını yerden kesmek için bir deprem, şaşırtmak için daha fazlası gerekecek bir adam. “Perrin, evlat!” diye bağırdı. “Rand yanında mı?”

“Ya Mat?” diye ekledi Abell hevesle. Onda daha yaşlı, grileşmiş bir Mat havası vardı, ama gözleri daha ciddiydi. Yaşla fazla kalınlaşmamış, çevik bir adam.

“İkisi de iyi,” dedi Perrin onlara. “Tear’da.” Göz ucuyla Verin’in bakışını yakaladı. Kadın Tear’ın Rand için ne demek olduğunu çok iyi biliyordu. Alanna hiç dikkat etmiyor gibiydi. “Benimle gelirlerdi, ama olayların ne kadar kötü olduğunu bilmiyorduk.” Bu, ikisi için de doğruydu; Perrin bundan emindi. “Mat, zamanını zar atarak –ve kazanarak– ve kızları öperek geçiriyor. Rand... Eh, Rand’ı son gördüğümde süslü bir ceket giymişti ve kolunda güzel, altın saçlı bir kız vardı.”

“Tam da benim Mat’imin yapacağı şey,” diye güldü Abell.

“Belki de gelmemeleri iyi oldu,” dedi Tam yavaşça. “Trolloclar varken. Ve Beyazpelerinler...” Omuzlarını silkti. “Trollocların döndüğünü biliyor musun?” Perrin başını salladı. “O Aes Sedai haklı mıydı? Moiraine. O Kışgecesi siz üç delikanlının peşinde miydiler? Neden olduğunu öğrenebildiniz mi?”

Kahverengi Aes Sedai Perrin’e uyarırcasına baktı. Alanna heybelerini karıştırmaya dalmış gibiydi, ama Perrin kadının şimdi dinlediğini düşünüyordu. Fakat duraksamasına sebep olan bunlar değildi. Gelip Tam’e oğlunun yönlendirebildiğini, Rand’ın Yenidendoğan Ejder olduğunu söylemenin yolu bu değildi. Böyle bir şeyi adama nasıl söyleyebilirdi? Bunun yerine, “Moiraine’e sorman gerekecek. Aes Sedailer gerekenden fazlasını söylemiyor.” dedi.

“Fark ettim,” dedi Tam kuru kuru.

İki Aes Sedai kesinlikle dinliyorlardı ve artık bunu saklamıyorlardı. Alanna buz gibi bir tavırla tek kaşını Tam’e kaldırdı ve Abell, Tam’in şansını zorladığını düşünürmüş gibi kıpırdandı, ama Tam’i rahatsız etmek için bir bakıştan fazlası gerekirdi.

“Dışarıda konuşabilir miyiz?” diye sordu Perrin iki adama. “Bir nefes hava istiyorum.” Aes Sedailer kulak misafiri olmadan ve izlemeden konuşmak istiyordu, ama böyle söyleyemezdi.

Tam ve Abell kabul etti, belki Verin ve Alanna’nın bakışlarından kaçmayı Perrin kadar çok istiyorlardı, ama ilk önce tavşanlar meselesi vardı. Onları Alanna’ya teslim ettiler.

“İki tanesini kendimize ayırmayı düşünmüştük,” dedi Abell, “ama besleyecek daha fazla boğaz var gibi.”

“Buna gerek yok.” Yeşil Aes Sedai bunu daha önce sık sık söylemiş gibiydi.

“Aldığımızın karşılığını ödemekten hoşlanırız,” dedi Tam ona aynı tavırla. “Aes Sedailer bize biraz Şifa verme inceliğini gösterdiler,” diye ekledi Perrin’e hitaben, “ve buna bir daha ihtiyaç duymamız olasılığına karşı iyi niyet biriktiriyoruz.”

Perrin başını salladı. Aes Sedailerden armağan kabul etme gönülsüzlüklerini anlıyordu. “Bir Aes Sedai’nin armağanında mutlaka bir olta vardır,” derdi eski atasözü. Eh, Perrin gerçek olduğunu biliyordu. Ama armağanı alman ya da karşılığını ödemenin bir anlamı yoktu; Aes Sedailer her durumda oltayı takabilirdi. Verin, ne düşündüğünü biliyormuş gibi minik bir gülümsemeyle onu izliyordu.

Üç adam yaylarını taşıyarak dışarı çıktılar ve Faile takip etmek için doğruldu. Perrin başını iki yana sallayıp kız şaşırtan bir havayla yerine oturdu. Perrin kızın hasta olup olmadığını merak etti.

Tam ve Abell’ın Çevik ve Kırlangıç’a iltifat etmesi için durduktan sonra ağaçların altında biraz yürüdüler. Güneş batıya eğilmiş, gölgeler uzamıştı. Yaşlı adamlar sakalı hakkında birkaç şaka yaptılar, ama gözlerinden bahsetmediler. Tuhaftır, bu durum Perrin’i rahatsız etmedi. Birisinin gözlerini tuhaf bulmasından daha önemli endişeleri vardı.

Abell’ın “o şeyin” çorba süzmeye yarayıp yaramadığı hakkındaki sorusuna yanıt olarak sakalını ovdu ve ılımlı bir tavırla, “Faile’in hoşuna gidiyor,” dedi.

“Oh-ho,” diye güldü Tam. “O kız, değil mi? Canlı birine benziyor, evlat. Seni geceleri, aşağıyı yukarıdan ayırt edemeden, uyanık yatar bırakacak.”

“Bu tür kızları idare etmenin tek yolu var,” dedi Abell başını sallayarak. “Bırak her şeyi kendisinin yönettiğini sansın. Böylece, önemli bir şey olduğunda ve sen aksini söylediğinde, kız durumun şokunu atlatamadan sen işleri kendi istediğin gibi ayarlarsın ve kızın değiştirmen için dırdır etmesi için çok geç olur.”

Bu, al’Vere Hanım’ın erkekleri idare etmek için söylediklerine çok benziyordu. Abell ve Marin’in fikirlerini karşılaştırıp karşılaştırmadıklarını merak etti. Pek olası değil. Belki Faile üzerinde bir denemeye değerdi. Fakat kız her durumda bildiğini okuyor gibiydi.

Perrin omzunun üzerinden arkaya baktı. Hastaevi ağaçlarla gizlenmişti. Aes Sedai kulaklarından uzak olmalıydılar. Dikkatle dinledi ve derin bir nefes aldı. Uzaklarda bir yerde bir ağaçkakan tıkırdıyordu. Yukarıdaki yapraklı dallarda sincaplar vardı ve bir tilki kısa süre önce avıyla, bir tavşanla buradan geçmişti. Üçü dışında insan kokusu yoktu, bir Muhafız’ın dinlemekte olduğuna işaret eden hiçbir şey. Belki de aşırı ihtiyatlı davranıyordu, ama nedenleri iyi olsa da olmasa da, iki Aes Sedai’nin daha önce karşılaştığı kadınlar olmasının, Egwene’in güvenmediği bir tanesinin gelmesinin, diğerinin de kendisinin güvendiğinden emin olmadığı biri çıkmasının salt bir rastlantı olduğuna inanamıyordu.

“Siz burada mı kalıyorsunuz?” diye sordu. “Verin ve Alanna ile?”

“Pek değil,” diye yanıt verdi Abell. “Bir erkek Aes Sedailerle aynı çatı altında nasıl uyuyabilir? Çatıdan kalanlar altında, yani.”

“Burasının saklanmak için iyi bir yer olacağını düşündük,” dedi Tam, “ama onlar bizden önce gelmiş. Sanırım Marin ve Kadın Kurulu’ndan başkaları da burada olmasaydı o Muhafızlar bizi öldürürdü.”

Abell yüzünü buruşturdu. “Sanırım bunu önleyen Aes Sedailerin bizim kim olduğumuzu anlamaları oldu. Oğullarımızın kim olduğunu, yani. Siz üçünüze bu kadar ilgi göstermeleri hoşuma gitmiyor.” Yayını elleyerek duraksadı. “O Alanna, sizin ta’veren olduğunuzu ağzından kaçırdı. Üçünüz birden. Aes Sedailerin yalan söyleyemediğini duymuştum.”

“Kendimde hiç işaret görmedim,” dedi Perrin alaycı bir tavırla. “Ya da Mat’te.”

Tam, Rand’dan söz etmeyince başını ona döndürdü –Perrin daha iyi yalan söylemeyi öğrenmeliydi, kendisine ek olarak başkalarının sırlarını da saklayabilmeliydi–, ama yaşlı adam yalnızca, “Belki de ne araman gerektiğini bilmiyorsundur. Nasıl oldu da bir Ogier ve üç Aiel ile yolculuk eder oldun?” dedi.

“Gördüğüm son çerçi, Dünyanın Omurgası’nın bu yanında Aieller olduğunu söyledi,” diye araya girdi Abell. “Ama ona inanmadım. Onca yer içinde Murandy’de Aiel olduğunu söyledi ya da Altara’da. Tam olarak nerede olduğundan emin değildi, fakat Kıraç’tan çok uzakta olduklarını biliyordu.”

“Bunların hiçbirinin ta’veren olmakla ilgisi yok,” dedi Perrin. “Loial dostumdur ve bana yardım etmeye geldi. Gaul da dostum, sanırım. Bain ve Chiad Faile ile geldiler, benimle değil. Biraz karışık, ama oldu işte. Ta’veren olmakla ilgisi yok.”

“Eh, sebep ne olursa olsun,” dedi Abell, “Aes Sedailer sizinle ilgileniyor. Tam ve ben geçen sene nerede olduğunuzu öğrenmeye çalışırken ta Tar Valon’a, Beyaz Kule’ye kadar gittik. Adınızı bildiğini itiraf eden bir tek kişi bulmak için epey uğraştık, ama bir şeyler sakladıkları açıktı. Daha biz selamlarımızı bitiremeden Vakanüvis ceplerimizi altınla, kafalarımızı güvencelerle doldurdu ve bizi ırmak aşağı giden bir gemiye bindirdi. Kule’nin Mat’i bir şekilde kullanması fikri hoşuma gitmiyor.”

Perrin, Mat’in babasına öyle bir şey olmadığını söylemek isterdi, ama belli etmeden o kadar büyük bir yalan söyleyebileceğinden emin değildi. Moiraine, Mat’i sırıtmasından hoşlandığı için izlemiyordu; Mat, Kule işlerine Perrin kadar fena dolanmıştı, belki daha da fazla. Üçü sıkı sıkı bağlanmıştı ve ipler Kule’nin elindeydi.

Üstlerine bir sessizlik çöktü, sonunda Tam sessizce, “Evlat, ailen hakkında. Üzücü haberlerim var,” dedi.

“Biliyorum,” dedi Perrin çabucak ve sessizlik yine çöktü. Her biri çizmelerine bakıyordu. İhtiyaç duyulan şey sessizlikti. Acı verici duygulardan ve onların yüzünde açıkça görülmesinin utancından sıyrılmak için birkaç dakika.

Kanatlar çırpıldı ve Perrin başını kaldırdığı zaman elli adım ötede bir meşeye konan iri bir kuzgun gördü. Boncuk boncuk kara gözleri üç adama dikilmişti. Eli sadağına gitti, ama daha oku çekerken iki ok kuzgunu tünediği yerde şişledi. Tam ve Abell yeni oklar takmışlardı bile ve daha fazla kuş bulmak için, gözleri ağaçları, gökyüzünü tarıyordu.

Tam’in atışı kuzgunun kafasına denk gelmişti, bu ne bir tesadüf, ne de şaşırtıcıydı. Perrin, Faile’e bu iki adamın okçuluk konusunda kendisinden iyi olduğunu söylerken yalan söylememişti. İki Nehir’de kimse Tam’in okçuluğu ile yarışamazdı.

“Pis şeyler,” diye mırıldandı Abell, okunu kurtarmak için bir ayağını kuşa dayayarak. Ok ucunu toprakla temizleyip sadağına koydu. “Bugünlerde her yerdeler.”

“Aes Sedailer bize onları anlattı,” dedi Tam. “Soluklar için casusluk yaptıklarını ve biz de bilgiyi yaydık. Kadın Kurulu da. Ama kuzgunlar koyunlara saldırmaya, gözlerini oymaya, bazılarını öldürmeye başlayana kadar kimse aldırmadı. Bu olmadan da kırkma mevsimi yeterince kötü olacak. Fark ettiğinden değil, sanırım. Beyazpelerinler ve Trolloclar arasında, bu sene yünümüzü almak için gelecek tüccar olacağından kuşkuluyum.”

“Aptalın biri bu yüzden çılgına döndü,” diye ekledi Abell. “Belki birden fazla. Her tür ölü hayvan gördük. Tavşanlar, geyikler, tilkiler, hatta bir ayı. Öldürülmüş ve çürümeye bırakılmış. Çoğunun derisi bile yüzülmemiş. Bir adam ya da adamlar, Trolloc değil; çizme izleri bulduk. İri bir adam, ama bir Trolloc için ufak. Büyük israf. Yazık.”

Katil. Katil buradaydı ve yalnızca kurt düşünde değil. Katil ve Trolloclar. Düşteki adam tanıdık gelmişti. Perrin çizmesiyle ölü kuzgunun üzerine toprak ve yaprak süpürdü. Daha sonra Trolloclar için yeterince zamanı olacaktı. Gerekirse bir ömür. “Mat’e Bode ve Eldrin’e göz kulak olacağıma söz verdim, Cauthon Efendi. Onları ve diğerlerini kurtarmak ne kadar güç olur?”

“Çok,” diye içini çekti Abell, yüzü sarkarak. Aniden yaşını, hatta daha fazlasını gösterir oldu. “Çok çok güç. Yakalandıktan sonra Natti’yi görecek kadar yaklaşmayı başardım, herkesi tuttukları çadırın dışında yürüyordu. Onu gördüm... aramızda iki yüz kadar Beyazpelerin vardı. Biraz dikkatsiz davrandım ve içlerinden biri okuyla şişledi beni. Tam beni buraya, Aes Sedailere taşımasaydı...”

“Epey büyük bir kamp,” dedi Tam. “Üstelik Gözlem Tepesi’nin tam dibinde. Yedi yüz sekiz yüz adam. Gece gündüz devriye çıkarıyorlar, en fazla da Gözlem Tepesi’nden Emond Meydanı yönüne. Daha fazla yayılırlarsa, bizim için işler kolaylaşır, ama Taren Salı’ndaki yüz kadar adam dışında İki Nehir’in kalanını Trolloclara teslim etmiş durumdalar. Durumun Deven Yolu’nda da kötü olduğunu duydum. Hemen hemen her gece yeni bir çiftlik yanıyor. Gözlem Tepesi ile Taren Nehri arası da aynı. Natti ve diğerlerini oradan çıkarmak zor olacak ve daha sonra Aes Sedailerin onların burada kalmasına izin vermesini ummalıyız. O ikisi nerede olduklarını öğrenenler karşısında çok memnun olmadı.”

“Kuşkusuz onları birileri saklar,” diye itiraz etti Perrin. “Bana herkesin size sırt çevirdiğini söyleyemezsiniz. Sizin Karanlıkdostu olduğunuza gerçekten inanmıyorlar, değil mi?” Daha söylerken Cenn Buie’yi hatırlamıştı.

“Hayır, bu değil,” dedi Tam. “Birkaç aptal dışında. Bir sürü insan bize yemek ya da ahırda bir gece geçirme izni veriyor, hatta bazen bir yatak veriyor, ama Beyazpelerinlerin kovaladığı insanlara yardım etmekte neden gönülsüz olduklarını anlamalısın. Bunun için onları suçlayamayız. Durum çok zor ve çoğu insan ellerinden geldiğince kendi ailelerine bakmaya çalışıyor. Birinden Natti ve kızları, Haral ve Alsbet’i almalarını istemek... Eh, çok fazla şey istemek olur.”

“Ben İki Nehir halkının bundan iyi olduğunu sanırdım,” diye mırıldandı Perrin.

Abdi zayıfça gülümsemeyi başardı, “Çoğu insan iki değirmentaşı arasında kalmış gibi hissediyor, Perrin, Beyazpelerinler ile Trolloclar arasında öğütülüp un olmamayı umuyorlar.”

“Ummayı bırakıp bir şeyler yapmalılar.” Perrin bir an utandı. O burada yaşamamıştı, nasıl olduğuna dair en ufak fikri yoktu. Ama yine de haklıydı. İnsanlar Işığın Evlatları’nın arkasında saklandığı sürece, onlar her ne yaparsa tahammül etmek zorunda kalacaklardı. Bu, kitapları almak da olsa, kadınları ve kızları tutuklamak da olsa yapması gereken bir şeydi. “Yarın bu Beyazpelerin kampına bir göz atacağım. Onları kurtarmanın bir yolu olmalı. Ve onlar kurtulduktan sonra, dikkatimizi Trolloclara çevirebiliriz. Bir zamanlar bir Muhafız Trollocların Aiel Kıraçları’na ‘Ölüm Toprakları’ dediğini söylemişti. İki Nehir’e de bu ismi verecekler.”

“Perrin,” diye başladı Tam, sonra huzursuz görünerek sustu.

Perrin, meşenin altındaki gölgelerde gözlerinin ışığı yakaladığını biliyordu. Yüzü taştan oyulmuş gibi geliyordu.

Tam içini çekti. “İlk önce Natti ve diğerleri ile ilgilenelim. Sonra Trolloclar hakkında ne yapabileceğimize karar veririz.”

“İçini yemesine izin verme, evlat,” dedi Abell yumuşak sesle. “Nefret, içindeki her şeyi kavurup tüketecek kadar büyüyebilir.”

“Beni hiçbir şey tüketmiyor,” dedi Perrin onlara aksi bir ses tonuyla. “Yalnızca yapılması gereken şeyleri yapmayı düşünüyorum.” Parmağını baltanın keskin kenarında dolaştırdı. Yapılması gerekenler.

Devriyeye çıkardığı yüz adam Gözlem Tepesi’ne yaklaşırken Dain Bornhald eyerinde dik oturuyordu. Şimdi yüzden az kalmışlardı. On bir eyerde pelerinlerine sarılmış cesetler yatıyordu ve yirmi üç adam yaralarını tutuyordu. Trolloclar iyi bir pusu kurmuşlardı; daha az eğitimli, Evlatlardan daha az zorlu askerler karşısında başarılı olabilirdi. Onu rahatsız eden, bunun o başındayken saldırıya uğrayan üçüncü devriye olmasıydı. Tesadüfi bir karşılaşma değil, öldüren ve yakan Trolloclar değil, planlı bir saldırı. Ve yalnızca kendisinin bizzat yönettiği devriyelerde. Trolloclar diğerlerinden kaçınmaya çalışıyordu. Bu gerçek ona endişe verici bir sorun sunuyordu ve bulduğu yanıtlar da çözüm sağlamıyordu.

Güneş batıyordu. Tepeyi baştan aşağı kaplayan saz damlı kulübelerde birkaç ışık belirmişti bile. Tek kiremitli çatı zirvedeydi, Beyaz Yabandomuzu adlı handa. Başka bir gece olsa, altın güneş patlamalı beyaz bir pelerin karşısında çöken sinirli sessizliğe aldırmadan bir kadeh şarap içmek için oraya gidebilirdi. Bornhald nadiren içerdi, ama bazen Evlatlar dışında birilerinin yakınında olmak hoşuna giderdi; bir süre sonra köylüler varlığını bir ölçüye kadar unutur, bir kez daha kendi aralarında konuşmaya ve gülmeye başlarlardı. Başka akşam. Bu gece yalnız kalıp düşünmek istiyordu.

Tepenin dibinden sekiz yüz metre kadar uzakta toplanmış yüz kadar rengârenk arabada hareketlilik vardı, arabaları kadar renkli giyinmiş erkekler ve kadınlar atlarını ve koşumlarını inceliyor, haftalardır kampta yatan eşyaları yüklüyordu. Gezginler isimlerinin hakkını verecek gibi görünüyordu, muhtemelen ilk ışıklarla.

“Farran!” Kalın bedenli yüzbaşı atını yakına topukladı ve Bornhald Tuatha’an kervanına doğru başını salladı. “Arayıcı’ya söyle, halkını götürmek istiyorsa güneye gidecekler,” Haritaları Taren’da Taren Salı dışında geçit olmadığını söylüyordu, ama ırmağı geçer geçmez haritaların ne kadar eski olduğunu anlamıştı, Bornhald’ın elinden geliyorsa, kimse İki Nehir’den ayrılıp, belki de görevini bir tuzağa dönüştüremeyecekti. “Ve Farran? Çizme ya da yumruk kullanmaya gerek yok, değil mi? Sözler yeter. Bu Raen’in kulakları var.”

“Baş üstüne, Lord Bornhald.” Yüzbaşı biraz hayal kırıklığına uğramış gibiydi. Eldivenli yumruğunu yüreğinin üzerine götürdü, sonra atını Tuatha’an kampına çevirdi. Bundan hoşlanmamıştı, ama itaat edecekti. Gezginleri ne kadar küçümserse küçümsesin, o iyi bir askerdi.

Kendi kampını görmek Bornhald’a bir anlığına gurur verdi, sivri tepeli beyaz çadırlar, atlar için kusursuzca dizilmiş kazıklı halatlar. Dünyanın Işık’ın terk ettiği bu köşesinde bile, Evlatlar disiplinlerini koruyor, asla gevşemiyorlardı. Burası gerçekten de Işık’ın terk ettiği bir yerdi. Trolloclar bunu kanıtlıyordu. Çiftlikleri yakıyorlarsa, bu ancak bazı köylülerin hâlâ saf kaldığını gösterirdi. Bazılarının. Kalanı eğilerek, “Evet, Lordum,” “Nasıl isterseniz, Lordum,” diyordu ve o sırtını döner dönmez inatla kendi bildiklerini okuyorlardı. Dahası, Aes Sedaileri saklıyorlardı. Taren’ın güneyine indikleri ikinci gün bir Muhafız öldürmüşlerdi; adamın renk değiştiren pelerini yeterli kanıttı. Bornhald, Dünyanın Kırılışı yeterli değilmiş gibi Tek Güç’le uğraşan Aes Sedailerden nefret ediyordu. Durdurulmazlarsa bir kez daha yapacaklardı. Bir anlık neşesi bahar karı gibi eriyip gitti.

Gözleri tutsakların, günde bir kez egzersiz süresi dışında tutulduğu çadırı aradı. Teker teker çıkıyorlardı egzersize. Hiçbiri diğerlerini arkada bırakıp kaçmazdı. Bunun nedeni, kaçmanın onları bir düzine adımdan daha uzağa götüremeyeceği gerçeği değildi –çadırın iki yanında birer nöbetçi duruyordu ve herhangi bir yönde bir düzine adım yirmi Evlat daha demekti–, ama Bornhald olabildiğince az sorun çıkmasını istiyordu. Sorun sorun yaratırdı. Tutsaklara kaba davranılması gerekirse, köyde kızgınlık öyle bir noktaya erişebilirdi ki, bu konuda bir şeyler yapmak gerekebilirdi. Byar aptalın tekiydi. O –ve diğerleri, özellikle de Farran– tutsakları sorgulamak istiyordu. Bornhald bir Sorgucu değildi ve onların yöntemlerinden hoşlanmıyordu. Farran’ı o kızların yanına bırakmaya da niyeti yoktu, Ordeith’in iddia ettiği gibi Karanlıkdostları iseler bu olamazdı.

Karanlıkdostu olsunlar ya da olmasınlar, Bornhald onun asıl istediğinin tek bir Karanlıkdostu olduğunu giderek daha iyi anlıyordu. Trolloclardan daha fazla, Aes Sedailerden daha fazla, Perrin’i istiyordu. Byar’ın kurtlarla koşan adam hikâyelerine inanmakta güçlük çekiyordu, ama Byar Aybara’nın Bornhald’ın babasını tuzağa düşürdüğü, Geofram Bornhald’ı Tümentepe’de, Seanchan Karanlıkdostları ve Aes Sedai müttefiklerinin ellerinde ölümüne götürdüğü konusunda açık konuşmuştu. Belki, Luhhanlardan biri kısa sürede konuşmazsa, Byar’ın demirciye istediğini yapmasına izin verirdi. Ya adam çözülürdü ya da izlerken karısı. İçlerinden biri Perrin Aybara’yı nasıl bulacaklarını söyleyebilirdi.

Çadırının önünde atından indiğinde Byar onu karşılamak için, bir korkuluk kadar katı ve sıska, orada bekliyordu. Bornhald tatsız tatsız diğerlerinden ayrı duran küçük bir çadır topluluğuna baktı. Rüzgâr o yönden esiyordu ve diğer kampın kokusunu alabiliyordu. Onlar atların halatlarını ve kendilerini temiz tutamıyorlardı. “Anlaşılan Ordeith dönmüş, değil mi?”

“Evet, Lord Bornhald.” Byar sustu ve Bornhald sorgulayan gözlerle ona baktı. “Güneyde Trolloclarla çatışma olduğunu bildirdiler. İki kişi ölmüş. Altı yaralı olduğunu söylüyorlar.”

“Peki ölenler kimler?” diye sordu Bornhald alçak bir sesle.

“Joelin Evlat ile Gomanes Evlat, Lord Bornhald.” Byar’ın çökük yanaklı ifadesi değişmedi.

Bornhald çelik sırtlı eldivenlerini yavaşça çıkardı. İkisini, güneydeki akutlarda neler yaptığını öğrenmek için Ordeith’in yanına kendisi vermişti. Sesini yükseltmemeye dikkat etti. “Ordeith Efendi’ye iltifatlarımı ilet Byar ve... Hayır! İltifat yok. Ona aynen şunları söyle: hemen o sıska kemiklerini önüme getirsin. Ona söyle Byar! Onu ve Evlatların yüz karası olan o pis sefilleri tutuklaman gerekse bile buraya getir.”

Bornhald çadırına girip, kapısını indirene kadar öfkesine hâkim oldu, sonra hırlayarak kamp masasının üzerindeki haritaları ve yazı çantasını yere fırlattı. Ordeith onun aptal olduğunu sanıyor olmalıydı. İki kez adamın yanında askerlerini göndermişti ve iki kez “Trolloclarla çatışmalarda” ölenler yalnızca onlar olmuştu. Hep güneye. Adam Emond Meydanı konusunda takıntılıydı. Eh, kendisi de kampını orada kurabilirdi, şey olmasaydı... Artık anlamı yoktu. Luhhanlar buradaydı. Öyle ya da böyle ona Perrin Aybara’yı vereceklerdi. Taren Salı’na çabuk gitmesi gerekirse, Gözlem Tepesi çok daha iyi bir yerdi. Askeri faktörler kişisel meselelerden önce gelirdi.

Bininci kez neden Lord Kumandan’ın onu buraya gönderdiğini merak etti. İnsanlar yüz değişik yerde gördüklerinden farklı değildi. Yalnız, Taren Salı halkından başka kendi içlerindeki Karanlıkdostlarını kazımak için heves gösteren olmamıştı. Kalanlar, kapılara Ejder Dişi çizildiği zaman donuk bir inatçılıkla bakmakla yetinmişti. Bir köy kendi içlerindeki sevilmeyen insanları hep bilirdi; biraz cesaretlendirme ile, kendilerini temizlemek için hep hazırdılar ve insanların gitmesini istediği kişilerle beraber tüm Karanlıkdostları da mutlaka süpürülürdü. Ama burada değil. Bir kapıya çizilmiş kara, keskin diş, bıraktığı etkiye bakılırsa, yeni badana da olabilirdi. Ve Trolloclar. Pedron Niall o emirleri yazarken Trollocların geleceğini biliyor muydu? Nasıl bilebilirdi? Ama bilmiyorsa, neden küçük bir isyanı bastırmaya yetecek kadar çok Evlat göndermişti? Ve Işık aşkına, neden Lord Kumandan bu katil ruhlu adamın yükünü omuzlarına bindirmişti?

Çadır kapısı yana çekildi ve Ordeith sendeleyerek içeri girdi. Güzel, gri ceketi gümüşle işlenmişti, ama çok lekeliydi. Yakasından çıkan ve ona kaplumbağa görünüşü veren sıska ensesi de pisti. “Size iyi akşamlar, Lord Bornhald. Güzel, harika bir gece.” Bugün Lugard aksanı ağırdı.

“Joelin ve Gomanes Evlatlara ne oldu, Ordeith?”

“Çok korkunç bir şey. Lordum. Trolloclara rastladığımız zaman Gomanes Evlat cesurca...” Bornhald eldivenleriyle adamın yüzüne vurdu. Kemikli adam sendeleyerek elini yarılmış dudağına götürdü, parmaklarındaki kırmızılığı inceledi. Yüzündeki gülümseme artık alaycı değildi. Engerek gibi görünüyordu. “Görev emrimi kimin imzaladığım unuttun mu, Lordcuk? Tek kelime etsem Pedron Niall seni annenin bağırsaklarıyla asar, o da canlı canlı derini yüzdükten sonra...”

“Yani sen bu tek kelimeyi söyleyecek kadar hayatta kalırsan, değil mi?”

Ordeith vahşi bir hayvan gibi çöktü ve ağzında tükürüklerle hırladı. Sonra silkelendi, yavaşça doğruldu. “Birlikte çalışmak zorundayız.” Lugard aksanı gitmişti, yerine daha azametli, daha emredici bir ses gelmişti. Bornhald hafif yağlı horgörüsünü pek saklayamayan sese, alaycı Lugard aksanını tercih ediyordu. “Burada Gölge her yanımızı sardı. Yalnızca Trolloclar ve Myrddraallerle değil. Onlar en önemsizi. Üçü burada doğdu, dünyayı sarsacak Karanlıkdostları, soyları bin seneden fazla zamandır Karanlık Varlık tarafından yönlendiriliyor. Rand al’Thor. Mat Cauthon. Perrin Aybara. İsimlerini biliyorsun. Bu yerde, dünyayı altüst edecek güçler serbest bırakıldı. Gölge’nin yaratıkları geceleri yürüyor, insanların yüreklerini lekeliyor, düşlerini yozlaştırıyor. Bu toprakları yakıp yık ki, gelsinler. Rand al’Thor. Mat Cauthon. Perrin Aybara.” Son ismi sanki okşuyordu.

Bornhald titrek bir nefes aldı. Ordeith’in kendisinin burada ne istediğini nasıl öğrendiğinden emin değildi; bir gün adam bilgisini açıvermişti. “Aybara çiftliğinde yaptıklarını örtbas ettim...”

“Kasıp kavur onları.” O azametli seste delilik, Ordeith’in alnında ter vardı. “Onları kırbaçla ve o üçü gelir.”

Bornhald sesini yükseltti. “Örtbas ettim, çünkü zorunluydum.” Başka seçeneği yoktu. Gerçek öğrenilirse, asık suratlı bakışlardan daha fazlasıyla başa çıkması gerekecekti. İhtiyacı olan son şey, Trollocların üzerine bir de isyan çıkmasıydı. “Ama Evlatların öldürülmesine göz yummayacağım. Beni duyuyor musun? Ne yapıyorsun ki, Evlatlardan saklaman gerekiyor?”

“Gölge’nin beni durdurmak için gereken her şeyi yapacağından kuşku mu duyuyorsun?”

“Ne?”

“Kuşku duyuyorsun?” Ordeith öne eğildi. “Gri Adamları gördün.”

Bornhald duraksadı. Gözlem Tepesi’nin ortasında, çevresinde elli Evlat varken kimse hançerli iki Gri Adam’ı fark etmemişti. O da doğrudan onlara bakmış, ama görmemişti. Ordeith ikisini öldürene kadar. Bunun sayesinde sıska, küçük adam askerler arasında epey itibar kazanmıştı. Daha sonra Bornhald hançerleri toprakta derine gömmüştü. O hançerler çelik gibi görünüyordu, ama dokunduğu zaman eriyik metal gibi yakmıştı. Çukurda hançerlerin üzerine atılan ilk toprak tıslamış ve duman çıkarmıştı. “Senin peşinde olduklarına mı inanıyorsun?”

“Ah, evet, Lord Bornhald. Benim peşimde. Beni durdurmak için her şeyi yapar. Beni durdurmayı Gölge’nin kendisi istiyor.”

“Bu hâlâ o askerleri neden öldürdüğün...”

“Yaptıklarımı gizlilik içinde yapmalıyım.” Bir fısıltı halinde çıkmıştı, neredeyse bir tıslama. “Gölge beni bulmak için insanların zihinlerine girebilir, düşüncelerine ve düşlerine girebilir. Bir düşte ölmek ister misin? Olabilir bu.”

“Sen... delisin.”

“Beni serbest bırak, ben de sana Perrin Aybara’yı vereyim. Pedron Niall’ın emirleri bunu gerektiriyor. Beni serbest bırakacaksın ve ben Perrin Aybara’yı sana teslim edeceğim.”

Bornhald uzun süre sessiz kaldı, “Seni görmek istemiyorum,” dedi sonunda. “Çık dışarı.”

Ordeith gittiği zaman Bornhald ürperdi. Lord Kumandan bu adamı göndererek ne yapmak istiyordu? Ama Aybara’yı eline verecekse... Çelik eldivenlerini fırlatarak eşyalarını karıştırmaya başladı. Bir yerlerde brendi matarası olacaktı.

Kendine Ordeith diyen ve bazen Ordeith olduğunu düşünen adam beyaz pelerinli adamları ihtiyatlı gözlerle izleyerek Işığın Evlatları’nın çadırlarının arasından sinsi sinsi geçti. Faydalı araçlar, cahil araçlar, ama güvenilir değil. Özellikle de Bornhald; çok sorun yaratırsa ondan kurtulmak gerekebilirdi. Byar çok daha kolay idare edilebilirdi. Ama daha değil. Daha önemli meseleler vardı. O geçerken askerlerin bazıları saygıyla başlarını salladılar. Onlara dişlerini çıkardı ve adamlar bunu dostça bir gülümseme kabul ettiler. Araçlar ve aptallar.

Gözleri açlıkla tutsakların bulunduğu çadıra gitti. Onlar bekleyebilirdi. Bir süre daha. Birazcık daha. Zaten onlar yalnızca yemdi. Yem. Aybara çiftliğinde kendini tutmalıydı, ama Con Aybara yüzüne gülmüş, Joslyn oğluna Karanlıkdostu dediği için pis kafalı küçük aptal demişti. Eh, çığlık atarak yanarken derslerini almışlardı. Elinde olmadan kendi kendine kıkırdadı. Yem.

Nefret ettiklerinden birini güneyde bir yerde, Emond Meydanı’nda hissedebiliyordu. Hangisi? Fark etmezdi. Asıl önemli olan Rand al’Thor’du. Al’Thor olsa bilirdi. Söylentiler daha onu çekmemişti, ama çekecekti. Ordeith arzuyla ürperdi. Öyle olmak zorundaydı. Bornhald’ın Taren Salı’ndaki nöbetçilerinden öteye daha fazla hikâye geçmeliydi, İki Nehir’in kasıp kavrulduğuna dair daha fazla söylenti, ki Rand al’Thor’un kulaklarına gitsin ve beynini dağlasın. İlk önce al’Thor, sonra ondan aldıkları karşılığında Kule. Kendine ait olanları geri alacaktı.

Her şey iyi bir saat gibi tıkır tıkır işliyordu, hatta Bornhald’ın engellemesi bile, ta ki, Gri Adamları ile bu yenisi gelene kadar. Ordeith kemikli parmaklarını yağlı saçlarından geçirdi. Neden en azından düşleri kendine ait olamıyordu ki? O artık Myrddraal ve Terkedilmişler, hatta Karanlık Varlık tarafından oynatılan bir kukla değildi. Artık ipleri o çekiyordu. Onu durduramazlardı, öldüremezlerdi.

“Beni hiçbir şey öldüremez,” diye mırıldandı kaşlarını çatarak. “Beni değil. Ben Trolloc Savaşları’ndan beri hayatta kalmayı başarıyorum.” Eh, içinde bir parça kalmıştı. Tiz sesle kahkaha attı, o gülüşte kendi deliliğini duydu, bildi ve aldırmadı.

Genç bir Beyazpelerin subayı ona kaşlarını çattı. Bu sefer Ordeith’in çıkardığı dişlerde gülümseme yoktu ve yanakları ince tüylerle kaplı adam geriledi. Ordeith sinsi sinsi ilerlemeye devam etti.

Kendi çadırlarının çevresinde sinekler vızıldıyor, şüpheci gözler hızla ondan uzaklaşıyordu. Burada beyaz pelerinler kirliydi. Ama kılıçlar keskin, itaat mutlak ve sorgusuzdu. Bornhald bunları hâlâ kendi adamları sanıyordu. Pedron Niall da buna inanıyordu, Ordeith’in kendi evcil yaratığı olduğunu sanıyordu. Aptallar.

Ordeith çadır kapısını yana atarak içeri girdi ve birtakım atı tutmaya yetecek kadar kalın kazıkların arasında gerilmiş tutsağına baktı. Kontrol ederken iyi çelikten zincir titredi, ama o ne kadar lazım olacağını hesaplamış, iki katını kullanmıştı. Bunu yaptığı iyi olmuştu. Bir halka eksik olursa, o kalın çelik zincir kırılabilirdi.

İçini çekerek yatağının kenarına oturdu. Lambalar çoktan yakılmıştı, bir düzineden fazlası, hiçbir yerde gölge bırakmamıştı. Çadır öğle ortası kadar aydınlıktı. “Önerimi düşündün mü? Kabul et, serbest kalırsın. Reddedersen... Senin gibileri nasıl inciteceğimi biliyorum. Sonsuz ölümle bağırtabilirim seni. Sonsuza dek ölerek, sonsuza dek çığlık atarak.”

Zincirler bir çekişle mırıldandı; derine gömülmüş kazıklar gıcırdadı. “Pekâlâ.” Myrddraal’in sesi kuru yılan derisinin ufalanması gibiydi. “Kabul ediyorum. Bırak beni.”

Ordeith gülümsedi. Onu aptal sanıyordu. Ama dersini alacaktı. Hepsi alacaktı. “İlk önce... ne diyelim, anlaşmalar ve sözleşmeler meselesi.” O konuşurken Myrddraal terlemeye başladı.

32
Sorulacak Sorular

“Kısa süre sonra Gözlem Tepesi’ne gitmek üzere yola çıkmalıyız,” diye bildirdi Verin ertesi sabah, güneş daha dışarıdaki gökyüzünü sedeflerken. “Bu yüzden oyalanma.” Perrin, soğuk lapasından başını kaldırdı ve kadının sakin bakışlarıyla karşılaştı; Aes Sedai itiraz beklemiyordu. Verin bir an sonra düşünceli düşünceli ekledi, “Bunun herhangi bir aptallıkta sana yardım edeceğim anlamına geldiğini de düşünme. Sen aldatmacalarla dolu bir delikanlısın. Hiçbirini benim üzerimde denemeye kalkma.”

Tam ve Abell kaşıklarını ağızlarına götürürken durdular ve şaşkın şaşkın bakıştılar; bundan önce Aes Sedai’nin kendi yoluna, onların kendi yollarına gittiği açıktı. Bir an sonra, dalgın dalgın kaşlarını çatarak yemeye devam ettiler. İtirazlarını dile getirmediler. Muhafız pelerinini heybesine kaldırmış olan Tomas yine de itiraz beklermiş ve önlemeyi düşünürmüş gibi onlara –ve Perrin’e– sert bir bakış fırlattı. Muhafızlar bir Aes Sedai’nin istediği şeyi yapması için ne gerekliyse yapardı.

Kadın işe karışmayı düşünüyordu elbette –Aes Sedailer hep karışırdı– ama onun görebileceği bir yerde olması, arkada kalmasından kesinlikle daha iyiydi. Aes Sedailere bulaşmaktan tamamen kaçınmak, onlar bulaşmak istiyorsa hemen hemen imkânsızdı; onlar sizi kullanırken sizin de onları kullanmaya çalışmak, dikkatli olmak ve sizi bir dağgelinciği gibi bir tavşan deliğinden içeri tepeüstü tıkmaya karar verirlerse kaçıp kurtulmayı ummaktan başka yol yoktu. Bazen tavşan deliği bir porsuk ini çıkardı ve bu dağgelinciği için hiç iyi olmazdı.

“Sen de gelebilirsin,” dedi Alanna’ya, ama kadın ona, Perrin’i olduğu yerde donduran buz gibi bir bakış fırlattı. Alanna lapaya burun kıvırmıştı ve sarmaşıklarla kaplı pencerelerden birinin önünde durup yaprak perdesini seyretmişti.

Perrin, kadının izcilik planlarından memnun olup olmadığını anlayamıyordu. Onu anlamak imkânsız görünüyordu. Aes Sedailerin serinkanlı dinginlik simgeleri olmaları gerekiyordu ve Alanna öyleydi de, ama en az beklenen zamanda alev alev bir mizaç ya da öngörülemez bir mizah teşhir ediyor, şimşek gibi çatırdayarak geliyor ve gidiyordu. Bazen Perrin’e öyle bir bakıyordu ki, Aes Sedai olmasa Perrin onun kendisine hayranlık duyduğunu düşünecekti. Başka zamanlarda, Alanna’nın nasıl çalıştığını çözmek için sökmeyi düşündüğü karmaşık bir mekanizma gibi bakıyordu. Verin bile bundan iyiydi; çoğu zaman kısaca anlaşılmazdı. Bazen sinir bozucu, ama en azından Perrin kadın söktüğü parçaları nereye takacağını bilecek mi diye merak etmek zorunda kalmıyordu.

Perrin, Faile’i burada kalmaya ikna edebilmeyi diliyordu –onu arkada bırakmak sayılmazdı, yalnızca Beyazpelerinlere karşı güvende olmasını istiyordu–, ama kız çenesini inatla çıkarmış, çekik gözlerine tehlikeli bir ışık gelmişti. “Topraklarınızı görmeye can atıyorum. Babam da koyun besler.” Sesi kararlıydı; Perrin onu bağlamadığı sürece kalacaktı.

Bir an bunu yapmayı düşündü. Ama Beyazpelerinler o kadar tehlike yaratmazdı; Perrin bugün yalnızca bakmayı düşünüyordu. “Baban tüccar sanıyordum,” dedi.

“Koyun da besliyor.” Kızın yanaklarında kırmızı benekler belirdi; belki de babası fakir bir adamdı ve hiç de tüccar falan değildi. Perrin kızın neden numara yaptığını anlamıyordu, ama istediği buysa, onu durdurmaya çalışmayacaktı. Ama utanç içinde ya da değil, kesinlikle daha az inatçı görünmüyordu.

Cauthon Efendi’nin yöntemini hatırladı. “Ne kadarını görebileceksin, bilmiyorum. Bazı çiftlikler kırkmaya başlamış olabilir. Muhtemelen babanın yaptığından farklı değil. Her durumda, yoldaşlığın hoşuma gider.” İtiraz etmeyeceğini anlayınca kızın yüzünde beliren şaşkınlık yanında gelmesinin yarattığı endişeye değerdi. Belki de Abell bir şeyler biliyordu.

Loial tamamen ayrı konuydu.

“Ama ben de gitmek istiyorum,” diye itiraz etti Ogier, gelemeyeceği söylenince. “Yardım etmek istiyorum, Perrin.”

“Ama göze çarparsın, Loial Efendi,” dedi Abell ve Tam ekledi, “Gerektiğinden fazla dikkat çekmek istemiyoruz.” Loial’in kulakları hüzünle soldu.

Perrin onu odanın izin verdiğince uzağa, bir kenara çekti. Loial’in kıvırcık saçları çatı kirişlerini süpürüyordu. Perrin ona eğilmesini işaret etti ve onu neşelendirmeye çalışırcasına gülümsedi. Herkesin buna inandığını umuyordu.

“Gözünü Alanna’dan ayırma,” dedi fısıldayarak. Loial irkildi ve Perrin aptal gibi gülümseye devam ederek Ogier’in kol yenini yakaladı. “Sırıt, Loial. Önemli bir şey konuşmuyoruz, tamam mı?” Ogier kararsızca gülümsemeyi başardı. Yeterli olmak zorundaydı. “Aes Sedailer ne yaparlarsa kendilerine has sebeplerden yaparlar, Loial.” Ve bu en az beklediğiniz, hiç inanmadığınız bir sebep olabilirdi. “Kadının kafasına ne koymuş olabileceğini kim bilebilir? Eve döndüğümden beri yeterince sürpriz buldum ve onunkilerden birinin eklenmesini istemiyorum. Onu durdurmanı beklemiyorum, yalnızca sıradışı şeylere dikkat et.”

“Bunun için teşekkür ederim,” diye mırıldandı Loial çarpık çarpık. Kulakları dimdik olmuştu. “Aes Sedailerin ne isterlerse yapmalarına izin vermek daha iyi değil mi sence?” Onun için söylemesi kolaydı; Aes Sedailer Ogier yurtlarının içinde yönlendiremiyordu. Perrin ona bakmakla yetindi ve bir an sonra Ogier içini çekti. “Sanırım hayır. Ah, pekâlâ. Senin yakınlarında bulunmanın... ilginç olmadığını asla söyleyemem.” Doğrularak kalın parmağını burnunun altına sürterek diğerlerine şöyle dedi: “Sanırım gerçekten göze çarparım. Eh, notlarım üzerinde çalışmak için fırsat bulmuş olurum. Günlerdir kitabım için hiçbir şey yapmadım.”

Verin ve Alanna birbirlerine anlaşılmaz bakışlar fırlattılar, sonra ikisi birden gözlerini kırpmadan Perrin’e baktılar. Ne düşündüklerini anlamanın kesinlikle olanağı yoktu.

Elbette yük hayvanlarını arkada bırakmak zorunda kaldılar; İki Nehir’de hiç kimse en iyi zamanlarda bile evinden çok uzaklara gitmezdi. Atlarını eyerlemelerini izlerken Alanna’nın yüzünde küçük, tatmin dolu bir gülümseme vardı. Kuşkusuz hayvanların ve hasır sepetlerin Perrin’i eski hastaevine, ona ve Verin’e bağladığını düşünüyordu. İş buna gelirse, kadını bir sürpriz bekliyordu. Perrin köyden ayrıldığından beri bir heybe dışında hiçbir şeyi olmadan yaşamaya alışmıştı. Hatta kemerindeki kese ve ceket cepleri dışında hiçbir şeyi olmadan.

Çevik’in eyer kolanını sıkıştırıp doğruldu ve irkildi. Verin, yüzünde bilgiç bir ifadeyle onu izliyordu. Hiç de dalgın değildi. Sanki onun ne düşündüğünü biliyor ve eğleniyor gibiydi. Faile’in bu tür şeyler yapması yeterince kötüydü; bir Aes Sedai’den gelince, yüz kat kötü oluyordu. Fakat battaniye rulosu ve heybelerin yanına bağladığı çekiç kadını şaşırtmış gibiydi. Perrin onun anlamadığı bir şey bulduğu için memnun oldu. Diğer yandan, Verin’in ilgisi bu kadar çekilmeden de yaşayabilirdi. Bir çekiçte Aes Sedai’yi ilgilendiren ne olabilirdi ki?

Hazırlayacak yalnızca binek hayvanları olduğu için gitmeye hazırlanmaları fazla zaman almadı. Verin’in kahverengi iğdiş atının belirgin bir özelliği yoktu, eğitimsiz göz için giysileri kadar sadeydi, ama derin göğsü ve güçlü butları Muhafız’ın vahşi bakışlı yüksek, ince ve gri atı kadar dayanıklı olduğunu gösteriyordu. Çevik diğer aygıra kişnedi ve Perrin atının boynunu okşadı. Gri daha disiplinliydi... ve Tomas bıraksa, savaşmaya hazır. Muhafız atını dizginler kadar dizleri ile de kontrol ediyordu, ikisi tek vücut olmuş gibiydi.

Cauthon Efendi Tomas’ın atını ilgiyle izliyordu –bu taraflarda savaş eğitimli atlar pek görülmezdi–, ama Verin’in atı ilk bakışta onaylar bir baş sallama kazandı. Adam İki Nehir’de atlardan en iyi anlayan kişiydi. Kendisinin ve al’Thor Efendi’nin kaba tüylü hayvanlarını onun seçtiği kesindi, diğer adar kadar yüksek olmamalarına rağmen sağlam hayvanlardı. Adımları, hızlı ve dayanıklı olduklarını gösteriyordu.

Grup kuzeye doğru yola çıkarken, üç Aiel uzun adımlarla ileride kayarak ormanda çabucak gözden kayboldular. Sabahın uzun gölgeleri doğan güneşin parlaklığında keskin ve uzundu. Arada bir ağaçların arasında gri kahverengi bir renk ışıması görünüyordu; muhtemelen bilinçli olarak, diğerleri orada olduklarını anlasın diye yapılıyordu bu. Tam ve Abell yaylarını eyer kaşlarına yatırarak başı çekiyorlar, Perrin ve Faile arkadan geliyor, Verin ve Tomas en sonda takip ediyordu.

Perrin, Verin’in sırtına dikilmiş bakışları olmadan da yapabilirdi. O bakışları kürek kemiklerinin arasında hissediyordu. Kadının kurtları bilip bilmediğini merak ediyordu. Hiç rahatlatıcı bir düşünce değil. Kahverengi Aes Sedailer başka Ajahların bilmediği şeyler bilirdi: bulanık şeyler, eski bilgiler. Belki içindeki insanlığı kurtlara kaybetmemek için ne yapması gerektiğini biliyordu. Elyas Machera’yı yeniden bulmak dışında, en iyi şansı Verin olabilirdi. Tek yapması gereken ona güvenmekti. Her ne biliyorsa, Beyaz Kule’ye yardım etmek için, belki Rand’a da yardım etmek için kullanabilirdi. Tek sorun, Rand’a yardım etmenin Perrin’in şimdi istediği şeyi getirmeyebileceği idi. Aes Sedailer olmasa her şey çok daha basit olurdu.

Ormandaki sincapların, ağaçkakanların sesleri ve zaman zaman duyulan kuş şakımaları dışında genellikle sessizlik içinde at sürdüler. Bir noktada Faile arkasına baktı. “Sana zarar vermeyecek,” dedi, yumuşak sesi kara gözlerindeki şiddetli ışıkla çatışarak.

Perrin gözlerini kırpıştırdı. Kız onu korumaya kararlıydı. Aes Sedai’ye karşı. Perrin bu kızı asla anlamayacak, şimdi ne beklemesi gerektiğini asla bilemeyecekti. Bazen Aes Sedailer kadar kafa karıştırıcı oluyordu.

Emond Meydanı’nın yedi sekiz kilometre kuzeyinde Batıormanı’ndan çıktılar. Güneş doğudaki ağaçların üzerinde kendi boyu kadar yükselmişti. Daha çok meşinyaprak, çam ve meşelerden oluşan dağınık ağaçlıklar onlarla tarla çitlerinin arasında uzanıyordu. Tarlalara arpa, yulaf, tütün ve saman yapmak için yüksek otlar ekilmişti. Tuhaftır, görünürde hiç kimse yoktu, tarlaların ötesindeki çiftlik evinin bacalarından duman yükselmiyordu. Perrin orada yaşayan aileleri tanıyordu, büyük evlerin ikisinde al’Loraslar, diğerlerinde Barsterelar. Çalışkan insanlar. O evlerde birileri olsaydı erkenden işlerine başlamış olurlardı. Gaul bir ağaçlığın kenarından el salladı, sonra ağaçların içinde gözden kayboldu.

Perrin, Çevik’i Tam ve Abell’ın arkasından topukladı. “Elimizden geldiğince saklanmamız iyi olmaz mı? Altı atlı fark edilir.” İki adam atlarını yürütmeye devam etti.

“Kuzey Yolu’ndan ayrılmadığımız sürece bizi fark edecek çok kişi yok, evlat,” diye yanıt verdi al’Thor Efendi. “Ormana yakın çiftliklerin çoğu terk edildi. Zaten bugünlerde eşiğinden öteye giden kimse yalnız yolculuk etmiyor. Birlikte gezen on kişi bile dikkat çekmez, ama köylüler çoğunlukla arabayla yolculuk ediyor. O da, ederlerse.”

“Mesafeyi ormanın içinden aşmaya çalışmadan da, bu hızla Gözlem Tepesi’ne varmamız günün çoğunu alacak,” dedi Cauthon Efendi. “Yoldan gitsek daha hızlı olurdu, ama Beyazpelerinlerle karşılaşma şansımız da artabilirdi. Birinin ödül için bizi ele vermesi olasılığı daha da fazla olur gibime geliyor.”

Tam başını salladı. “Ama bu tarafta da dostlarımız var. Öğlenleyin atlar nefes alsın ve biz de biraz bacaklarımızı çalıştıralım diye Jac al’Seen’in çiftliğinde durmayı düşünüyoruz. Daha görecek kadar ışık varken Gözlem Tepesi’ne varırız.”

“Yeterli ışık olur,” dedi Perrin dalgın dalgın. Onun için ışık hep yeterliydi. Çiftlik evlerine bakmak için eyerinde döndü. Terk edilmiş, ama yakılmamış. Görebildiği kadarıyla yağmalanmamış. Pencerelerde hâlâ perdeler asılıydı. Kırılmamış pencereler. Trolloclar her şeyi kırmayı severdi; boş evler onlara davetkâr görünürdü. Arpa ve yulafların arasında otlar uzamıştı, ama tarlalar ezilmemişti. “Trolloclar Emond Meydanı’na saldırdı mı?”

“Hayır, saldırmadılar,” dedi Cauthon Efendi minnettar bir sesle. “Ama saldırsalar işleri kolay olmazdı. Evvelsi Kışgecesi’nde insanlar gözlerini açmayı öğrendi. Her kapının arkasında bir yay, mızrak ve türlü nesneler var. Dahası, birkaç günde bir Beyazpelerinler Emond Meydanı’na devriye yolluyor. İtiraf etmekten ne kadar nefret etsem de, Trollocları gerçekten yaklaştırmıyorlar.”

Perrin başını iki yana salladı. “Kaç Trolloc olduğuna dair fikriniz var mı?”

“Bir tane bile çok fazla,” diye homurdandı Abell.

“Belki iki yüz,” dedi Tam. “Belki daha fazla. Muhtemelen daha fazla.” Cauthon Efendi şaşkın şaşkın baktı. “Bir düşün, Abell. Beyazpelerinler kaç tanesini öldürdü bilmiyorum, ama Muhafızlar onlar ve Aes Sedailerin en az elli Trolloc ve iki Soluk’un işini bitirdiğini söylediler. Duyduğumuz kadarıyla yakılan evlerin sayısını azaltmadı. Daha fazla olduklarını düşünüyorum, ama sen hesapla.” Diğer adam mutsuz mutsuz başını salladı.

“O zaman neden Emond Meydanı’na saldırmadılar?” diye sordu Perrin. “Gece iki yüz üç yüz tanesi gelse, büyük olasılıkla bütün köyü yakar, daha Gözlem Tepesi’ndeki Beyazpelerinler duymadan çekip gidebilirler. Deven Yolu’na saldırmaları daha da kolay. Beyazpelerinlerin o kadar uzağa gitmediklerini söylemiştiniz.”

“Şans,” diye mırıldandı Abell, ama rahatsız olmuş gibiydi. “İşte bu. Şanslıydık. Başka ne olabilir ki? Neye varmaya çalışıyorsun, evlat?”

“Varmaya çalıştığı şey şu,” dedi Faile, arkalarından yaklaşarak. “Bunun bir nedeni olmalı.” Kırlangıç İki Nehir atlarından uzun boyluydu ve kız Tam ve Abell’ın gözlerine bakıyordu. Kararlı bakışlardı onlar. “Saldaea’da Trolloc saldırılarının sonuçlarını gördüm. Yakmadıklarını ya da öldürmediklerini yağmalıyorlar. İnsanları, çiftlik hayvanlarını, korumasız kalan herkesi ve her şeyi götürüyorlar. Kötü senelerde tamamen yok edilen köyler oldu. En zayıf neresiyse, en çok nerede öldürebileceklerse orayı arıyorlar. Babam...” Sustu, derin bir nefes aldı ve devam etti. “Perrin sizin görmeniz gereken şeyi gördü.” Ona gururla bir gülümseme çaktı. “Trolloclar sizin köylerinize saldırmadıysa, bir sebepleri vardır.”

“Bu aklıma geldi,” dedi Tam sessizce. “Fakat nedenini düşünemiyorum. Şimdiye dek şans başka her şey kadar iyi bir yanıttı.”

Verin aralarına katılarak, “Belki bu bir tuzaktır,” dedi. Tomas hâlâ biraz arkada kalmıştı, kara gözleri geçtikleri araziyi bir Aiel gibi aralıksız izliyordu. Muhafız gökyüzüne de bakıyordu; her zaman bir kuzgun olması olasılığı vardı. Verin durmadan bakışlarını Perrin’den iki adama çevirdi. “Devam eden sorunların haberleri, Trolloc haberleri gözleri İki Nehir’e çekecek. Andor mutlaka asker gönderir, Trolloclar bu kadar güneyde olduğuna göre belki başka yerlere de. Yani Işığın Evlatları haberlerin yayılmasına izin verirse, elbette. Bu kadar çok Beyazpelerin’i burada bulmak. Kraliçe Morgase’in Askerleri’ni Trolloc bulmaktan daha mutlu etmeyecektir.”

“Savaş,” diye mırıldandı Abell. “Bu kadarı bile yeterince kötü, ama siz savaştan bahsediyorsunuz.”

“Öyle olabilir,” dedi Verin kendinden hoşnut bir tavırla. “Olabilir.” Dalgın dalgın kaşlarını çatarak kesesinden çelik uçlu bir kalem ve küçük, kumaş ciltli bir defter çıkardı, kemerindeki, içinde bir mürekkep şişesi ve kumluk bulunan kösele kutuyu açtı. Kalemi kol yenine sildikten sonra, at üzerinde yazı yazmanın zorluğuna rağmen notlar almaya başladı. Sebep olabileceği her tür huzursuzluktan habersiz görünüyordu. Belki öyleydi de.

Cauthon Efendi şaşkınlık içinde, alçak sesle, “Savaş,” diye mırıldanmaya devam etti ve Faile hüzünlü gözlerle elini Perrin’in koluna koydu.

Al’Thor Efendi homurdanmakla yetindi; o savaş görmüştü, Perrin öyle duymuştu, ama nerede, nasıl, tam olarak bilmiyordu. Yalnızca henüz genç bir adamken İki Nehir’in dışında bir yere gittiğini, seneler sonra bir eş ve bir çocuk, yani Rand ile döndüğünü duymuştu. Pek az İki Nehirli evlerinden ayrılırdı. Perrin aralarında, çerçilerden, tüccarlardan ve korumalarından, araba sürücülerinden duydukları dışında savaşın ne olduğunu bilen bulunduğundan kuşkuluydu. Ama o biliyordu. Tümentepe’de savaş görmüştü. Abell haklıydı. Şimdiki durum yeterince kötüydü, fakat savaşa yaklaşmıyordu bile.

Sessizliğini korudu. Belki Verin haklıydı. Belki de yalnızca spekülasyon yapmayı bırakmalarını istemişti. Trollocların İki Nehir’i kasıp kavurması bir tuzak için yemse, Rand için kurulmuş bir tuzak olmalıydı ve Aes Sedai bunu biliyor olmalıydı. Aes Sedailerin sorunlarından biri buydu; sizi “eğerler” ve “olabilirler” ile beslerlerdi. Öyle ki, sonunda siz onların aslında yalnızca olasılık olarak belirttiklerini açık açık, gerçek olarak söylenmiş sanırdınız. Eh, Trolloclar –daha doğrusu onları her kim gönderdiyse– Rand’ı tuzağa düşürmeyi düşünmüşse, Perrin’le idare etmek zorunda kalacaklardı –Yenidendoğan Ejder yerine basit bir demirci– ve Perrin tuzağa falan düşmeyi düşünmüyordu.

Sabah boyunca sessizlik içinde at sürdüler. Bu bölgede çiftlikler birbirinden uzaktı, bazen aralarında bir buçuk kilometre, hatta daha fazla mesafe bulunabiliyordu. Çiftliklerin hepsi terk edilmişti, tarlalar yabani otlarla doluydu, ahır kapıları rüzgârla savruluyordu. Yalnızca bir çiftlik yakılmıştı ve küllerin içinde isli parmaklar gibi yükselen bacalar dışında ayakta hiçbir şey kalmamıştı. Burada ölen insanlar –Ayellinler, Emond Meydanı’ndaki Ayellinlerin kuzenleri– evin ötesindeki armut ağaçlarının dibine gömülmüştü. Bulunabilenler. Abell’ın bu konuda konuşması için ısrar etmesi gerekti ve Tam hiç konuşmadı. Onu rahatsız edeceğini düşünüyor gibiydiler. Perrin Trollocların ne yediğini biliyordu. Et olduğu sürece her şeyi midelerine indiriyorlardı. Baltasını dalgın dalgın okşamaya başladı, ta ki, Faile elini tutana kadar. Bir sebepten, rahatsız olmuş görünen tek kişi oydu. Perrin onun Trollocları daha iyi tanıdığını sanıyordu.

Aieller, görülmeyi istedikleri zamanlar dışında, ağaçlıkların arasında bile gözden uzak durmayı başarıyordu. Tam doğuya dönmeye başladığında Gaul ve iki Mızrağın Kızı onlarla birlikte yön değiştirdi.

Cauthon Efendi’nin öngördüğü gibi, al’Seen çiftliği güneş daha zirvesine ulaşmadan görüş alanına girdi. Görünürde başka çiftlik yoktu, ama kuzeyde ve doğuda birkaç ayrık gri duman bulutu yükseliyordu. Neden böylesine yalıtılmış bir yerde kalmaya devam ediyorlardı? Trolloclar gelecek olsa, tek umutları tesadüfen yakında Beyazpelerinler bulunmasıydı.

Daha çiftlik evi uzakta küçükken, Tam dizginleri çekerek Aiellere gruba katılmaları için işaret etti. Diğerleri çiftlikten ayrılana kadar dinlenecek bir yer bulmalarını önerdi. “Abell ya da benim hakkımda konuşmazlar,” dedi. “Ama siz üçünüz dünyadaki en iyi niyetle çene çalmalarına sebep olursunuz.”

Aslında, tuhaf giysilerine, mızraklarına ve aralarından ikisinin kadın olmasına bakarak, az bile söylemişti. Her birinin sadağından birer tavşan asılmıştı, ama Perrin atların önünde ilerlerken avlanmak için nereden zaman bulduklarını anlayamıyordu. Aynı zamanda, atlardan daha az yorulmuş görünüyorlardı.

“Pekâlâ,” dedi Gaul. “Ben yemeğimi yeyip çiftlikten ayrılmanızı bekleyeceğim bir yer bulurum.” Döndü ve hemen uzaklaştı. Bain ve Chiad bakıştılar. Bir an sonra Chiad omuzlarını silkti ve onlar da adamı takip ettiler.

“Birlikte değiller mi?” diye sordu Mat’in babası, kafasını kaşıyarak.

“Uzun hikâye,” dedi Perrin. Chiad ve Gaul’un kan davası yüzünden birbirlerini öldürebileceklerini söylemekten daha iyiydi. Perrin su andının hâlâ geçerli olduğunu umuyordu. Bir ara, Gaul’a su andının ne olduğunu sormayı hatırlamalıydı.

Al’Seen çiftliğinin büyüklüğü İki Nehir’deki bütün çiftlikler gibiydi, üç yüksek ahır ve beş tütün tütsüleme kulübesi. Kara suratlı boyunlarla dolu, bazı otlaklar kadar geniş, taş duvarlı bir ağıl, beyaz benekli süt ineklerini siyah etlik sığırlardan ayrı tutan parmaklıklı avlular. Domuzlar çamurlarının içinde tatmin içinde homurdanıyor, tavuklar her yerde geziniyordu ve büyükçe bir havuzda kazlar vardı.

Perrin’in dikkatini çeken ilk tuhaf şey, evlerin ve ahırların saz damlarına tünemiş oğlanlar oldu, yaylar ve sadaklar taşıyan sekiz dokuz çocuk. Atlıları görür görmez bağırdılar ve kadınlar kimin geldiğini görmek için gözlerini gölgeleyerek çocukları içeri aldı. Erkekler avluda toplandılar; bazıları yay, diğerleri silah gibi tuttukları yabalar ve çalı kancaları taşıyorlardı. Çok fazla insan. Bu büyüklükte bir çiftlik için bile çok fazla. Perrin soru dolu gözlerle al’Thor Efendi’ye baktı.

“Jac kuzeni Wit’in ailesini de aldı,” diye açıkladı Tam, “çünkü Wit’in çiftliği Batıormanı’na çok yakındı. Ve çiftlikleri saldırıya uğradıktan sonra Flann Lewin’in ailesini de. Ahırlardan daha fazlası yakılmadan Beyazpelerinler Trollocları püskürttü, ama Flann gitme zamanının geldiğine karar verdi. Jac iyi bir adamdır.”

Çiftlik avlusuna girerlerken Tam ve Abell’ı tanıdılar. Erkekler kadınlar gülümseyerek yaklaştılar, atlardan inerlerken bir karşılama uğultusu oldu. Bunu gören çocuklar evden fırladılar ve onlara göz kulak olan, mutfaktan yeni çıkmış kadınlar ellerini önlüklerine silerek takip ettiler. Her nesilden insan vardı, beyaz saçlı, bükük belli, ama elindeki bastonu yürümekten çok yoluna çıkan insanlara vurmak için kullanan Astelle al’Seen’den parlak bir gülümsemeye sahip, tombul bir kadının kollarındaki kundak bebeğine kadar.

Perrin’in bakışları tombul, gülümseyen kadından kaydı; sonra başı hızla döndü. O İki Nehir’den ayrılırken Laila Dearn üç oğlanı bayıltana kadar dans edebilen ince bir kızdı. Yalnızca gülümsemesi ve gözleri aynı kalmıştı. Perrin ürperdi. Laila ile evlenmeyi hayal ettiği bir zaman olmuştu, üstelik kız duygularına karşılık veriyor gibiydi. Gerçek şuydu ki, kız o hayale Perrin’den daha uzun süre bağlı kalmıştı. Neyse ki, bebeği ve yanındaki, kendisinden de geniş adam onu, Perrin’e fazla dikkat etmesini engelleyecek kadar büyülemişti. Perrin yanındaki adamı da tanıdı. Natley Lewin. Demek Laila artık bir Lewin’di. Tuhaf. Nat hiç dans edemezdi. Kurtuluşu için Işık’a şükreden Perrin Faile’i arayarak bakındı.

Onu, Kırlangıç burnunu omzuna sürterken tembel tembel kısrağın dizginlerini sallar buldu. Kız, Deven Yolu’ndan gelmiş bir kuzen olan Wil al’Seen’e hayran hayran gülümsemekle öyle meşguldü ki, atın farkında bile değildi. Wil de gülümsemesine karşılık veriyordu. Wil yakışıklı bir oğlandı. Perrin’den bir yaş büyüktü, ama çocuksu görünecek kadar yakışıklıydı. Wil danslar için Emond Meydanı’na geldiğinde bütün kızlar ona bakıp iç çekerlerdi. Tıpkı şimdi Faile’in yaptığı gibi. Evet, içini çekmiyordu, ama gülümsemesi kesinlikle onaylama doluydu.

Perrin o tarafa gitti ve bir kolunu kıza doladı, diğer elini de baltasına koydu. “Nasılsın Wil?” diye sordu, geniş geniş gülümseyerek. Faile’e kıskandığını belli etmenin gereği yoktu. Gerçi kıskandığından değil.

“İyiyim, Perrin.” Wil’in gözleri onunkilerden kaçtı, baltasından sekti ve yüzünden hastalıklı bir ifade akmaya başladı. “İyi.” Delikanlı Faile’e bakmaktan kaçınarak Verin’in çevresindeki kalabalığa katılmak üzere seğirtti.

Faile dudaklarını büzerek başını kaldırıp Perrin’e baktı, sonra bir eliyle sakalını tutup nazikçe Perrin’in başını silkeledi. “Perrin, Perrin, Perrin,” diye mırıldandı yumuşak sesle.

Perrin onun ne demek istediğinden emin değildi, ama sormamanın daha akıllıca olacağını düşünüyordu. Kız da kızmalı mı yoksa... gülmeli mi, karar veremiyordu. Karar vermesini sağlamamak daha iyiydi.

Elbette yan yan gözlerine bakan tek kişi Wil değildi. Genç yaşlı, kadın erkek, herkes gözlerini ilk gördüğünde irkilir gibi oldu. İhtiyar al’Seen Hanım onu sopasıyla dürtükledi ve Perrin homurdandığı zaman kara gözleri şaşkınlık içinde iri iri açıldı. Belki de Perrin’in gerçek olmadığını düşünmüştü. Ama kimse bir şey söylemedi.

Kısa süre sonra atlar ahırlardan birine götürülmüş –Tomas gri atını kendisi götürdü; hayvan dizginlere başka kimseyi dokundurmuyordu– ve çatıdaki oğlanlar dışında herkes eve doluşmuştu. Yetişkinler ön odada iki sıra oluşturmuş, Lewinler ve al’Seenler özel bir düzen olmaksızın dağılmış, çocuklar annelerinin kollarına sığınmış ya da kapıdan içeri bakan yetişkinlerin bacaklarının arasından izlemek üzere dışarı yollanmıştı.

Yeni gelenler için demli çay ve yüksek sırtlı, hasır oturaklı sandalyeler sağlandı. Verin ve Faile işlemeli yastıklar da aldı. Verin, Tomas ve Faile epey heyecan yaratmıştı. Mırıltılar odayı kazların gevezelikleri gibi doldurdu. Herkes o üçüne taç takıyorlarmış ya da her an bir numara yapabilirlermiş gibi bakıyordu. Yabancılar İki Nehir’de hep ilgi çekerdi. Özellikle Tomas’ın kılıcı, Perrin’in kolayca duyabildiği mırıltılarla, epey yorum yaptırdı. Burada kılıçlar çok görülmezdi ya da daha doğrusu Beyazpelerinler gelmeden önce pek görülmezdi. Bazıları Tomas’ın Beyazpelerin, diğerleri bir lord olduğunu düşündü. Bel boyundan uzun olmayan bir oğlan Muhafızlardan bahsetti, ama yetişkinler gülerek onu susturdu.

Konuklar yerleştiği zaman Jac al’Seen geniş, taş şöminenin önüne geçti. Gürbüz, geniş omuzlu bir adamdı. Al’Vere Efendi’den de az saçı vardı ve onlar da aynı ölçüde griydi. Başının arkasında, şömine rafında, iki geniş gümüş kadehin arasında bir saat tıkırdıyordu ve bir çiftçi olarak başarısının kanıtıydı. Adam elini kaldırınca gürültü dindi. Ona ikizi gibi benzeyen, ama hiç saçı olmayan kuzeni Wit ve boğum boğum, gri saçlı, fasulye sırığı gibi bir adam olan Flann Lewin kendi ailelerini susturdular.

“Mathwin Hanım, Leydi Faile,” dedi Jac, ikisine teker teker, beceriksizce eğilerek. “Buraya hoş geldiniz, dilediğiniz kadar kalınız. Ama sizi uyarmalıyım. Kırsalda yaşadığımız sorunları biliyorsunuz. Doğrudan Emond Meydanı’na ya da Gözlem Tepesi’ne gitmeniz ve orada kalmanız en iyisi. Oralar rahatsız edilmeyecek kadar büyük yerler. Aslında İki Nehir’i tamamen terk etmenizi öneririm, ama Işığın Evlatları’nın kimsenin Taren’ı geçmesine izin vermediğini anlıyorum. Neden, bilmiyorum, ama öyle işte.”

“Ama kırsalda çok güzel hikâyeler var,” dedi Verin, ılımlı bir tavırla gözlerini kırpıştırarak. “Bir köyde kalırsam hepsini gözden kaçırırım.” Kadın bir kez bile yalan söylemeden İki Nehir’e eski hikâyeleri aramak için geldiği izlenimini bırakmıştı. Uzun süre önce gibi gelen bir zamanda Moiraine de aynısını yapmıştı. Kadının Büyük Yılan yüzüğü kesesinde duruyordu, fakat Perrin bu insanların onun ne anlama geldiğini bildiğinden zaten kuşkuluydu.

Elisa al’Seen beyaz önlüğünü düzeltti ve ciddi ciddi Verin’e gülümsedi. Saçlarında kocasına göre daha az gri olsa da Verin’den daha yaşlı görünüyordu, çizgili yüzü anaçtı. Büyük olasılıkla o da Verin’den daha yaşlı olduğunu düşünüyordu. “Çatımızın altında gerçek bir âlim bulunması bir şeref, ama Jac haklı,” dedi kadın kararlılıkla. “Gerçekten de kalmanız bizi çok memnun eder, ama gideceğiniz zaman hemen bir köye gitmelisiniz. Buralarda yolculuk etmek güvenli değil. Aynısı sizin için de geçerli, Leydim,” diye ekledi Faile’e. “Trolloclar iki kadının, koruma için bir avuç adamdan fazlası olmadan yüzleşebileceği bir şey değildir.”

“Bu konuda düşüneceğim,” dedi Faile sakin sakin. “Düşünceliliğiniz için teşekkür ederim.” Verin kadar kayıtsızca çayını yudumladı. Aes Sedai yine küçük defterine bir şeyler yazmaya başlamıştı, sonra başını kaldırıp Elisa’ya gülümseyerek mırıldandı, “Kırsalda o kadar çok hikâye var ki...” Faile genç bir al’Seen kızından tereyağlı kurabiye kabul etti, kız diz kırdı, şiddetle kızardı ve Faile’e hayran hayran bakmaya devam etti.

Perrin kendi kendine sırıttı. Yeşil ipekten binici elbisesi içinde, hepsi Faile’i asil kandan sanmıştı, Perrin kızın bunu üzerinde harika taşıdığını itiraf etmek zorundaydı. İstediği zaman başarıyordu. Kız öfke krizlerinden birinde, dili bir araba sürücüsünün derisini yüzebilecekken o kadar hayranlık verici olmayabiliyordu.

Al’Seen Hanım kocasına döndü ve başını iki yana salladı; Faile ve Verin ikna olmayacaktı. Jac Tomas’a baktı. “Onları ikna edebilir misin?”

“Ben o nereye derse oraya giderim,” diye yanıt verdi Tomas. Muhafız orada, elinde çay fincanıyla otururken bile kılıcını çekmek üzere görünüyordu.

Al’Seen Efendi içini çekti ve dikkatini çevirdi. “Perrin, çoğumuz seninle Emond Meydanı’nda o ya da bu zamanda karşılaştık. Seni biraz tanıyoruz. En azından, geçen sene sen kaçana kadar tanıyorduk. Rahatsız edici bazı şeyler duyduk, ama sanırım bunlar doğru olsaydı Tam ve Abell senin yanında olmazdı.”

Kendini beğenmiş, tombul bir kadın olan Flann’in karısı Adine, keskin bir sesle burnunu çekti. “Ben Tam ve Abell hakkında da bazı şeyler duydum. Ve Aes Sedailerle kaçan oğulları hakkında. Aes Sedailerle! Bir düzinesiyle birden! Hepiniz Emond Meydanı’nın nasıl yanıp kül olduğunu hatırlarsınız. Işık bilir neyin peşindeydiler. Al’Verelerin kızını kaçırdıklarını duydum.” Flann pes etmiş gibi başını iki yana salladı ve Jac’a özür dilercesine baktı.

“Buna inanıyorsan,” dedi Wil çarpık bir gülümsemeyle. “Her şeye inanırsın. İki hafta önce Marin al’Vere ile konuştum ve o bana kızının kendi isteğiyle gittiğini söyledi. Ve yalnızca bir Aes Sedai varmış.”

“Ne demek istiyorsun, Adine?” Elisa al’Seen yumruklarını kalçalarına dayamıştı. “Söyle de kurtul.” Sesinde bir meydan okuma tınısı vardı.

“İnandığımı söylemedim,” diye itiraz etti Adine cesaretle. “Yalnızca duyduğumu söyledim. Sorulması gereken sorular var. Evlatlar o üçünü, şapkadan isim çekip seçmediler.”

“Bir seferlik dinlersen,” dedi Elisa kararlılıkla. “Bir iki yanıt işitebilirsin.” Adine eteklerini düzeltmeye koyuldu, ama kendi kendine mırıldanmaya başladı ve bunun dışında bir şey söylemedi.

“Başka konuşmak isteyen var mı?” diye sordu Jac sabırsızlığını saklayamadan. Kimse konuşmayınca devam etti. “Perrin, burada kimse senin Karanlıkdostu olduğuna inanmıyor. Tam ve Abell’dan daha fazla Karanlıkdostu olamazsın.” Adine’e sert bir bakış fırlattı ve Flann elini karısının omzuna koydu; kadın sessiz kaldı, ama dudakları söyleyemediği sözlerle titriyordu. Jac devam etmeden önce kendi kendine mırıldandı. “Öyle olsa bile, Perrin, sanırım Beyazpelerinlerin neden senin Karanlıkdostu olduğunu söylediğini duymaya hakkımız var. Seni, Mat Cauthon’u ve Rand al’Thor’u Karanlıkdostu olmakla suçluyorlar. Neden?”

Faile öfkeyle ağzını açtı, fakat Perrin elini sallayarak kızı susturdu. Kızın itaati onu o kadar şaşırttı ki, konuşmadan önce bir an ona baktı. Belki gerçekten hastaydı. “Beyazpelerinlerin fazla nedene ihtiyacı yok, al’Seen Efendi. Eğilip yaltaklanmaz, mesafenizi korumazsanız Karanlıkdostusunuzdur. Onların istediklerini söylemez, onların istediklerini düşünmezseniz Karanlıkdostusunuzdur. Rand ve Mat’in öyle olduklarını neden düşünüyorlar, bilmiyorum.” Bu basit bir gerçekti. Beyazpelerinler Rand’ın Yenidendoğan Ejder olduğunu biliyorsa, bu onlar için yeterli olurdu, ama bilmelerinin yolu yoktu. Mat kafasını tamamen karıştırıyordu. Fain’in işi olmalıydı. “Bense, aralarından bazılarını öldürdüm.” Bu sefer odada dolaşan inlemeler içinin çekilmesine sebep olmadı, yaptıklarını düşünmek de öyle. “Bir dostumu öldürdüler ve beni de öldüreceklerdi. Onlardan kurtulmak için yol bulamadım. Kısaca böyle.”

“Anlıyorum,” dedi Jac yavaşça. Çevrede Trolloclar olmasına rağmen İki Nehirliler cinayetlere alışık değildi. Birkaç sene önce bir kadın, başka bir adamla evlenmek istediği için kocasını öldürmüştü; Perrin’in bildiği kadarıyla şiddet sonucu ölüm en son o zaman görülmüştü. Trolloclara kadar.

“Işığın Evlatları,” dedi Verin. “Onlar bir konuda çok iyidir. İnsanların yaşamları boyunca komşusu olmuş kişilerden şüphelenmesini sağlamak.” Bütün köylüler ona baktılar; bir an sonra bazıları başlarını salladılar.

“Yanlarında bir adam olduğunu duydum,” dedi Perrin. “Padan Fain. Çerçi.”

“İşittim,” dedi Jac. “Bugünlerde kendine başka isim vermiş.”

Perrin başını salladı. “Ordeith. Ama Fain ya da Ordeith, adam bir Karanlıkdostu. Kendisi itiraf etti, geçen sene Kışgecesi’nde Trollocları getirdiğini itiraf etti. Ve Beyazpelerinler ile birlikte dolaşıyor.”

“Senin bunu iddia etmen çok kolay,” dedi Adine Lewin keskin bir sesle. “Herkese Karanlıkdostu diyebilirsin.”

“O zaman kime inanıyorsun?” dedi Tomas. “Birkaç hafta önce gelip tanıdığın insanları tutuklayanlara ve çiftliklerini yakanlara mı? Yoksa burada büyümüş bir delikanlıya mı?”

“Ben Karanlıkdostu değilim, al’Seen Efendi,” dedi Perrin. “Ama gitmemi isterseniz giderim.”

“Hayır,” dedi Elisa çabucak, kocasına anlamlı bir bakış fırlatarak. Ve Adine’e söylemek üzere olduğu şeyi yutmasına sebep olan buz gibi bir bakış atarak. “Hayır. Burada dilediğin kadar kalabilirsin.” Jac duraksadı, sonra başını sallayarak onayladı. Kadın yaklaştı, ellerini omuzlarına koyarak Perrin’e baktı. “Duygularımız seninle,” dedi yumuşak bir sesle. “Baban iyi bir adamdı. Annen arkadaşımdı ve iyi bir kadındı. Onun bizimle kalmanı isteyeceğini biliyorum, Perrin. Evlatlar nadiren bu tarafa gelir, ama gelirlerse çatıdaki oğlanlar bizi uyarır ve seni tavan arasına çıkarırız. Burada güvende olursun.”

Kadın içtendi. Gerçekten içtendi. Perrin al’Seen Efendi’ye baktığında, adam yine başını salladı. “Teşekkür ederim,” dedi Perrin, boğazı sıkışarak. “Ama benim... yapmam gereken işler var. Halletmem gereken işler.”

Kadın içini çekti ve nazikçe omzunu okşadı. “Elbette. Ama dikkat et, o şeyler... canını yakmasın. Eh, en azından seni dolu bir mideyle gönderebilirim.”

Öğle yemeği için herkesin oturmasına yetecek kadar masa yoktu. Bu yüzden kuzu yahnisi tasları ve ekmek parçaları damlatmama tembihleriyle birlikte dağıtıldı ve herkes durduğu ya da oturduğu yerde yedi. Yemekleri bitmeden önce bilekleri kol yenlerinden çıkan, kendinden büyük bir yay taşıyan sıska bir oğlan sıçrayarak içeri girdi. Perrin, oğlanın Win Lewin olduğunu düşündü, ama bundan emin olamıyordu; o yaşta oğlanlar çok çabuk uzuyordu. “Lord Luc,” diye bağırdı sıska oğlan heyecanla. “Lord Luc geliyor.”

33
Desen’de Yeni Bir Örgü

Lordun kendisi oğlanın peşinden içeri girdi. Orta yaşlarında, uzun boylu, geniş omuzlu bir adamdı, sert, köşeli bir yüzü ve şakaklarında beyazlamış koyu kızılımsı saçları vardı. Koyu mavi gözleri kibirliydi; kol yenleri ince altın desenlerle süslenmiş, iyi kesimli yeşil ceketi ve altın iplikle işlenmiş eldivenleriyle, baştan ayağa bir beyefendiydi. Kılıç kını ve cilalı çizmelerinin üst kenarları da altın işlemelerle süslüydü. Perrin onu görür görmez küçümsedi.

Erkek, kadın ve çocuk, tüm al’Seenler ve Lewinler lordu karşılamaya koştular; gülümsemeler, eğilmeler ve diz kırmalarla çevresine doluştular. Varlığının şeref verdiği, bir Boru Avcısı’nın çiftliği ziyaret etmesinin büyük şeref olduğu gibi gevezeliklerle birbirlerinin sözünü kestiler. Onları en çok heyecanlandıran şey adamın Boru Avcısı olması gibiydi. Aynı çatı altında bir lord heyecan verici olabilirdi, ama efsanevi Valere Borusu’nu aramaya yemin etmiş bir tanesi... işte bu hikâyelere yaraşır bir malzemeydi. Perrin İki Nehirlilerin herhangi birine yaltaklandığını hiç görmemişti, ama bu yaklaşıyordu.

Bu Lord Luc’un hepsini hakkı gördüğü, hatta belki azımsadığı açıktı. Ve tahammül etmesi güç bulduğu da bir gerçekti. Bu çiftçiler adamın hafifçe bitkin ifadesini, birazcık tenezzülkâr gülümsemesini görmüyor, belki de tanımıyorlardı. Belki yalnızca lordların bu şekilde davrandığını düşünüyorlardı. Bu doğruydu, çoğu öyle davranıyordu, ama bu insanların –kendi insanlarının– buna tahammül etmesini izlemek Perrin’in sinirlerini bozuyordu.

Şamata dinmeye başladığında Jac ve Elisa diğer konuklarını tanıştırdı –onunla çoktan tanışmış olan Tam ve Abell dışında herkesi tanıştırdı–, Chiendelnalı Lord Luc, Trolloclara karşı kendilerini savunmaları için onlara danışmanlık yapıyordu. Beyazpelerinlere direnmeleri için, kendi haklarını savunmaları için cesaretlendiriyordu. Odadan, onay dolu mırıltılar yükseldi. İki Nehirliler bir kral seçecek olsa, tüm al’Seenler ve Lewinler Lord Luc’un arkasında olurdu. O da bunu biliyordu. Ama görünürdeki sıkkın hoşnutluğu uzun sürmedi.

Luc Verin’in pürüzsüz yüzünü görür görmez hafifçe katılaştı; gözleri kadının ellerine o kadar çabuk kayıp kaçtı ki, kimse fark etmedi. Neredeyse işlemeli eldivenlerini düşürecekti. Tombul ve sade giyimli kadın herhangi bir çiftçinin karısı olabilirdi, ama adamın Aes Sedailerin yaşsız yüzlerini gördüğü zaman tanıdığı açıktı. Burada bir tane bulmak onu pek mutlu etmemişti. Al’Seen Hanım’ın kadını “dışarıdan gelmiş bir âlim” olan “Mathwin Hanım” olarak tanıtmasını dinlerken sol gözünün kenarı seğirdi.

Verin, ona yarı uykudaymış gibi gülümsedi. “Büyük zevk,” diye mırıldandı. “Chiendelna Evi. O nerede? Kulağa Sınırboyları gibi geliyor.”

“O kadar görkemli bir şey değil,” diye yanıt verdi Luc çabucak. Kadına ihtiyatlı, küçük bir reverans ile selam verdi.

“Aslında Murandy’de. Küçük, ama eski bir evdir.” Geri kalanlar tanıştırılırken gözlerini kadından ayırmakta güçlük çekti.

Tomas’a bakmadı bile. Onun “Mathwin Hanım”ın Muhafızı olduğunu anlamış olmalıydı, ama sanki bunu bağırarak söylemiş gibi aklından çabucak çıkarmıştı. İşte bu çok tuhaftı. Luc kılıcı konusunda ne kadar iyi olursa olsun, kimse bir Muhafız’ı önemsemeyecek kadar iyi olamazdı. Kibir. Adamda on kişiye yetecek kadar vardı. Perrin’i ilgilendirdiği kadarıyla, Faile konusunda kanıtladı bunu.

Luc’un kıza bahşettiği gülümseme kesinlikle kendisine duyduğu güven duygusunun çok ötesindeydi. Hem teklifsiz, hem de son derece sıcaktı. Aslında, aşırı hayranlık dolu ve aşırı sıcaktı. Eğilirken kızın elini iki eline aldı ve kafasının arkasını görmeye çalışıyormuş gibi gözlerinin içine baktı. Perrin bir an kızın dönüp kendisine bakacağını sandı, ama kız bunun yerine sahte bir serinkanlılıkla, yanakları kızararak lordun bakışlarına yanıt verdi ve başını hafifçe eğdi.

“Ben de bir Boru Avcısı’yım, Lordum,” dedi, biraz nefes nefese. “Burada bulabileceğinizi mi düşünüyorsunuz?”

Luc gözlerini kırpıştırdı ve kızın elini bıraktı. “Belki, Leydim. Boru’nun nerede olduğunu kim bilebilir?” Faile bu ani ilgi yoksunluğu karşısında biraz şaşırdı... belki biraz hayal kırıklığına uğradı.

Perrin, yüzünü ifadesiz tuttu. Kız, Wil al’Seen’e gülümsemek ve aptal lordlara kızarmak istiyorsa, dilediğini yapabilirdi. Kendini dilediği gibi aptal konumuna düşürebilir, yoluna çıkan her adama alık alık bakabilirdi. Demek Luc, Valere Borusu’nun nerede saklı olduğunu bilmek istiyordu. Beyaz Kule’deydi, olduğu yer orasıydı işte. Perrin, sırf sinir içinde dişlerini gıcırdatsın diye adama söylemek istedi.

Luc, al’Seen evindeki diğer konukların kim olduğunu görünce şaşırmışsa, Perrin’e verdiği tepki en azından tuhaftı. Perrin’in yüzünü görünce irkildi; gözlerinde şok ifadesi çaktı. Bir anda yok olmuş, tek gözünün kenarının seğirmesi dışında azametli bir tavırla maskelenmişti. Sorun, hiç mantıklı gelmemesiydi. Luc’u şaşırtan sarı gözleri olmamıştı; Perrin bundan emindi. Daha çok, adam bir şekilde onu tanıyormuş ve burada gördüğüne şaşırmış gibi, ama Perrin bu Luc’la daha önce hiç karşılaşmamıştı. Bundan da fazlası, Luc’un ondan korktuğuna iddiaya girebilirdi. Hiç mantıklı değildi.

“Oğlanların çatıda beklemesini öneren Lord Luc oldu,” dedi Jac. “O oğlanlar önceden görmeden hiçbir Trolloc yaklaşamaz.”

“Ne kadar önceden?” dedi Perrin kuru kuru. Büyük Lord Luc’un önerileri böyle miydi? “Trolloclar karanlıkta kedi gibi görür. Oğullarınız daha bağıramadan tepenize iner, kapılarınızı tekmelerler.”

“Elimizden geleni yapıyoruz,” diye havladı Flann. “Bizi korkutmaya çalışmayı bırak. Çocuklar dinliyor. Lord Luc en azından faydalı önerilerde bulunuyor. Trolloclar gelmeden önceki gün benim evimdeydi, herkesin doğru düzgün yerleştirilmesini sağladı. Kan ve küller! O olmasa Trolloclar hepimizi öldürürdü.”

Luc ona yöneltilen övgüleri duymuyor gibiydi. Eldivenleri ile uğraşır, onları kılıç kemerinin kurt kafası tokasının arkasına takarken ihtiyatla Perrin’i dinliyordu. Faile de kaşlarını hafifçe çatarak onu dinliyordu. Perrin kızı görmezden geldi.

“Sizi kurtaranların Beyazpelerinler olduğunu sanıyordum, Lewin Efendi. Bir Beyazpelerin devriyesinin tam zamanında gelip Trollocları püskürttüğünü sanıyordum.”

“Şey, öyle oldu.” Flann elini gri saçlarından geçirdi. “Ama Lord Luc... Beyazpelerinler gelmese biz... En azından o bizi korkutmaya çalışmıyor,” diye mırıldandı.

“Demek sizi korkutmuyor,” dedi Perrin. “Trolloclar beni korkutuyor. Ve Beyazpelerinler sizin için Trollocları uzak tutuyor. Becerebildiklerinde.”

“Beyazpelerinleri mi övüyorsun?” Luc zayıflığını aşağılarmış gibi soğuk bakışlarını Perrin’e dikti. “İnsanların kapılarına çizilen Ejder Dişlerinden kim sorumlu sence? Ah, onların elleri hiç kömür tutmaz, ama arkasında onlar var. Bu iyi insanların evlerine dalıp sorular soruyor, tepedeki çatı onlara aitmiş gibi yanıtlar talep ediyorlar. Ben bu insanların kendilerinin efendisi olduğunu söylüyorum, Beyazpelerinlerin çağırdığında gelecek köpekleri değil. Bırak kırlarda devriye gezsinler –iyi, güzel–, ama kapıda karşılarına dikilin ve onlara kimin topraklarına bastıklarını söyleyin. İşte söylediğim bu. Sen Beyazpelerin köpeği olmak istiyorsan ol, ama bu insanların özgürlüğünü kıskanma.”

Perrin, Luc’un bakışlarına yanıt verdi. “Ben Beyazpelerinler için sevgi beslemiyorum. Beni asmak istiyorlar, yoksa duymamış mıydın?”

Uzun boylu lord, duymamış ya da saldırma hevesliliği içinde unutmuş gibi gözlerini kırpıştırdı. “O zaman amacın tam olarak nedir?”

Perrin adama sırtını döndü ve gidip şöminenin önünde durdu. Luc ile tartışmaya niyeti yoktu. Bırak herkes dinlesin. Hepsi kesinlikle ona bakıyordu. Düşüncelerini söyleyecekti. “Beyazpelerinlere bel bağlamak, Trollocları uzak tutmalarını ummak, Trolloclar saldırırsa geleceklerini ummak zorundasınız. Neden? Çünkü her biriniz elinden geliyorsa kendi çiftliğine tutunmak ya da ona elinden geldiğince yakın kalmak istiyor. Toplanmaya hazır üzümler gibi yüz küçük küme halindesiniz. Öyle olduğunuz sürece, Beyazpelerinlerin Trollocların sizi ezip şarap yapmasını engellemesi için dua ettiğiniz sürece, diledikleri soruları sormalarına ve yanıt talep etmelerine izin vermek dışında seçeneğiniz yok. Masum insanlar tutuklanırken durup izlemek zorundasınız. Yoksa burada Haral ve Alsbet Luhhan’ın Karanlıkdostu olduğunu düşünenler mi var? Ya Natti Cauthon? Bodewhin ve Eldrin?” Abell’ın odada dolanan bakışları herhangi birinin evet demesi için meydan okudu, ama gerek yoktu. Adine Lewin’in dikkati bile Perrin’in üzerindeydi. Luc odaya doluşmuş insanların tepkilerini izlerken dönüp dönüp ona kaş çatıyordu

“Natti, Alsbet ve diğerlerini tutuklamamaları gerektiğini biliyorum,” dedi Wit, “ama artık bitti.” Elini kel kafasından geçirdi ve Abell’a huzursuzca baktı. “Yani herkesi bırakmaları için onları ikna etmek dışında. O zamandan bu yana kimseyi tutukladıklarını duymadım.”

“Bunun bitti anlamına geldiğini mi düşünüyorsun?” dedi Perrin. “Cauthonlar ve Luhhanlarla tatmin olacaklarını mı sanıyorsun? Yakılan iki çiftlikle? Sırada hanginizinki var? Belki yanlış şeyi söylediğiniz için ya da örnek olasınız diye. Bu eve meşale tutan Trolloclar değil, Beyazpelerinler olabilir. Ya da belki bir gece kapınıza Ejder Dişi çizilebilir. O tür şeylere inanan insanlar var.” Bazı gözler Adine’e kaydı, kadın kıpırdandı ve omuzlarını kaldırdı. “Bunlar yolunuza çıkan her Beyazpelerin için alnınıza dokunmanız gerektiği anlamına gelse bile, bu şekilde yaşayabilir misiniz? Ya çocuklarınız? Trollocların merhametine kalmışsınız, Beyazpelerinlerin merhametine kalmışsınız, size kin duyan herhangi birinin merhametine kalmışsınız. Birilerinin hükmünü kabul ettiğiniz sürece, üçü de olur. Bir kuduz köpeğin sizi bir diğerinden koruyacağını umarak, karanlıkta sıçanların gizlice gelip sizi ısırmayacağını umarak kilerde saklanıyorsunuz.”

Jac endişe içinde, Flann ve Wit ile, odadaki diğer erkeklerle bakıştı. Sonra yavaşça, “Yanlış yaptığımızı düşünüyorsan, senin önerin nedir?” dedi.

Perrin bu soruyu beklemiyordu –kızacaklarından emindi–, ama düşündüklerini anlatmaya devam etti. “İnsanları toplayın. Koyunlarınızı ve ineklerinizi, tavuklarınızı, her şeyi toplayın. Onları toplayın ve güvende olacakları bir yere götürün. Emond Meydanı’na gidin. Ya da daha yakındaki Gözlem Tepesi’ne, ama o zaman Beyazpelerinlerin gözü altında olacaksınız. Orada yirmi, burada elli kişi olduğu sürece Trolloclar için kolay avsınız. Yüz kişi olsanız bir şansınız olur, Beyazpelerinlere boyun eğmenizi gerektirmeyecek bir şans.” Bu beklediği patlamayı getirdi.

“Çiftliğimi tamamen mi terk edeyim?” diye bağırdı Flann, Wit’in, “Sen delisin!” sözlerini duyunca. Her birinden, kardeşlerden ve kuzenlerden sözcükler boşandı.

“Emond Meydanı’na mı gidelim? Zaten her gün tarlaları kontrol etmek dışında bir şey yapamayacak kadar uzaktayım!”

“Her yeri yabani otlar sarar!”

“Zaten nasıl hasat yapacağım, bilmiyorum!”

“...yağmurlar gelirse!..”

“...yeniden inşa etmeye çalışmak!..”

“...tütün çürür!..”

“...kırkma işini de bırakmak!..”

Perrin’in şömine rafına inen yumruğu hepsini susturdu. “İçinde insan olmadığı sürece ben ezilmiş ya da ateşe verilmiş tarla, yakılmış bir ev ya da ahır görmedim. Trolloclar insanlar için geliyor. Her şeyi yaksalar ne olacak? Yeniden ekersiniz. Taş, harç ve tahta yeniden inşa edilebilir. Onu yeniden inşa edebilir misiniz?” Laila’nın bebeğine işaret etti ve kadın bebeği göğsüne bastırarak, bebeği o tehdit etmiş gibi dik dik Perrin’e baktı. Ama kocasına ve Flann’e fırlattığı bakışlar korku doluydu. Huzursuz bir mırıltı yükseldi.

“Gitmek,” diye mırıldandı Jac, başını iki yana sallayarak. “Bilmiyorum, Perrin.”

“Bu senin seçimin, al’Seen Efendi. Geri döndüğün zaman toprak hâlâ burada olacak. Trolloclar onu alıp götüremez. Aynısı ailen için söylenebilir mi, düşün.”

Mırıltı yükseldi. Birkaç kadın kocalarına dikleniyordu, özellikle de eteğinde bir iki çocuğu olanlar. Erkeklerin hiçbiri itiraz ediyor gibi görünmüyordu.

“İlginç bir plan,” dedi Luc, Perrin’i inceleyerek. Yüzünden, onaylayıp onaylamadığı belli olmuyordu. “İşlerin nasıl yürüyeceğini izleyeceğim. Ve şimdi, al’Seen Efendi, yola çıkmalıyım. Yalnızca nasıl olduğunuzu görmek için uğramıştım.” Jac ve Elisa, adamı kapıya kadar geçirdi, ama diğerleri kendi tartışmalarına, ona dikkat edemeyecek kadar dalmıştı. Luc gergin bir ağızla ayrıldı. Perrin normalde adamın gidişlerinin de gelişleri kadar görkemli olduğunu tahmin ediyordu.

Jac kapıdan doğrudan Perrin’e geldi. “Cesur bir plan seninki. İtiraf etmeliyim, çiftliğimi terk etmeye o kadar hevesli değilim, ama mantıklı konuşuyorsun. Ama Evlatlar nasıl karşılar, bilemiyorum. Bana şüpheci bir topluluk gibi geldiler. Bir araya toplanırsak onlara karşı bir şey planlıyormuşuz gibi görünebilir.”

“Bırak öyle düşünsünler,” dedi Perrin. “İnsanlarla dolu bir köy, Luc’un tavsiyesine uyup kendi işlerine bakmalarını söyleyebilir onlara. Yoksa Beyazpelerinlerin iyi niyetini korumak için savunmasız kalmanın daha iyi olduğunu mu düşünüyorsun?”

“Hayır. Hayır, demek istediğini anlıyorum. Beni ikna ettin. Görünüşe göre başka herkesi de.”

Doğru gibiydi. Tartışma mırıltıları sönüyordu, fakat bunun nedeni herkesin hemfikir görünmesi değildi. Kızlarına yüksek sesle hemen toplanmaları emri veren Adine bile Perrin’e, gönülsüzce baş sallayarak onayladı.

“Ne zaman gitmeyi düşünüyorsunuz?” diye sordu Perrin Jac’a.

“Herkes hazır olur olmaz. Gün batmadan Jon Gaelin’in Kuzey Yolu’ndaki yerine ulaşabiliriz. Jon’a ve Emond Meydanı’ndaki herkese söylediklerini anlatırım. Orası Gözlem Tepesi’nden daha iyi. Trolloclar kadar Beyazpelerinlerin çizmelerinin altından da çıkmak istiyorsak, burunlarının dibinde oturmamak en iyisi.” Jac bir parmağıyla saçlarını kaşıdı. “Perrin, Evlatların Natti Cauthon ve kızlara ya da Luhhanlara gerçekten zarar vereceklerini düşünmüyorum, ama beni endişelendiriyor. Ya bizim bir entrika çevirdiğimizi düşünürlerse, kim bilebilir?”

“Onları elimden geldiğince çabuk kurtarmayı düşünüyorum, al’Seen Efendi. Ve Beyazpelerinlerin tutukladığı başkalarını da.”

“Cesur bir plan,” diye tekrarladı Jac. “Eh, gün batmadan Jon’un yerine ulaşmak istiyorsam herkesi harekete geçirsem iyi olacak. Işık’la git, Perrin.”

“Çok cesur bir plan,” dedi Verin. Al’Seen Efendi arabaların çıkarılması ve herkesin taşıyabileceği her şeyi paketlemesi için emirler bağırarak uzaklaşırken yaklaşmıştı. Kadın başını bir yana eğerek Perrin’i ilgiyle inceledi, ama yanındaki Faile’den daha fazla değil. Faile, onu daha önce hiç görmemiş gibi bakıyordu.

“Neden herkes öyle deyip duruyor, anlamıyorum,” dedi Perrin. “Planı kastediyorum. Luc saçmalıyordu. Kapına dayanan Beyazpelerinlere meydan okumak. Oğlanların çatıda Trolloc nöbeti tutması. Felakete açık iki kapı. Benim tek yaptığım işaret etmekti. Bunu baştan yapmalıydılar. O adam...” Luc’un sinirine dokunduğunu söyleyecekken durdu. Faile oradayken olmaz. Kız yanlış anlayabilirdi.

“Elbette,” dedi Verin rahatça. “Daha önce işlemesini görme fırsatım olmamıştı. Ya da belki olmuştur, ama ben fark etmemişimdir.”

“Sen neden bahsediyorsun? Neyin işlemesi?”

“Perrin, sen geldiğinde bu insanlar ne pahasına olursa olsun buraya tutunmaya kararlıydılar. Sen onlara mantık ve güçlü duygular verdin, ama aynı şeyleri ben söylesem fikirlerini değiştirebilir miydim? Ya da Tam ya da Abell söylese? Aramızda İki Nehir halkının ne kadar inatçı olabildiğini en iyi sen biliyorsun. Sensiz İki Nehir’de olacak olayların akışını değiştirdin. Söylenen birkaç sözle... sinirle söylenen birkaç sözle. Ta’veren’ler gerçekten başka insanların yaşamlarını kendi desenlerine çekiyorlar. Büyüleyici. Rand hakkında bir kez daha gözlem yapmayı gerçekten isterdim.”

“Her ne ise,” diye mırıldandı Perrin, “iyilikleri için. Bir yere toplanmış ne kadar çok insan olursa, o kadar güvende olurlar.”

“Elbette. Kılıcın Rand’da olduğunu anlıyorum?”

Perrin kaşlarını çattı, ama ona söylememek için sebep yoktu. Kadın Rand’ı ve Tear’ın onun için ne anlama geldiğini biliyordu. “Evet.”

“Alanna’ya dikkat et, Perrin.”

“Ne?” Aes Sedai’nin hızla konu değiştirmesi Perrin’in kafasını karıştırmaya başlamıştı. Özellikle de ona kendisinin önceden düşündüğü ve ondan sakladığını sandığı şeyleri söylemesi. “Neden?”

Verin’in yüzü değişmedi, ama aniden kara gözleri parlayarak keskinleşti. “Beyaz Kule’de pek çok... tasarı var. Hepsi kötücül değil, şimdiye dek, ama bazen çok geç olana kadar anlamak güç. Ve en iyileri bile bazen dokudaki birkaç ipliğin kopmasına, sepet yapılırken birkaç sazın kırılıp atılmasına sebep olabilir. Bir ta’veren pek çok olası planda faydalı bir saz olabilir.” Kadın aynı anilikle, çevresindeki kargaşaya şaşkın şaşkın bakmaya başladı. Sanki bir kitaba ya da kendi düşüncelerine gömülmüşken, gerçek dünyada olduğu zamana göre daha yerinde hissedermiş gibi. “Ah, şuna bak. Al’Seen Efendi hiç zaman kaybetmiyor, değil mi? Bakalım atlarımızı getirecek birini bulabilecek miyim?”

Kahverengi Aes Sedai uzaklaşırken Faile ürperdi. “Aes Sedailer bazen beni... huzursuz ediyor,” diye mırıldandı.

“Huzursuz mu ediyor?” dedi Perrin. “Çoğu zaman beni korkudan öldürecek gibi oluyorlar.”

Kız yumuşak sesle güldü ve gözlerini ceketinin düğmesine dikerek düğmeyle oynamaya başladı. “Perrin, ben... aptallık... ettim.”

“Ne demek istiyorsun?” Kız başını kaldırıp baktı –düğmeyi çekip koparmak üzereydi– ve Perrin telaşla ekledi: “Sen, tanıdığım en az aptal insanlardan birisin.” ‘Çoğunlukla’ diye ekleyemeden ağzını kapatıp sustu ve kız sustuğuna memnun oldu.

“Bunu söylemen çok hoş, ama ettim işte.” Kız ceket düğmesini okşadı ve ceketini düzeltmeye başladı... ki hiç gerek yoktu... klapalarını düzeltti... buna da gerek yoktu. “Çok aptalca davrandın,” dedi. Çok hızlı konuşuyordu. “Sırf o genç adam bana baktı diye... aslında çok çocuksu; hiç sana benzemiyor... ve ben de seni kıskandırmak istedim... birazcık... ben de Lord Luc’u cazip bulmuş gibi yaptım... yalnızca numaraydı. Yapmamalıydım. Beni affedecek misin?”

Perrin sözcük yığınını kafasında düzenlemeye çalıştı. Wil’i çocuksu bulması iyiydi –delikanlı sakal uzatmaya kalksa muhtemelen seyrek olurdu–, ama Wil’in bakışlarına nasıl karşılık verdiğinden bahsetmemişti. Ve Luc’u cazip bulması yalnızca numaraysa, neden o şekilde kızarmıştı? “Elbette seni affediyorum,” dedi Perrin. Kızın gözlerinde tehlikeli bir ışık belirdi. “Yani, affedecek bir şey yok.” Işık daha da sıcak parladı. Kız ondan ne söylemesini istiyordu? “Sen beni affedecek misin? Seni kendimden uzaklaştırmaya çalışırken söylememem gereken şeyler söyledim. Bunu affedebilecek misin?”

“Affedilmesi gereken bazı şeyler mi söyledin?” dedi kız tatlı tatlı ve Perrin başının belada olduğunu anladı. “Neydi acaba, hatırlamıyorum, ama bir düşünürüm.”

Düşünür mü? Asil biri gibi konuşmuştu; belki de babası bir lord için çalışıyordu, böylece kız leydilerin nasıl konuştuğunu öğrenmişti. Perrin’in, kızın ne demek istediği konusunda en ufak fikri yoktu. Ve anladığı zaman da anlamamış olmayı dileyecekti, bundan emindi.

Arabalara bağlanan atlar, neleri götürüp neleri götüremeyecekleri üzerine tartışan insanlar, tavuk, kaz kovalayan ve arabalara yüklemeden önce ayaklarını bağlayan çocuklar arasında Çevik’in eyerine tırmanmak oldukça rahatlatıcıydı. Oğlanlar sığırları doğuya doğru sürmeye başlamışlardı bile ve başkaları koyunları ağıldan çıkarıyordu.

Faile içeride söylenenlerden bahsetmedi. Gerçekten de Perrin’e gülümsedi, buradaki koyunları Saldaea’dakilerle karşılaştırdı. Kızlardan biri küçük bir kırmızı çiçek demeti getirdiğinde, bazılarını Perrin’in sakalına takmaya çalıştı ve delikanlının onu durdurmak için gösterdiği çabalara güldü. Kısacası, Perrin’in ödünü patlattı. Delikanlının Cauthon Efendi ile bir kez daha konuşması gerekecekti.

“Işıkla gidin,” dedi al’Seen Efendi ona bir daha yola çıkmaya hazır olduklarında. “Ve oğlanlara göz kulak olun.”

Genç adamlardan dördü, Tam ve Abell’ınkiler kadar iyi olmayan kaba tüylü atlar üzerinde onlarla gelmeye karar vermişti. Perrin onlara neden kendisinin bakması gerektiğini bilemiyordu. Hepsi ondan büyüktü, ama fazla da büyük değil. Wil al’Seen ve Jac’ın oğullarından biri olan kuzeni Ban, iki de Lewin gelmişti; Tell ve Dannil, Flann’e o kadar benziyorlardı ki, yeğenleri değil oğulları sanılabilirdi. Perrin onları vazgeçirmeye çalışmıştı, özellikle de Cauthonları ve Luhhanları Beyazpelerinlerden kurtarma çabasına katılacaklarını açıkladıkları zaman. Delikanlılar, Işığın Evlatları’nın kampına at sürmek ve herkesin iade edilmesini talep etmekten ibaret sanıyor gibiydiler. Tell bu duruma, meydan okuduğumuzu gösterme, diyordu ve Perrin’in tüylerini diken diken ediyordu. Çok fazla âşık hikâyesi. Luc gibi aptalları çok fazla dinlemişlerdi. Wil’in başka bir sebebi olduğunu tahmin ediyordu, ama delikanlı, Faile yokmuş gibi davranıyordu. Diğerleri yeterince kötüydü zaten.

Kimse itiraz etmedi. Tam ve Abell yalnızca hepsinin taşıdıkları yayları kullanmayı bilip bilmedikleri, atlarının üzerinde kalıp kalamayacakları hakkında endişelenmiş gibiydiler ve Verin küçük defterine notlar alarak gözlemekle yetindi. Tomas, eğleniyormuş gibiydi. Faile küçük, kırmızı çiçeklerden bir taç örmekle meşguldü. Daha sonra, tacın Perrin için yapıldığı anlaşıldı. Perrin içini çekerek çiçekleri eyer kaşına taktı. “Onlara elimden geldiğince göz kulak olurum, al’Seen Efendi,” diye söz verdi.

Al’Seen çiftliğinden bir buçuk kilometre ötede, Gaul, Bain ve Chiad aniden bir çalılıkta belirdiğinde ve onlara katılmak için koşmaya başladığında, Perrin dörtlüden bir ikisini kaybedebileceğini düşündü. Aiel mızraklarına. Wil ve arkadaşları Aiellere bir kez bakmış, sonra telaşla yaylarına ok takmaya başlamışlardı; Aieller hızlarını düşürmeden mızraklarını kaldırmış, peçelerini takmışlardı. İşleri düzeltmek birkaç dakikalarını aldı. Anladıkları zaman Gaul ve iki Mızrağın Kızı bunu harika bir espri saydılar ve gürültüyle kahkahalar attılar ve bu Lewinleri ve al’Seenleri, üçünün Aiel ve iki tanesinin kadın olduğunu anlamak kadar çok altüst etti. Wil Bain ve Chiad’a bir gülümseme bahşetti, iki Kız bakıştılar ve birbirlerine kısaca baş salladılar. Perrin’in orada neler olup bittiği konusunda bir fikri yoktu, fakat Wil gırtlağını kestirmeye çalışmadığı sürece kendi hallerine bırakmaya karar verdi. Aiel kadınlardan biri hançerini çıkartmaya karar verene kadar zaman vardı. Hem, Wil’e gülümsemesi konusunda bir iki şey öğretirdi.

Perrin Gözlem Tepesi’ne elinden geldiğince çabuk gitmeyi planlıyordu, fakat al’Seen evinin bir buçuk kilometre kadar kuzeyindeki çiftliklerden birinden dağınık baca dumanı bulutları yükseldiğini gördü. Tam onları uzaktan geçiriyordu, bu yüzden çiftlik evinin çevresindeki insanları yalnızca belirsiz şekiller olarak görüyorlardı. Perrin dışındaki herkes; o avludaki çocukları bile görebiliyordu. Ve en yakın komşu Jac al’Seen’di. Şimdiye dek o olmuştu. Perrin duraksadı, sonra Çevik’i çiftliğe doğru topukladı. Bir işe yarayacağından değil, ama denemek zorundaydı.

Tam kaşlarını çatarak. “Nereye gidiyorsun?” diye sordu.

“Onlara al’Seen Efendi’ye verdiğim tavsiyeyi vermeye. Fazla zaman almaz.”

Tam başını salladı ve diğerleri de onunla döndü. Verin düşünceli düşünceli Perrin’i inceliyordu. Aieller çiftliğe yaklaşınca beklemek üzere kuzeye döndüler. Gaul Kızlardan biraz ayrı koşuyordu.

Perrin, Torfinnleri tanımıyordu, onlar da onu tanımıyordu, ama yabancıların yarattığı şaşkınlık geçtiğinde ve Tomas, Verin ve Faile’in incelenmesi bittiği zaman Perrin şaşkınlık içinde hepsinin onu dinlediğini, grup yoluna devam etmeden önce iki yük arabasına ve bir çift yüksek tekerlekli saman arabasına atlarını bağladıklarını gördü.

Yolları onları çiftlik evlerine ve beş evden oluşan bir topluluğa yaklaştırdığı zaman üç kez daha durdular ve yine aynı şeyler oldu. İnsanlar çiftliklerini terk edemeyeceklerini söyleyerek itiraz ettiler, ama Perrin her seferinde arkasında bir toparlanma ve hayvanları toplama telaşı bıraktı.

Bir şey daha oluyordu. Wil, kuzeni ve Lewinlerin çiftliklerdeki genç adamlarla konuşmasını engelleyemiyordu. Grupları on üç kişi arttı, Torfinnler, al’Dailer, Ahanlar ve Marwinler de katıldı. Yaylarla silahlanmışlar, uyumsuz görünüşlü midilliler, saban atları sürüyorlardı ve hepsi Beyazpelerinlerin tutsaklarını kurtarmaya can atıyordu.

O kadar rahat gitmiyordu elbette. Wil ve al’Seen çiftliğinden gelen diğerleri, Perrin’in yeni gelenleri Aieller hakkında uyarmasının ve onları yerinde sıçrarken görüp eğlenmelerini engellemesinin haksızlık olduğunu düşünmüşlerdi. Adamlar yine de Perrin’i rahatsız edecek kadar çok sıçramışlardı ve her çalıya, her ağaç topluluğuna nasıl baktıklarına bakılırsa, o ne derse desin, daha fazla Aiel olması gerektiğini düşünüyorlardı. Başta Wil Torfinnlere ve kalanlara efendilik taslamaya kalkmıştı. Perrin’e ilk katılan o olduğu ve diğerleri daha sonra geldiği için buna hakkı olduğunu iddia ediyordu... aslında ilk katılanlardan biri, diye itiraf etti Ban ve Lewinler ona dik dik bakınca.

Perrin onları aynı büyüklükte iki gruba bölüp, başlarına Dannil ve Ban’i geçirerek tartışmaya son verdi, ama başlangıçta bunun için de homurdandılar. Al’Dailer, önderlerin yaşa göre seçilmesi gerektiğini düşünüyordu –yaşça en büyük Bili al’Dai idi– ve diğerleri en iyi iz sürücü olarak Hu Marwin’i ve en iyi atıcı olarak Jaim Torfinn’i aday gösterdiler ve Kenley Ahan da Beyazpelerinler gelmeden önce Gözlem Tepesi’ne sık sık gitmişti ve çevreyi iyi biliyordu. Hepsi bunu eğlence sanıyor gibiydi. Tell’in meydan okuma konusundaki deyişi birkaç kez tekrarlandı.

Sonunda Perrin soğuk bir öfke içinde onlara döndü ve herkesi iki ağaç kümesi arasındaki çimenlikte durmaya zorladı. “Bu bir oyun değil. Bel Tine dansı da değil. Size söyleneni yapın, yoksa eve dönüyorsunuz. Zaten ne işe yarayacaksınız, bilmiyorum ve siz ne yaptığınızı bilmiyorsunuz diye kendimi öldürtmeye de niyetim yok. Şimdi dizilin ve sesinizi kesin. Bir gardıropta toplanmış Kadın Kurulu gibisiniz.”

Denileni yaptılar. Ban ve Dannil’in arkasında iki sıra oluşturdular. Wil ve Bili sıkkın sıkkın kaşlarını çatıyorlardı, ama her ne itirazları varsa, kendilerine sakladılar. Faile, Perrin’e onaylarca başını salladı, Tomas da öyle. Verin her şeyi pürüzsüz, okunması imkânsız bir yüzle izliyordu, kuşkusuz bir ta’veren’i iş başında izlediğini düşünüyordu. Perrin kadına tanıdığı bir Shienarlının, Uno adında bir askerin yapacağını düşündüğü şeyi yaptığını söylemeye gerek duymadı; ama kuşkusuz Uno daha sert sözler kullanırdı.

Gözlem Tepesi’ne yaklaştıkça çiftlikler sıklaştı, ev toplulukları arasındaki mesafe gittikçe azaldı ve sonunda Emond Meydanı yakınında olduğu gibi aralıksız görülmeye başladılar, dar yollar, patikalar ve araba yollarıyla bölünen çalı çitli ya da taş duvarlı tarlalardan oluşan bir yama battaniye gibi. Dört çiftlikte durmalarına rağmen hava hâlâ aydınlıktı, erkekler hâlâ ekinlerde çalışıyor, oğlanlar gecelemek üzere koyunları ve sığırları otlaktan getiriyorlardı. Bugünlerde kimse hayvanlarını dışarıda bırakmıyordu.

Tam, Perrin’in insanları uyarmayı bırakmasını önerdi ve delikanlı gönülsüzce kabul etti. Burada hepsi Gözlem Tepesi’ne gider ve Beyazpelerinlere haber verirdi. Arka yollarda yolculuk eden yirmi kişilik bir grup yeterince dikkat çekiyordu zaten, ama insanların çoğu bakmak dışında bir şey yapamayacak kadar meşguldü. Ama eninde sonunda yapılması gerekecekti ve ne kadar erken yapılırsa o kadar iyiydi. İnsanlar kırlarda kaldığı sürece Beyazpelerinlerin korumasına ihtiyaç duyacaklardı ve o zaman Beyazpelerinler İki Nehir’de bırakmak istemeyecekleri bir mevzi elde etmiş olurdu.

Perrin, Beyazpelerin devriyelerine karşı gözünü açık tutuyordu, ama Kuzey Yolu’nda, güneye giden bir toz bulutu dışında hiçbir şey görmedi. Bir süre sonra Tam atlarından inip öyle ilerlemeyi önerdi. Yaya olarak görülme olasılıkları daha azdı ve çitler, hatta alçak taş duvarlar biraz koruma sağlardı.

Tam ve Abell Beyazpelerin kampını iyi gören bir ağaç kümesi biliyordu: meşe, ekşisakız ve meşinyapraklardan oluşan, Gözlem Tepesi’nin sekiz yüz metre kadar güneyinde ve batısında, açık bir arazide yüz elli iki yüz hektarlık bir ağaçlık. Telaş içinde güneyden girdiler. Perrin kimsenin ağaçlığa girmelerini görmediğini umuyordu, neden çıkmadıklarını merak edecek ve bu konuda yorum yapacak hiç kimse.

“Burada kalın,” dedi Wil ve diğer genç adamlara, onlar atlarını dallara bağlamaya çalışırken. “Yaylarınız elinizde olsun ve bir bağırış duyarsanız kaçmaya hazır bekleyin. Ama benim bağırdığımı duyana kadar kıpırdamayın. Ve aranızda gürültü yapacak olursa, kafasını bir örs gibi döverim. Bakmak için buradayız, kör boğalar gibi dolanarak Beyazpelerinleri üzerimize çekmek için değil.” Genç adamlar sinirli sinirli yaylarını elleyerek başlarını salladılar. Belki de ne yaptıklarını kavramaya başlamışlardı. Işığın Evlatları İki Nehirlilerin silahlanarak grup halinde yakınlarında dolanmalarını hoş karşılamayabilirdi.

“Sen hiç askerlik yapmış mıydın?” diye sordu Faile alçak sesle. “Babamın... korumalarından bazıları öyle konuşur.”

“Ben bir demirciyim,” dedi Perrin gülerek. “Askerlerin nasıl konuştuğunu duydum. Ama işe yarıyor.” Wil ve Bili bile huzursuzca bakınıyor, yerlerinden kıpırdamaya cesaret edemiyorlardı.

Perrin ve Faile Tam ile Abell’ın peşinden ağaçtan ağaca kayarak Aiellerin ağaçlığın kuzey ucunda çökmüş, bekledikleri yere gittiler. Verin ve Tomas da oradaydı. Çalılar onları saklayacak, ama gözlemelerini engellemeyecek ince bir yaprak perdesi oluşturmuştu.

Beyazpelerin kampı Gözlem Tepesi’nin eteklerinde, kendi başına bir köy gibi uzanıyordu. Bazıları zırhlı yüzlerce adam uzun, düz çadır sıralarının arasında dolaşıyorlardı. Doğuda ve batıda, beş sıra halinde at bağlanan halatlar dizilmişti. Hayvanların eyerlerinin indiriliyor ve atların tımarlanıyor olması devriyelerin görevlerini bitirdiğini gösteriyordu. Belki yüz atlı ikişer ikişer sıralanmış, titiz ve dinç, mızrakları aynı açıda eğilmiş, Suormanı’na doğru hızla yürüyorlardı. Kampın çevresinde beyaz pelerinli nöbetçiler kargılarını mızrak gibi omuzlamış, cilalı miğferleri batan güneş altında çakarak ileri geri yürüyorlardı.

Perrin’in kulaklarına bir gümbürtü geldi. Batıda yirmi adam belirdi, Emond Meydanı yönünden dörtnala çadırlara doğru ilerlediler. Perrin’in grubunun geldiği yönden geliyorlardı. Birkaç dakika daha gecikseler kesinlikle görülürlerdi. Bir boru öttürüldü ve adamlar yemek pişirmek için yakılmış ateşlere yaklaşmaya başladılar.

Bir yanda çadırları gelişigüzel dikilmiş, daha küçük bir kamp vardı. Çadırların bazıları halatlarına asılarak yatmışlardı. Orada her kim kalıyorduysa, çoğu artık gitmişti. Kısa bir halata bağlı, kuyruklarını sineklere sallayan birkaç at orada hâlâ kalanlar olduğuna dair tek işaretti. Beyazpelerinler değil. Işığın Evlatları o kamp için fazla düzenliydi.

Ağaçlıkla iki çadır grubu arasında otlar ve yabançiçekleriyle kaplı boş bir arazi vardı. Büyük olasılıkla yerel çiftçiler otlak olarak kullanıyordu. Ama şimdi değil. Oldukça düz bir araziydi. O devriye gibi dörtnala at süren Beyazpelerinler bir dakikada aşabilirdi.

Abell Perrin’in dikkatini büyük kampa çekti. “Ortadaki şu çadırı görüyor musun, iki yanında birer nöbetçi duranı? Seçebiliyor musun?” Perrin başını salladı. Alçalan güneş doğuya doğru keskin gölgeler düşürüyordu, ama Perrin yeterince görebiliyordu. “Natti ve kızlar orada. Luhhanlar da. Girip çıktıklarını gördüm. Teker teker ve tuvalete gidiyor olsalar bile nöbetçilerle.”

“Geceleyin üç kez gizlice yaklaşmaya çalıştık,” dedi Tam, “ama kampın çevresini çok sıkı koruyorlar. Son seferinde zor kaçtık.”

Elini karınca yuvasına sokmak ve ısırılmadan çıkarmak gibi olacaktı. Perrin yayını dizlerine yatırarak yüksek bir meşinyaprağın dibine oturdu. “Bir süre düşünmek istiyorum. Al’Thor Efendi, Wil ve arkadaşlarının yerleşmesini sağlar mısınız? Kimse eve kaçma fikrini aklına getirmesin. Büyük olasılıkla düşünmeden doğrudan Kuzey Yolu’na çıkarlar ve araştırmak için elli Beyazpelerin tepemize üşüşür. Yanında yiyecek getirmeyi akıl etmiş biri varsa, bir şeyler yesinler. Kaçmamız gerekirse gecenin kalanını at üstünde geçirebiliriz.”

Aniden emir verdiğini fark etti, ama özür dilemeye çalıştığı zaman Tam sırıttı ve şöyle dedi: “Perrin, sen Jac’ın evinde idareyi ele aldın. Ne yapılması gerektiğini gören daha genç bir adamın önderliğinde ilk kez hareket etmiyorum.”

“İyi iş çıkarıyorsun, Perrin,” dedi Abell. Sonra, iki yaşlı adam, ağaçların arasında kayboldu.

Perrin şaşkın şaşkın sakalını sıvazladı. İdareyi ele mi almıştı? Şimdi düşününce, al’Seen çiftliğinden ayrıldıklarından beri ne Tam, ne de Abell, bir karar vermemişti, yalnızca önerilerde bulunmuş, kararı ona bırakmışlardı. O zamandan bu yana ikisi de ona “evlat” dememişti.

“İlginç,” dedi Verin. Küçük defterini yine çıkarmıştı. Perrin, kadının yazdıklarını okuma şansı bulabilmeyi diledi.

“Yine aptallık etmemem için beni uyaracak mısın?” dedi.

Kadın yanıt vermek yerine düşünceli bir sesle, “Şimdi ne yapacağını görmek daha da ilginç olacak. Rand al’Thor gibi dünyayı temellerinden oynattığın söylenemez, ama İki Nehir’i oynattığın kesin. Onu nereye götürdüğün konusunda en ufak fikrin var mı, merak ediyorum,” dedi.

“Ben yalnızca Luhhanları ve Cauthonları kurtarmayı düşünüyorum,” dedi Perrin öfkeyle. “O kadar!” Trolloclar dışında. Başını meşinyaprağın gövdesine dayadı ve gözlerini kapattı. “Ben yalnızca ne yapılması gerekiyorsa onu yapıyorum. İki Nehir olduğu yerde kalacak.”

“Elbette,” dedi Verin.

Perrin kadının uzaklaştığını duydu, o ve Tomas terlikler ve çizmeler içinde, geçen sene dökülen yapraklarla kaplı zeminde yumuşak seslerle uzaklaştılar. Perrin gözlerini açtı. Faile ikilinin arkasından bakıyordu ve hiç hoşnut görünmüyordu.

“Seni rahat bırakmayacak,” diye mırıldandı. Perrin’in eyerinde bıraktığı taç elinden sarkıyordu.

“Aes Sedailer hiç rahat bırakmaz,” dedi Perrin ona.

Kız meydan okuyan bir bakışla ona döndü. “Herhalde onları bu gece kurtarmayı düşünüyorsundur.”

Hemen yapılması şarttı. Çünkü uyarılar yapa yapa gelmişti ve insanlar, onları kimin söylediğini biliyordu. Belki Beyazpelerinler tutsaklara zarar vermezdi. Belki. Beyazpelerin merhametine ancak bir atı fırlatabileceğine inandığı kadar inanıyordu. Gaul’a baktı, adam başını salladı.

“Tam al’Thor ve Abell Cauthon ıslaktopraklılar için iyiler, ama bu Beyazpelerinlerin karanlıkta hareket edenleri göremeyecek kadar katı olduğunu düşünüyorum. Düşmanlarının kalabalık ve görülebilecek şekilde geleceklerini sanıyorlar.”

Chiad, eğlenti dolu gri gözlerini Aiel’e çevirdi. “O zaman, rüzgâr gibi hareket etmeyi mi planlıyorsun, Taş Köpek? Bir Taş Köpek’in hafif adımlar atmaya çalışmasını seyretmek eğlenceli olacak. Mızrak-kardeşim ve ben tutsakları kurtardığımız zaman, belki seni de almak için döneriz. Yolunu kendi başına bulamayacak kadar yaşlandıysan.” Bain kızın koluna dokundu ve Chiad alev saçlı kadına şaşkınlık içinde baktı. Bir an sonra, güneş yanığı teni hafifçe kızardı. İki kadın bakışlarını Faile’e çevirdi, ama o başını kaldırmış, kollarını kavuşturmuş, Perrin’i izlemeye devam ediyordu.

Perrin derin bir nefes aldı. Kıza gelmesini istemediğini söylerse, Bain ve Chiad da gelmezdi. Hâlâ Perrin’le değil Faile ile birlikteymişler gibi davranıyorlardı. Belki Faile de öyle. Belki Perrin ve Gaul yalnız başlarına yapabilirlerdi, ama Perrin, Faile istemiyorsa onu kalmaya nasıl ikna edeceğini bilemiyordu. Faile Faile’di ve büyük olasılıkla gizlice peşlerinden gelirdi. “Bana yakın kal,” dedi ona kararlılıkla. “Ben tutsakları kurtarmak istiyorum, arkamda yeni bir tane bırakmak değil.”

Kız kahkaha atarak omzunu onun kolunun altına soktu. “Sana yakın kalmak güzel bir fikir gibi görünüyor.” Kırmızı çiçeklerden oluşan tacı delikanlının başına geçirdi ve Bain güldü.

Perrin gözlerini yuvarladı; o şeyin alnından sarktığını görebiliyordu. Aptal gibi görünüyor olmalıydı. Ama yerinde bıraktı.

Güneş bal içinde bir boncuk gibi ağır ağır battı. Abell biraz ekmek ve peynir getirdi –o kahraman özentilerinin yarısı hiç yiyecek getirmemişti–; yedi ve bekledi. Gece çöktü, yükselen ay ile aydınlanıyordu, ama gelip geçen bulutlarca karartılıyordu. Perrin bekledi. Beyazpelerin kampında ve Gözlem Tepesi’nde ışıklar söndü, geriye yalnızca karanlık tepeye saçılmış birkaç aydınlık pencere kaldı. Perrin; Tam, Faile ve Aielleri çevresine topladı. Herkesin yüzünü açıkça görebiliyordu. Verin dinleyebilecek kadar yakında duruyordu. Abell ve Tomas diğer İki Nehirlilerin yanındaydı ve sessiz kalmalarını sağlıyorlardı.

Perrin talimatlar verirken biraz tuhaf hissetti, bu yüzden basit tuttu. Tam, Perrin tutsaklarla döndüğü anda yola çıkmak üzere herkesi hazır bekletecekti. Neler olduğunu anlar anlamaz Beyazpelerinler peşlerine düşeceklerdi. Bu yüzden saklanacak bir yer gerekliydi. Tam öyle bir yer biliyordu, Batıormanı’nın kenarında boş bir çiftlik evi.

“Elinizden geliyorsa kimseyi öldürmemeye çalışın,” diye Aielleri uyardı Perrin. “Beyazpelerinler tutsaklarını kaybettikleri için yeterince kızmış olacaklar. Adam da kaybederlerse güneşi ateşe verirler.” Gaul ve Kızlar, bunu dört gözle bekliyormuş gibi görünerek başlarını salladılar. Tuhaf insanlar. Gecenin içinde kayboldular.

“Dikkat et,” dedi Verin ona yumuşak sesle, Perrin yayını sırtına asarken. “Ta’veren ölümsüz demek değildir.”

“Tomas’ın yardımı dokunurdu, biliyor musun.”

“Bir kişi daha olsa fark eder miydi, sence?” dedi kadın düşünceli düşünceli. “Dahası, onun için başka işlerim var.”

Perrin başını iki yana sallayarak ağaçlıktan çıktı ve çalıları geçer geçmez dizleri ve dirsekleri üzerinde, yere dümdüz yapıştı. Faile yanında onu taklit etti. Otlar ve yabançiçekleri onları gizleyecek kadar yüksekti. Perrin kız yüzünü göremediği için memnundu. Çılgınca korkuyordu. Kendisi için değil, ona bir şey olur diye...

Kayan iki ay gölgesi gibi açık arazide süründüler, ilk çadır sırasından biraz ötede, nöbetçilerin pelerinleri ay ışığı altında parlayarak ileri geri yürüdüğü yere on adım kala Perrin’in işaretiyle durdular. Tam önlerinde iki nöbetçi yüz yüze geldi ve ayaklarını yere vurarak durdular.

“Gecenin içinde her şey yolunda,” diye bildirdi biri. “Işık bizi aydınlatsın ve Gölge’den korusun.”

“Gecenin içinde her şey yolunda,” diye yanıt verdi öteki. “Işık bizi aydınlatsın ve Gölge’den korusun.”

Topuklarının üzerinde döndüler ve sağa sola bakmadan yürüyüp gittiler.

Perrin, her birinin on ikişer adım atmasını bekledi, sonra Faile’in koluna dokundu ve nefes almaya bile cesaret edemeden doğruldu. Kızın nefeslerini de duyamıyordu. Ayak uçlarında çadırların arasında seğirttiler. İlk sırayı geçer geçmez yine yere yattılar. İçeride adamlar horluyor, uykularında mırıldanıyordu. Bunun dışında kamp sessizdi. Nöbetçilerin ayaklarını yere vurmaları açıkça işitilebiliyordu. Havada söndürülmüş ateşlerin kokusu, kanvas, at ve insan kokuları asılıydı.

Perrin sessizce Faile’e takip etmesini işaret etti. Karanlıkta çadır halatları dikkatsiz ayaklar için tuzak oluşturuyordu. Ama Perrin onları açıkça görebiliyordu ve aralarında dolanıyordu.

Tutsakların çadırını kafasında işaretlemişti ve ihtiyat içinde o tarafa yöneldi. Kampın merkezine yakın. Oraya kadar uzun bir yol ve dönerken yine uzun bir yol.

Yere çarpan çizmelerin sesi, Faile’in homurdanması, tam zamanında dönmesini sağladı ve Luhhan Efendi kadar iri, beyaz pelerinli bir şekil tarafından yere yıkılmasını engelledi. İkisi yere yuvarlanırken demirden parmaklar boğazına gömüldü. Perrin bir eliyle adamın çenesini yakaladı, başını arkaya ittirdi ve adamı üzerinden atmaya çalıştı. Boğazındaki parmakları sökmeye çalışarak adamın kaburgalarını yumrukladı ve adamın homurdanmasına sebep oldu, ama bunun dışında etki yaratmadı. Kanı kulaklarında kükrüyordu; görüş alanı daraldı, yanlardan karanlık kaplamaya başladı. Baltasını bulmaya çalıştı, ama parmakları uyuşmuştu.

Aniden adam irkildi ve üzerine yığıldı. Perrin gevşek bedeni üzerinden attı ve tatlı gece havasından derin derin içine çekti.

Faile bir odun parçasını kenara atarak kafasını ovaladı. “Beni yere indirdikten sonra endişelenmeye değer bulmadı,” diye fısıldadı.

“Aptalın tekiymiş,” diye fısıldayarak karşılık verdi Perrin. “Ama güçlü bir aptal.” O parmakların izini boynunda günlerce hissedecekti. “Sen iyi misin?”

“Elbette. Porselen biblo değilim.”

Perrin zaten öyle düşünmüyordu.

Telaşla baygın adamı çadırın kenarına çektiler ve kısa zamanda bulunmayacağını umarak adamın beyaz pelerinini çıkardılar, yedek kirişler ile ellerini ve ayaklarını bağladılar. Adamın cebinden çıkan mendili ağzına tıktılar. Çok temiz değildi, ama bu onun suçuydu. Perrin yayını başının üzerine kaldırarak pelerini omuzlarına geçirdi. Başka biri onları görecek olsa, belki aralarından biri sanırlardı. Pelerinin göğsündeki güneş patlamasının altında altın bir düğüm vardı. Bir subay. Çok daha iyi.

Çadırların arasından açık açık, hızla yürüdü. Gizlenmiş ya da değil, o adam her an bulunabilir, alarm verilebilirdi. Faile yanında bir gölge gibi kayıyor, Perrin gibi kampta yaşam işareti arıyordu. Kayan ay gölgeleri çadırların arasındaki boşlukları Perrin’in gözlerinden gizliyordu.

Tutsakların çadırına yaklaştıklarında nöbetçileri heyecanlandırmamak için yavaşladı; bu tarafta beyaz pelerinli bir adam duruyordu ve çadırın sivri tepesinin arkasında bir başkasının parlak kargı ucu yükseliyordu.

Aniden o kargı ucu kayboldu. Ses gelmemişti. Düşüvermişti.

Bir yürek atımı kadar süre sonra iki karanlık leke aniden peçeli Aieller oluverdi ve ikisi de Gaul olamayacak kadar kısaydı. Nöbetçi hareket edemeden içlerinden biri sıçradı ve adamın yüzünü tekmeledi. Adam dizlerinin üzerine çöktü ve diğer Kız dönerek bir tekme daha attı. Nöbetçi, kemikleri yokmuş gibi yığıldı. Kızlar çökerek, mızrakları hazır, herhangi birini uyandırıp uyandırmadıklarını görmek için bakındılar.

Beyaz pelerin içinde Perrin’i gördüklerinde neredeyse ona da saldıracaklardı, ama sonra Faile’i gördüler. Biri, başını iki yana salladı ve diğerine fısıldadı, o diğeri sessizce kahkaha atıyormuş gibi göründü.

Perrin kendi kendine canını sıkmamasını söyledi, ama Faile onu ilk önce boğulmaktan, şimdi de karaciğerine saplanacak bir mızraktan kurtarmıştı. Bir kurtarma harekâtını yöneten kişi olarak, pek de iyi iş başarıyordu.

Perrin, çadırın kapağını kenara çekti ve başını içeri soktu. İçerisi, dışarıdan daha karanlıktı. Luhhan Efendi çadırın girişinde yatmış uyuyordu, kadınlar arka tarafta birbirlerine sokulmuştu. Perrin elini Haral Luhhan’ın ağzına kapadı ve adamın gözleri açılınca parmağını dudaklarına götürdü. “Diğerlerini uyandır,” dedi alçak sesle. “Sessizce. Sizi buradan götürüyoruz.” Luhhan Efendi’nin gözleri tanıdıklık doldu ve başını salladı.

Perrin, çadırdan geri geri çıktı ve yerdeki nöbetçinin pelerinini çıkardı. Adam hâlâ nefes alıyordu –boğuk, kırık burnu yüzünden hırıltılı nefesler–, ama itilip kakılınca uyanmadı. Artık acele etmeleri gerekiyordu. Gaul oradaydı, diğer nöbetçinin pelerinini çıkarmıştı. Üç Aiel ihtiyatla diğer çadırları gözlüyordu. Faile sabırsızlıktan dans ediyordu.

Luhhan Efendi karısını ve diğer kadınları dışarı çıkardığında, hepsi ay ışığı altında, endişe içinde bakınmaya başladılar ve Perrin çabucak pelerinlerden birini demirciye giydirdi. Üzerine uymamıştı –Haral Luhhan ağaç gövdelerinden imal edilmiş gibi görünüyordu–, ama idare etmek zorundaydı. Diğer pelerin Alsbet Luhhan’a gitti. Kadın kocası kadar iri değildi, ama yine de çoğu erkek kadar iriydi. Yuvarlak yüzü başta şaşkın göründü, ama sonra başını salladı; yerdeki nöbetçinin koni şeklindeki miğferini çıkararak kendi başına taktı, kalın örgüsünün üzerine oturttu. İki nöbetçiyi battaniye şeritleriyle bağladılar, ağızlarını tıkadılar ve çadırın içine bıraktılar.

Geldikleri yönden dönmeleri olanaksızdı. Perrin bunu baştan beri biliyordu. Luhhan Efendi ve karısı sessizce hareket edebilseler bile –fakat bundan kuşkuluydu– Bode ve Eldrin kurtarılmanın şoku içinde birbirlerine sarılmışlardı. Şimdiden rahatlayarak gözyaşlarına boğulmalarını engelleyen tek şey yalnızca annelerinin yumuşak mırıltılarıydı. Perrin bunu planlamıştı. Atlara ihtiyaç vardı, hem hızla kamptan uzaklaşmak için, hem de daha sonra herkesi taşımak için. Kazıklar arasına gerilmiş halatlara atlar bağlanmıştı.

Aieller hayalet gibi önde gidiyorlardı. Faile ve Cauthonlar arkadan takip ediyor, Haral ve Alsbet en sondan geliyordu. En azından dikkatsiz gözlere dört kadına eşlik eden üç Beyazpelerin gibi görünüyor olmalıydılar.

Atlar korunuyordu, ama yalnızca çadırlardan uzak tarafta. Hem, neden onları süren adamlara karşı koruyacaklardı ki? Bu, Perrin’in işini kesinlikle kolaylaştırdı. Çadırlara en yakın atlara yaklaştılar, basit birer yularla bağlanmış hayvanlardan, Aieller dışında adam başı birer tane çözdüler. En zor kısmı, Luhhan Hanımı eyersiz ata bindirmekti; Perrin ve Luhhan Efendi’nin birlikte çalışması gerekti. Kadın dizlerini örtmek için eteklerini çekiştirip duruyordu. Natti ve kızlar kolayca tırmandılar. Faile de, elbette. Atları koruyor olması gereken nöbetçiler ölçülü turlarını tamamladılar, birbirlerine gecenin içinde her şeyin yolunda olduğunu bildirdiler.

“Ben söylediğimde,” diye başladı Perrin. Ve kampta biri bağırdı, sonra yüksek sesle bir kez daha; bir boru öttü ve çadırlardan bağrışan adamlar döküldü. Tutsakların kaybolduğunu mu anlamışlardı, yoksa Perrin’e saldıran baygın adamı mı bulmuşlardı, fark etmezdi. “Beni takip edin!” diye haykırdı Perrin, seçtiği kara iğdiş atı topuklayarak. “İleri!”

Delice bir koşuydu, fakat Perrin herkese göz kulak olmaya çalıştı. Luhhan Usta da karısı kadar kötü bir biniciydi, ikisi dörtnala koşan atları üzerinde sıçrayıp duruyor, düşecek gibi oluyorlardı. Ya Bode ya da Eldrin, heyecan ya da dehşetle, bütün gücüyle çığlık atıyordu. Neyse ki, nöbetçiler kampın içinde sorun çıkmasını beklemiyorlardı. Karanlığa bakmakta olan beyaz pelerinli bir adam tam zamanında döndü ve atılan atların önünden, Cauthon kızı kadar tiz bir çığlık kopartarak kaçtı. Arkalarında daha fazla boru öttü ve onlar ağaçlığa ulaşamadan kesin emirler gecenin içinde çınladı. Gerçi artık fazla koruma sağlayacağından değil.

Tam, Perrin’in istediği ya da emrettiği gibi herkesi atına bindirmişti. Perrin altındaki iğdiş attan Çevik’in sırtına sıçradı. Verin ve Tomas eyerlerinde hoplayıp zıplamayan yegâne iki kişiydi; binicilerinin sinirliliği ile dans etmeyen yegâne iki at onlarınkiydi. Abell aynı anda hem karısına, hem de kızlarına sarılmaya çalışıyordu, hepsi kahkahalar atıyor, ağlıyordu. Luhhan Efendi ulaşabildiği herkesin elini sıkmaya çalışıyordu. Aieller, Verin ve Muhafız dışında herkes, sanki her şey olup bitmiş gibi herkesi tebrik etmekle meşguldü.

“Hey, Perrin! Bu sensin!’” diye bağırdı Luhhan Hanım. Yuvarlak yüzü, örgüsü yüzünden çarpık duran miğferin altında tuhaf görünüyordu. “Yüzündeki o şey ne, genç adam? Sana çok minnettarım, ama masama o şekilde...”

“Buna zaman yok,” dedi Perrin, kadının yüzündeki şoku görmezden gelerek. Bu, insanların sözünü kestiği cinsten bir kadın değildi, ama Beyazpelerin boruları artık alarm dışında bir şeyler daha çalıyordu, kısa, tekrarlayan, keskin ve ısrarlı bir mesaj. Bir tür emir. “Tam, Abell, Luhhan Efendi ve kızları bildiğiniz o saklanma yerine götürün. Gaul, onlarla git. Ve Faile.” Bu, Bain ve Chiad’ı da onlara dahil edecekti. “Ve Hu ile Haim.” Güvenli olmaları için bu yeterliydi. “Sessizce hareket edin. Sessiz olmak hızlı olmaktan daha iyi, en azından bir süreliğine. Ama şimdi gidin.”

İsmini verdikleri itiraz etmeden batıya döndü, ama iki eliyle atının yelesine tutunmuş olan Luhhan Hanım ona dümdüz baktı. Perrin’i şaşırtan Faile’in itiraz etmemesi olmuştu, öyle ki, al’Thor Efendi ile Cauthon Efendi’ye isimleri ile hitap ettiğini fark etmesi zaman aldı.

Verin ve Tomas arkada kaldılar ve Perrin kadına keskin gözlerle baktı. “Biraz yardım etmen olasılığı var mı?”

“Belki senin kastettiğin şekilde değil,” diye yanıt verdi kadın sakin sakin, bir buçuk kilometre ötede kargaşa içinde bir Beyazpelerin kampı yokmuş gibi. “Bugünkü sebeplerim dünden farklı değil. Ama sanırım... ah... yarım saat sonra yağmur yağacak. Belki daha çabuk. Oldukça şiddetli bir sağanak bekliyorum.”

Yarım saat. Perrin homurdandı ve kalan İki Nehirlilere döndü. Kaçma arzusuyla titreyerek yaylarını parmak boğumları bembeyaz olmuş ellerinde kavramışlardı. Yağmur yağacağına göre, Perrin en azından yedek yay ipi getirmeyi akıl edebilmiş olmalarını diledi. “Biz,” dedi onlara, “Cauthon Hanım, Luhhan Hanım ve diğerleri uzaklaşabilsin diye Beyazpelerinleri üzerimize çekeceğiz. Onları Kuzey Yolu’ndan güneye götüreceğiz. Ta ki, yağmurda izimizi kaybettirene kadar. Gitmek isteyen varsa, şimdi gitmesi en iyisi.” Birkaç el dizginlerin üzerinde kıpırdandı, ama hepsi ona bakarak eyerlerinde oturdular. “Tamam o zaman. Deli gibi bağırın ki, bizi duyabilsinler. Yola ulaşana kadar bağırın.”

Kendisi de bağırarak Çevik’i döndürdü ve dörtnala yola sürdü. Başta takip edeceklerinden emin olamadı, ama onların vahşi bağırışları kendisininkini ve toynakların gümbürtüsünü boğdu. Beyazpelerinler bunu da duymadılarsa, sağır olmalıydılar.

Kuzey Yolu’nun sert topraklı zeminine ulaştıklarında bağırmayı bırakmadılar. Atlarını çılgınlar gibi koşturarak güneye döndüler. Bazıları kahkahalar atıyor, haykırıyordu. Perrin beyaz pelerini omuzlarından attı ve düşmesine izin verdi. Borular yine, bu sefer daha uzak bir sesle öttü.

“Perrin!” diye seslendi Wil, atının boynu üzerinde eğilerek. “Şimdi ne yapacağız? Bundan sonra ne yapacağız?”

“Trolloc avlayacağız!” diye bağırdı Perrin, omzunun üzerinden. Kahkahaların artmasına bakarak, delikanlıların ona inandığını sanmıyordu. Ama Verin’in sırtını delen bakışlarını hissedebiliyordu. Kadın biliyordu. Gecenin içinde gök gürültüsü atların toynaklarını yankıladı.

34
Şafakla Gelen

Rand ve Mat sislere bürünmüş Rhuidean’ı arkada bırakıp, hâlâ karanlık olan vadinin zemininde yürürken şafağın gölgeleri kısaldı ve soldu. Kuru hava yaklaşan sıcağı haber veriyordu, ama hafif esinti ceketi olmayan Rand’a serin geliyordu. Ama sürmeyecekti; kavurucu gün ışığı kısa süre sonra tepelerine çökerdi. Onu alt etmeyi umarak ellerinden geldiğince hızlı yürüdüler, ama Rand bunu yapabileceklerini sanmıyordu. Ellerinden gelen yeterince hızlı değildi.

Mat acıyla sallanarak yürüyordu; yüzünün yarısına kara bir leke yayılmıştı ve ceketi açık duruyor, daha fazla kuru kanla göğsüne yapışmış gömleğini teşhir ediyordu. Bazen tereddütle, boynundaki, artık neredeyse simsiyah olmuş, kalın ize dokunuyor, alçak sesle hırlıyordu. Sık sık sendeliyor, başını tutarak o tuhaf, siyah saplı mızrağa yaslanarak düşmekten kurtuluyordu. Ama şikâyet etmiyordu ve bu kötüye işaretti. Mat küçük rahatsızlıklar karşısında çok şikâyet ederdi; eğer şimdi sessizse, gerçekten acı çektiğini gösterirdi.

Rand’ın yan tarafındaki eski, yarı iyileşmiş yaraya bir şey saplanmış gibi geliyordu ve yüzündeki, başındaki kesikler yanıyordu, fakat Rand ağrıyan yan tarafı üzerine eğilerek, kendi acılarına pek dikkat etmeden yuvarlana yuvarlana yürümeye devam ediyordu. Arkasında yükselen güneşin ve ilerideki çıplak dağ yamacında bekleyen Aiellerin farkındaydı. Orada su ve gölge vardı. Mat orada yardım bulabilirdi. Arkada, yükselen güneş; ileride, Aieller. Şafak ve Aieller.

Şafakla Gelen. Rhuidean’ın önünde gördüğü ya da gördüğünü düşlediği o Aes Sedai... Kehanet’te bulunmuş gibi konuşmuştu. Sizi birbirinize bağlayacak. Sizi geri götürecek ve sizi yok edecek. Kehanet gibi telaffuz edilmiş sözcükler. Onları yok etmek. Kehanet Dünyayı yeniden Kıracağını söylüyordu. Düşünce onu dehşete düşürüyordu. Belki en azından o kısmından kurtulabilirdi, ama ayak izlerinde çoktan savaş, ölüm ve yıkım fışkırmıştı. Uzun zamandır ilk kez Tear’da, arkasında kaos, ölen insanlar ve yanan köyler bırakmamıştı.

Kendini, Jeade’en’e binip aygırın koşabildiğince hızlı, kaçmayı dilerken buldu. Ve bu ilk değildi. Ama kaçamam, diye düşündü. Yapmak zorundayım, çünkü yapabilecek başka kimse yok. Ya yaparım ya da Karanlık Varlık kazanır. Zor bir anlaşma, ama var olan tek anlaşma. Ama Aielleri neden yok ediyorum? Nasıl?

Son düşünce içini ürpertti. Bu yapacağını, yapması gerektiğini kabullenmeye çok benziyordu. “Işık!” dedi sertçe. “Ben kimseyi yok etmek istemiyorum.” Ağzı yine toz dolmuş gibiydi.

Mat sessizce ona baktı. İhtiyatlı bir bakış.

Daha delirmedim, diye düşündü Rand.

Yamacın yukarısında Aieller üç kampta kıpırdanıyordu. Soğuk gerçek şuydu ki, onlara ihtiyacı vardı. Yenidendoğan Ejder ile Şafakla Gelen’in aynı kişi olabileceğini keşfettiğinde, bunu planlamaya başlamasının sebebi buydu. Güvenebileceği insanlara ihtiyacı vardı; korku ve güç açlığı dışında bir sebepten dolayı onu takip eden insanlar. Onu kendi amaçları için kullanmayı düşünmeyen insanlar. O gerekeni yapmıştı ve şimdi onları kullanacaktı. Çünkü zorunluydu. Daha delirmemişti... delirdiğini sanmıyordu... ama işi bitmeden önce çok kişi öyle sanacaktı.

Chaendaer’e tırmanmaya başlamadan önce güneş alev alev onlara yetişti, sıcağı bir sopanın darbesi gibiydi. Rand, çukurları, yükseltileri ve kaba kaya çıkıntıları ile düzensiz yamaca elinden geldiğince hızlı tırmandı; boğazı son içtiği suyu unutmuştu ve güneş gömleğini terinin ıslatmasından daha hızlı kurutuyordu. Mat’in de dürtülmeye ihtiyacı yoktu. Yukarıda su vardı. Bilgelerin alçak çadırlarının önünde, elinde çiy damlalarıyla parıldayan bir su tulumuyla Bair bekliyordu. Dudaklarını yalayan Rand, parıltıyı görebildiğinden emindi.

“O nerede? Ona ne yaptınız?”

Kükreme, Rand’ın olduğu yerde durmasına sebep oldu. Alev saçlı adam, Couladin dağdan çıkan kalın bir granit kayanın üzerinde duruyordu. Shaido klanından diğerleri kayanın dibinde toplanmış, hep beraber Rand ve Mat’e bakıyordu. Bazıları peçelerini takmıştı.

“Sen kimden bahsediyorsun?” diye seslendi Rand. Sesi susuzlukla çatlıyordu.

Couladin’in gözleri öfkeyle yuvalarından fırladı. “Muradin’den, ıslaktopraklı! Senden iki gün önce girdi, ama ilk önce sen çıktın. Senin hayatta kaldığın yerde o başarısız olamaz! Onu öldürmüş olmalısın!”

Rand, Bilgelerin çadırlarından birinin bağırdığını sandı, ama o daha gözünü kırpamadan Couladin yılan gibi gerildi ve mızrağını doğrudan ona fırlattı. Arkasından, Aiellerin granit kayanın dibinde toplandığı yerden iki tane daha aktı.

Rand içgüdüyle saidin’i kavradı ve alevden kılıç belirdi. Kılıç ellerinde döndü –Dağdaki Hortum; çok uygun bir isimdi–, iki mızrağın sapını ikiye böldü. Mat’in kara mızrağı dönerek üçüncüsünü son anda yana sektirdi.

“Kanıt!” diye uludu Couladin. “Rhuidean’a silahlı girdiniz! Bu yasak! Üstlerindeki kana bakın! Muradin’i öldürdüler!” Konuşurken bir mızrak daha fırlattı ve bu sefer arkasından bir düzine daha geldi.

Rand kendini yana attı, Mat’in de diğer yana sıçradığının farkındaydı, ama daha onlar yere düşmeden mızraklar Rand’ın durduğu yerde bir araya geldiler ve birbirlerine çarparak sıçradılar. Rand ayağa kalktığı zaman mızrakların hepsinin taşlık zemine saplanmış olduğunu gördü. Biraz önce durduğu yerin çevresinde mükemmel bir çember halinde. Bir an Couladin bile sersemlemiş bir biçimde sustu.

“Durun!” diye bağırdı Bair, kıpırtısız topluluğa koşarak. Ne uzun, geniş etekleri, ne de yaşı ona engel olmuyordu; beyaz saçlarına rağmen yamaçtan aşağı bir genç kız gibi sıçrıyordu, hem de öfkeli bir genç kız gibi. “Rhuidean’ın barışı, Couladin!” İnce sesi demir gibi sertti. “İki kez onu bozmaya çalıştın. Bir daha denersen yasadışı ilan edileceksin! Söz veriyorum! Sen ve el kaldıran herkes!” Rand’ın önünde kayarak durdu, onlara fırlatmayı düşünürmüş gibi su tulumunu kaldırarak Shaidolara döndü. “Benden kuşku duyan silahını kaldırsın! O kişi, Rhuidean Anlaşması’na göre gölgeden yoksun bırakılacak, mezra ya da çadır ona reddedilecek. Kendi boyu onu vahşi bir hayvanmış gibi avlayacak.”

Shaidoların bazıları telaşla peçelerini açtılar... bazıları... ama Couladin vazgeçmemişti. “Silahları var, Bair! Rhuidean’a silahlı girdiler! Bu!..”

“Sessizlik!” Bair yumruğunu ona doğru salladı. “Silahlardan bahsetmeye cüret ediyorsun! Rhuidean’ın Barışı’nı bozacak, yüzün dünyaya karşı açıkken öldürecek olan sen! Yanlarında silah götürmediler; ben tanıklık ederim.” Bilinçli olarak onlara sırtını döndü, ama Rand ve Mat’i süzen bakışları Couladin’e fırlattıklarından daha yumuşak değildi. Mat’in tuhaf, kılıç kenarlı mızrağına yüzünü buruşturarak, “Bunu Rhuidean’da mı buldun, evlat?” diye mırıldandı.

“Bana verildi, yaşlı kadın,” diye hırladı Mat boğuk bir sesle. “Bedelini ödedim ve bende kalacak.”

Kadın burnunu çekti. “İkiniz de hançerotunda yuvarlanmış gibi görünüyorsunuz. Ne?.. Hayır, daha sonra anlatabilirsiniz.” Rand’ın Güç’ten yapılmış kılıcına bakarak ürperdi. “Ondan kurtul. Ve o aptal Couladin yandaşlarını yine cesaretlendirmeye çalışmadan önce işaretleri göster. Bu ruh haliyle, gözünü bile kırpmadan bütün klanını yasadışı yapar. Çabuk!”

Bir an Rand ağzı bir karış açık, kadına bakakaldı. İşaretler mi? Sonra Rhuarc’ın bir zamanlar ona gösterdiği şeyi hatırladı, Rhuidean’da hayatta kalmış bir adamın işareti. Kılıcın yok olmasına izin verdi, sol manşetini çözdü ve kol yenini dirseğine kadar sıyırdı.

Önkoluna Ejder sancağındaki şekle benzeyen bir şey dolanmıştı, kızıl ve altın rengi pullara sahip, altın yeleli, kıvrımlı bir şekil. Bunu bekliyordu, elbette, ama yine de şok oldu. O şey, derisinin bir parçası gibi görünüyordu, o var olmayan yaratık içine yerleşmiş gibi. Kolunda farklı bir his yoktu, ama pullar güneş ışığında cilalı metal gibi parlıyordu; sanki bileğindeki altın yeleye dokunacak olsa, her kılı hissedebilecekti.

Kolunu sıyırır sıyırmaz, Couladin ve halkının görebileceği kadar yükseğe kaldırdı. Shaidoların arasında mırıltılar yükseldi ve Couladin sözsüzce hırladı. Daha fazla Shaido çadırlarından koşarak geldikçe granit çıkıntısının çevresindeki kalabalık artıyordu. Rhuarc yamacın biraz yukarısında, Heirn ve Jindoları ile duruyordu; Shaidoları ihtiyatla izliyorlardı ve Rand’ın kolunu kaldırmasının azaltmadığı bir beklenti ile. Lan, iki grubun arasında duruyordu, elleri kılıcının kabzasında, yüzü bir fırtına başı gibiydi.

Tam Rand Aiellerin bir şey daha beklediğini anlamaya başladığında Egwene ve diğer üç Bilge dağdan aşağı inerek yanına ulaştı. Aiel kadınlar acele etmek zorunda kaldıkları için kızarmıştı ve Bair kadar kızgın görünüyorlardı. Amys öfkeli bakışlarını Couladin’e yöneltti, Melaine suçlarcasına Rand’a baktı. Seana taş çiğnemeye hazır görünüyordu. Saçlarına bir eşarp takmış ve omuzlarına yaymış olan Egwene Mat’e ve Rand’a yarı şaşkınlıkla, yarı onları bir daha görmek istemiyormuş gibi bakıyordu.

“Aptal adam,” diye mırıldandı Bair. “Bütün işaretleri.” Su tulumunu Mat’e fırlatarak Rand’ın sağ kolunu yakaladı ve yenini sıyırdı, sol kolundaki yaratığın ayna tersi imgesini sergiledi. Kadın nefesini tuttu, sonra uzun uzun verdi. Rahatlama ve evham arasında kalmış gibiydi. Yanılmak imkânsızdı; ikinci işareti bekliyordu, ama onu korkutuyordu da. Amys ve diğer iki Bilge iç çekişini yankıladı. Aiellerin korktuğunu görmek tuhaftı.

Rand kahkaha atacak oldu. Eğlendiği için değil. “İki kez ve iki kez işaretlenecek.” Ejder Kehanetleri böyle diyordu. İki avucuna damgalanmış iki balıkçıl; şimdi de bunlar. Tuhaf yaratıklardan biri –Kehanet onlara Ejder diyordu– “kaybolan anılar için” olmalıydı. Rhuidean bunu kesinlikle sağlamıştı, Aiellerin kaybolan tarihi. Ve diğeri “ödemesi gereken bedel için.” Ne zaman ödemem gerekecek? diye merak etti. Ve benimle birlikte kaç kişi ödeyecek? Diğerleri de hep ödemek zorundaydı; Rand tek başına ödemeye çalıştığı zaman bile.

Evhamlı ya da değil, Bair ikinci kolunu da başının üzerine kaldırmakta tereddüt etmedi ve yüksek sesle ilan etti, “Daha önce hiç görülmemiş olanı görün. Bir Car’a’carn seçildi, bir şeflerin şefi. Bir Mızrağın Kızı’ndan doğma, kehanete uyarak Rhuidean’dan şafakla gelen, Aielleri birleştirecek! Kehanet gerçekleşmeye başladı!”

Diğer Aiellerin tepkileri hiç de Rand’ın beklediği gibi değildi. Couladin, eğer bu mümkünse, öncekinden de büyük bir nefretle baktı, sonra kaya çıkıntısından aşağı atladı ve uzun adımlarla yamaç yukarı, Shaido çadırlarına doğru yürüyüp gitti. Shaidolar da Rand’a okunmaz yüzlerle bakarak çadırlarına dağıldılar. Heirn ve Jindo boyunun savaşçıları da tereddüt etmeden aynısını yaptılar. Birkaç dakika sonra yalnızca Rhuarc kalmıştı ve gözleri endişeliydi. Lan klan şefinin yanına gitti. Yüzüne bakılırsa, Muhafız Rand’ı görmemiş olmayı tercih ederdi. Rand ne beklediğinden emin değildi, ama kesinlikle bundan farklı bir şey beklemişti.

“Yak beni!” diye mırıldandı Mat. İlk defa ellerinde su tulumu olduğunu fark etmiş göründü. Tıpasını açarak deri tulumu kaldırdı, en az ağzına döktüğü kadarını yüzüne saçtı. Sonunda tulumu indirdiğinde Rand’ın kollarındaki işaretlere yine baktı ve başını iki yana salladı, “Yak beni!” diye tekrarladı ve su tulumunu ona uzattı.

Rand şaşkın şaşkın Aiellere bakıyordu; ama suyu memnunlukla içti. İlk yudumlar boğazını acıttı, o kadar kurumuştu.

“Sana ne oldu?” diye sordu Egwene. “Muradin sana saldırdı mı?”

“Rhuidean’da olanlardan bahsetmek yasaktır,” dedi Bair keskin sesle.

“Muradin değil,” dedi Rand. “Moiraine nerede? Bizi karşılayanlar arasında ön sıralarda olmasını bekliyordum.” Yüzünü ovaladı; eline siyah, kurumuş kan parçaları geldi. “Bu sefer, bana Şifa vermeden önce sorup sormaması umurumda değil.”

“Ben de,” dedi Mat boğuk bir sesle. Sallandı, mızrağına yaslandı ve avucunu alnına bastırdı. “Beynim dönüyor.”

Egwene yüzünü buruşturdu. “O sanırım hâlâ Rhuidean’da. Ama siz sonunda çıktığınıza göre, o da çıkacaktır. Sizden hemen sonra gitti. Ve Aviendha. Hepiniz çok uzun kaldınız.”

“Moiraine Rhuidean’a mı gitti?” dedi Rand inanmazlık içinde. “Ve Aviendha? Neden?..” Aniden kızın söylediği bir başka şeyi kavradı. “Ne demek, çok uzun kaldınız?”

“Bu yedinci gün,” dedi Egwene. “Hepiniz vadiye gittiğinizden beri yedinci gün.”

Su tulumu Rand’ın ellerinden düştü. Seana, içindeki kıymetli suyun birkaç damladan fazlası kayalık yamaçtan aşağı dökülmeden tulumu kaptı. Rand bunu fark etmedi bile. Yedi gün. Yedi günde her şey olabilirdi. Neler planladığımı anlayıp bana yetişebilirlerdi. Harekete geçmeliyim. Hızla. Onların önünde kalmalıyım. Bu kadar yolu başarısız olmak için gelmedim.

Hepsi ona bakıyordu; Rhuarc ve Mat bile. Yüzlerine endişe yazılmıştı. Ve ihtiyat. Buna şaşmamak gerekirdi. Ne yapabileceğini ya da aklının ne kadar başında olduğunu kim bilebilirdi? Yalnızca Lan’in taş gibi kaş çatışı değişmedi.

“Sana onun Aviendha olduğunu söylemiştim, Rand. Doğduğu günkü kadar çıplaktı.” Mat’in sesi hırıltıyla acıyordu ve bacakları titriyordu.

“Moiraine ne zaman döner?” diye sordu Rand. Aynı zamanda gitmişse, kısa süre sonra geri dönmeliydi.

“Onuncu günde de dönmezse,” diye yanıt verdi Bair, “hiç dönmeyecektir. On günden sonra dönen olmadı.”

Belki üç gün daha. Rand çoktan yedi gün kaybetmişken üç gün daha. Bırak gelsinler. Başarısız olmayacağım! Kendini dişlerini çıkarmaktan zor alıkoydu. “Siz yönlendirebiliyorsunuz. Hiç olmazsa biriniz. Couladin’i nasıl fırlattığınızı gördüm. Mat’e Şifa verir misiniz?”

Amys ve Melaine, Rand’ın ancak hüzünlü diyebileceği bir şekilde bakıştılar.

“Bizim yollarımız başka yana gitti,” dedi Amys üzüntüyle. “İstediğini, bir şekilde yapabilen Bilgeler var, ama biz aralarında yokuz.”

“Ne demek istiyorsun?” diye öfkeyle terslendi Rand. “Aes Sedailer gibi yönlendirebiliyorsunuz. Neden onlar gibi Şifa veremiyorsunuz? Baştan onun Rhuidean’a gitmesini istemediniz. Bu yüzden ölmesine izin verebileceğinizi mi düşünüyorsunuz?”

“Yaşarım,” dedi Mat, ama gözleri acıyla gergindi.

Egwene elini Rand’ın koluna koydu. “Bütün Aes Sedailer iyi Şifa veremez,” dedi yatıştırıcı bir sesle. “En iyi Şifacılar Sarı Ajah’tan çıkar. Çömezler Sorumlusu Sheriam bir bere ya da küçük bir kesikten büyük bir şeye Şifa veremez. Aynı Yetilere ve becerilere sahip iki kadın bulamazsın.”

Kızın ses tonu Rand’ın sinirine dokundu. O, yatıştırılacak huysuz bir çocuk değildi. Bilgelere kaşlarını çattı. Yapamıyor da olsalar, yapmıyor da, o ve Mat Moiraine’i beklemek zorundaydı. O şer kabarcığı, o toz yaratıklar tarafından öldürülmemişse. Artık dağılmış olmalıydılar; Tear’dakinin bir sonu vardı. Onu durduramazlar. Kadın yönlendirerek aşabilir onları. O ne yaptığını biliyor; benim gibi her seferinde biraz daha keşfetmesi gerekmiyor. Ama o zaman neden dönmemişti? Zaten neden gitmişti ve neden Rand onu görmemişti? Aptalca sorular. Yüz insan Rhuidean’a görülmeden girebilirdi. Çok fazla soru ve kadın dönene kadar yanıt yok. O zaman da olursa.

“Otlar ve merhemler var,” dedi Seana. “Güneşin altından çık, yaralarınızla ilgilenelim.”

“Güneşin altından,” diye mırıldandı Rand. “Evet.” Kaba davranıyordu, ama umurunda değildi. Moiraine neden Rhuidean’a gitmişti? Kendisini en iyisi olduğuna inandığı yöne itmeyi ve, “Karanlık Varlık götürsün senin fikirlerini,” der gibi davranmayı bırakacağına güvenmiyordu. Kadın oradaysa, gördüklerini o etkilemiş olabilir miydi? Bir şekilde değiştirmiş olması? Neler planladığından kuşkulanmışsa...

Jindo çadırlarına yöneldi –Couladin’in halkının ona dinlenebileceği bir yer vereceğinden kuşkuluydu–, ama Amys onu Bilgelerin çadırlarının durduğu, daha yüksekteki düzlüğe çevirdi. “Daha aralarına katılmana hazır olmayabilirler,” dedi. Kadının yanına gelen Rhuarc başını sallayarak onayladı.

Melaine Lan’e baktı. “Bu seni ilgilendirmez, Aan’allein. Sen ve Rhuarc Matrim’i alın ve...”

“Hayır,” diye araya girdi Rand. “Onları yanımda istiyorum.” Kısmen klan şefinden yanıtlar istediği içindi ve kısmen salt inatçılıktan. Bu Bilgeler, tıpkı Moiraine gibi onu tasma ucunda çekiştirmeye çalışıyordu. Rand buna tahammül etmeyecekti. Kadınlar bakıştılar, sonra bir talebe razı olurmuş gibi başlarını salladılar. Ona tatlı verdikleri için Rand’ın iyi bir çocuk olacağını düşünmüşlerse, yanılmışlardı. “Senin Moiraine’le gideceğini sanırdım,” dedi Lan’e, Bilgeleri ve baş sallamalarını görmezden gelerek.

Muhafız’ın yüzünden bir utanç dalgası geçti. “Bilgeler gün batımına kadar gidişini saklamayı başardılar,” dedi katı katı. “Sonra beni... takip etmenin hiçbir faydası olmayacağına ikna ettiler. Takip etsem bile, o çıkmaya hazır olana kadar onu bulamayacağımı ve o zaman da bana ihtiyacı olmayacağını söylediler. Sanırım onları dinlememeliydim.”

“Dinlemekmiş!” diye hıhladı Melaine. Şalını sinirli sinirli düzeltirken altın ve fildişi bilezikleri şıngırdadı. “Bir adamın mantıklı konuşmasına asla güvenemezsin. Kesinlikle ölürdün ve büyük olasılıkla onun da ölmesine sebep olurdun.”

“Melaine ve ben, bizi dinlemeye başlamadan önce gecenin yarısı boyunca onu sıkı sıkı tutmak zorunda kaldık,” dedi Amys. Küçük gülümsemesi biraz eğlenti doluydu, biraz da alaylı.

Lan’in yüzü fırtına bulutlarından oyulmuş gibiydi. Bilgeler üzerinde Güç kullanmışsa, buna şaşmamak gerekirdi. Moiraine orada ne yapıyordu?

“Rhuarc,” dedi Rand, “Aielleri nasıl birleştirmem gerekiyor? Bana bakmak bile istemiyorlar.” Bir anlığına çıplak önkollarını kaldırdı; Ejder pulları sert güneş ışığında parladı. “Bunlar benim Şafakla Gelen olduğumu söylüyor, ama gösterdiğim zaman herkes yürüyüp gitti.”

“Sonunda kehanetin gerçekleşeceğini bilmek başka,” dedi klan şefi ağır ağır, “gözlerinin önünde gerçekleşmesini izlemek bambaşka. Klanları, uzun zaman olduğu gibi yine tek halk yapacağın söyleniyor, ama dünyanın geri kalanı ile savaştığımız süre boyunca birbirimizle de savaştık. Ve bazılarımız için dahası var.”

Sizi birbirinize bağlayacak ve yok edecek. Rhuarc da bunu işitmiş olmalıydı. Parlak cam sütunlardan oluşan ormana girdiyseler diğer klan şefleri ve Bilgeler de. Moiraine onun için özel bir gösteri ayarlamadıysa. “O sütunların içinde herkes aynı şeyleri mi görür, Rhuarc?”

“Hayır!” diye terslendi Melaine, gözleri yeşil çelik gibi. “Sessiz ol ya da Aan’allein ile Matrim’i gönder. Sen de gitmelisin, Egwene.”

“Rhuidean’da olanlar konusunda, oraya daha önce girenler dışında herhangi biriyle konuşmaya izin yok,” dedi Amys, biraz daha yumuşak bir sesle. Azıcık daha yumuşak, belki. “O zaman bile, pek az kişi, nadiren o konudan konuşur.”

“Ben izin verilenleri ve verilmeyenleri değiştirmeyi düşünüyorum,” dedi Rand onlara ölçülü bir sesle. “Buna alışın.” Egwene’in kulaklarının çekilmesi gerektiği hakkında homurdandığını duydu ve ona sırıttı. “Böyle güzel güzel rica ettiği için Egwene de kalabilir.” Kız ona dilini çıkardı, sonra ne yaptığını fark edince kızardı.

“Değişim,” dedi Rhuarc. “Onun değişim getirdiğini biliyorsun, Amys. Bizi karanlıkta yalnız kalmış çocuklar gibi korkutan hangi değişimlerin nasıl geleceğini bilememek. Madem gelecek, bırak şimdi gelsin. Benim konuştuğum klan şefleri arasında, tam olarak aynı gözlerle gören iki kişi yok, Rand ya da tam olarak aynı şeyleri gören. Su paylaşımına ve Rhuidean Anlaşması’nın yapılışına kadar. Bilgeler için de aynı mı, bilmiyorum, ama öyle olduğunu düşünüyorum. Soylar ile ilgili bir konu, sanırım. Ben atalarımın gözleriyle gördüğüme, senin de kendi atalarının gözüyle gördüğüne inanıyorum.”

Amys ve diğer Bilgeler ona asık suratlı bir sessizlik içinde, dik dik baktılar. Mat ve Egwene de şaşkın şaşkın bakıyordu. Yalnızca Lan dinlemiyor gibiydi; onun gözleri içe dönmüştü, kuşkusuz Moiraine için endişeleniyordu.

Rand, kendini biraz tuhaf hissetti. Atalarının gözüyle görmek. Bir süredir Tam al’Thor’un gerçek babası olmadığını, Aiel Savaşı’ndaki son büyük çatışmadan sonra Ejderdağı yamaçlarında doğduğunu biliyordu. Ölü annesinin, bir Mızrağın Kızı’nın yanındaki yeni doğmuş bebek. Rhuidean’a girerken Aiel kanından geldiğini iddia etmişti, ama gerçeği şimdi kavrıyordu. Ataları. Aieller.

“Sonra Rhuidean’ı yeni inşa edilirken gördün,” dedi. “Ve iki Aes Sedai’yi. Sen... içlerinden birinin ne dediğini duydun.” Sizi yok edecek.

“Duydum.” Rhuarc pes etmiş gibi görünüyordu, bacağının kesileceğini öğrenmiş bir adam gibi. “Biliyorum.”

Rand konuyu değiştirdi. “‘Su paylaşımı’ ne demek?”

Klan şefinin kaşları şaşkınlık içinde kalktı. “Anlamadın mı? Ama neden anlayasın ki? Sen tarihlerle büyümedin. En eski hikâyelere göre, Dünyanın Kırılışı’nın başladığı günden Üç Kat Topraklar’a girdiğimiz güne kadar, yalnızca tek bir halk bize saldırmadı. Tek bir halk gerektiği zaman suyu serbestçe kullanmamıza izin verdi. Kim olduklarını keşfetmemiz uzun zaman aldı. Ama artık bitti. Barış yemini bozuldu; ağaçkatilleri yüzümüze tükürdü.”

“Cairhien,” dedi Rand. “Cairhien’den bahsediyorsun ve Avendoraldera’dan, Laman’ın Ağaç’ı kesmesinden.”

“Laman cezasını ölerek çekti,” dedi Rhuarc ifadesiz bir sesle. “Yemin bozanların işi bitirildi.” Rand’a yan yan baktı. “Couladin gibi bazıları bunu, Aieller dışında kimseye güvenemeyeceğimizin kanıtı olarak kabul ediyor. Senden nefret etmesinin sebebi kısmen bu. Kısmen. Yüzünü ve kanını yalan olarak görecek. Ya da öyle olduğunu iddia edecek.”

Rand başını iki yana salladı. Moiraine bazen Çağ Danteli’nin, Zaman Çarkı tarafından insan yaşamlarından dokunan bir Çağın Deseni’nin karmaşıklığından bahsederdi. Cairhienliler üç bin sene önce Aiellerin su almasına izin vermeseydi, Cairhien’e Kıraç’tan geçen İpek Yolu’nu kullanma izni ve ant olarak bir Avendesora fidanı verilmezdi. Ant olmasa Kral Laman’ın kesecek bir Ağaç’ı olmazdı; Aiel Savaşı olmazdı ve Rand, Ejderdağı’nın yamacında doğmaz, götürülüp İki Nehir’de yetiştirilmezdi. Buna benzer, tek bir kararın binlerce sene boyunca Desen’in dokunmasını etkilediği kaç nokta vardı? Bin kere bin minik dönüm noktası, bin kat fazlası, hepsi Desen’i farklı bir tasarıma dönüştüren. Kendisi de şimdi öyle bir dönüm noktasında yürüyordu ve belki Mat ve Perrin de. Onların yaptıkları ve yapmadıkları ileriye, yılların ötesine, Çağlar boyunca dalgalar gönderecekti.

Mızrağına dayanarak yamaç yukarı aksayarak yürüyen, başı eğilmiş, gözleri acı içinde kısılmış Mat’e baktı. Geleceği üç köylü çocuğun omuzlarına yüklediğine göre, Yaratıcı hiç düşünmemiş. O yükü düşüremem. Ne pahasına olursa olsun taşımak zorundayım.

Bilgelerin alçak, duvarsız çadırlarına geldiklerinde kadınlar su ve gölge hakkında mırıldanarak eğilip içeri girdiler. Mat’i de yanlarında çektiler; delikanlının itaat etmekle kalmayıp, bunu sessizce yapması, başının ve boğazının ne kadar ağrıdığının kanıtıydı.

Rand takip edecek oldu, fakat Lan elini omzuna koydu. “Orada Moiraine’i gördün mü?” diye sordu Muhafız.

“Hayır, Lan. Üzgünüm; görmedim. Oradan herhangi biri çıkabiliyorsa, Moiraine de güven içinde çıkacaktır.”

Lan söylenerek elini çekti. “Couladin’e dikkat et, Rand. O tür adamları daha önce de gördüm. Mideleri hırsla kavrulur. Onu elde etmek için dünyayı feda edebilir.”

“Aan’allein doğru söylüyor,” dedi Rhuarc. “Klan şefleri öğrenmeden ölürsen kollarındaki Ejderlerin bir anlamı olmaz. Soğuk Kayalar’a ulaşana kadar yanında hep Heirn’in Jindolarından birilerinin bulunmasını sağlayacağım. O zaman bile, Couladin muhtemelen sorun çıkarmaya çalışacak ve en azından Shaidolar onu takip edecek. Belki başkaları da. Rhuidean Kehaneti senin kandan olmayanlarca yetiştirileceğini söylüyor, ama sana baktığında yalnızca bir ıslaktopraklı gören tek kişi Couladin olmayabilir.”

“Arkamı kollamaya çalışırım,” dedi Rand kuru kuru. Hikâyelerde, biri bir kehanet gerçekleştirdiğinde herkes, “Bakın!” ya da öyle bir şeyler haykırırdı ve kötülerle uğraşmak dışında hepsi buydu. Gerçek yaşam öyle işlemiyor gibiydi.

Çadıra girdiklerinde Mat çoktan altın püsküllü kırmızı bir mindere oturtulmuş, ceketi ve gömleği çıkarılmıştı. Başlıklı beyaz cüppe giymiş bir kadın yüzündeki kanı temizlemeyi bitirmiş, göğsündekilere başlıyordu. Amys dizlerinin arasına taş bir havan sıkıştırmış, bir tür merhem hazırlıyordu. Bair ile Seana sıcak su dolu bir tencerede kaynayan bitkilerin üzerinde kafa kafaya vermişlerdi.

Melaine Lan’e ve Rhuarc’a yüzünü buruşturdu, sonra serin, yeşil gözlerini Rand’a dikti. “Bele kadar soyun,” dedi sertçe. “Kafandaki kesikler o kadar kötü görünmüyor, ama neyin üzerine iki büklüm olmuşsun, bir görelim.” Küçük, pirinç bir gonga vurdu ve bir başka beyazlara bürünmüş kadın başını eğerek çadıra girdi. Ellerinde buharları tüten gümüş bir lavabo, kolunda kumaşlar vardı.

Rand bir minderin üzerine oturdu ve kendini dik durmaya zorladı. “Endişelenmene gerek olan bir şey değil,” diye temin etti kadını. İkinci beyazlı kadın zarafetle bir yanda diz çöktü ve lavaboda sıktığı ıslak kumaşı almak için Rand’ın gösterdiği çabaya direnerek nazikçe yüzünü silmeye başladı. Rand onun kim olduğunu merak etti. Kadın Aiel gibi görünüyordu, ama kesinlikle öyle davranmıyordu. Gri gözlerinde kararlı bir uysallık vardı.

“Eski bir yara,” dedi Egwene güneş saçlı Bilge’ye. “Moiraine hiç doğru düzgün Şifa veremedi.” Rand’a fırlattığı bakış, sıradan görgü kurallarının bunu kadına kendisinin anlatması gerektiğini anlatıyordu. Fakat Bilgelerin bakışmasına bakarak, Rand kızın söylemesi gerektiğinden fazlasını söylediğini düşündü. Aes Sedailerin Şifa veremediği bir yara; bu onlar için bilmeceydi. Moiraine Rand hakkında, kendisinin bildiğinden daha çok şey bilir gibiydi ve Rand onunla başa çıkmakta güçlük çekiyordu. Belki tahmin etmek zorunda bırakılırlarsa, Bilgelerle daha iyi anlaşabilirdi.

Amys, merhemi göğsündeki yaralara sürmeye başladığında Mat irkildi. Verdiği his de kokusu gibiyse, Rand onun irkilmek için sebebi olduğunu düşünüyordu. Bair Mat’e gümüş bir kupa verdi. “İç, genç adam. Timsin kökü ve gümüşyaprak baş ağrılarını dindirir. Dinecekleri varsa.”

Mat tereddüt etmeden içti; sonra ürperdi ve yüzü çarpıldı. “Tadı çizmelerimin içi gibi.” Ama oturduğu yerden kadına eğildi, gömleksiz olması dışında bir Tearlıya yakışacak kadar resmi ve aniden sırıtması ile yalnızca birazcık bozulan bir saygı ifadesi. “Teşekkür ederim, Bilge. Ve bu... unutulması imkânsız... tadı vermek için özellikle bir şey mi ekledin diye sormayacağım.” Bair ve Seana’nın yumuşak kahkahaları ekledikleri için de olabilirdi, eklemedikleri için de, ama her zamanki gibi Mat kadınların iyi niyetini kazanmayı başarmış gibi görünüyordu. Melaine bile ona kısa bir gülümseme bahşetti.

“Rhuarc,” dedi Rand. “Couladin güçlük çıkarmayı düşünüyorsa, ondan önce hareket etmeliyim. Diğer klan şeflerine kim olduğumu nasıl bildirebilirim? Bunları.” Ejderler dolanmış kollarını kıpırdattı. Yanında duran, şimdi saçlarındaki uzun kesiği temizlemekte olan beyaz cüppeli kadın onlara bakmaktan bilinçli olarak kaçındı.

“Belirli bir şekli yok,” dedi Rhuarc. “Yalnızca bir kez olacak bir şey için nasıl olabilirdi? Klan şefleri arasında bir toplantı yapılması gerektiği zaman, Rhuidean’ın Barışı gibi bir şeyin geçerli olduğu yerler vardır. Soğuk Kayalar’a, Rhuidean’a en yakını Alcair Dal. Orada klan ve boy şeflerine kanıtları gösterebilirsin.”

“Al’cair Dal mı?” dedi Mat, biraz farklı telaffuz ederek. “Altın Tas mı?”

Rhuarc başını salladı. “Yuvarlak bir kanyon, ama orada altınla ilgili bir şey yok. Bir uçta bir çıkıntı var ve orada duran biri sesini yükseltmeden kanyondaki herkesçe duyulabilir.”

Rand önkollarındaki Ejderlere kaşlarını çattı. Rhuidean’da bir şekilde işaretlenmiş tek kişi o değildi. Mat artık Kadim Lisan’dan yalnızca birkaç kelime, o da ne dediğini bilmeden konuşmuyordu. Rhuidean’dan bu yana dili anlıyordu ve bunu fark etmiş görünmüyordu. Egwene, Mat’e bakıyordu. Düşünceli bir hali vardı. Aes Sedailerle çok fazla zaman geçirmişti.

“Rhuarc, klan şeflerine haberci gönderebilir misin?” dedi. “Hepsinin Alcair Dal’a gelmesini istemek ne kadar sürer? Mutlaka gelmelerini nasıl sağlarım?”

“Habercilerin gitmesi haftalar alır ve herkesin toplanması için daha fazlası.” Rhuarc dört Bilge’ye işaret etti. “Onlar bir gecede her klan şefi, her boy şefi ile konuşabilirler. Ve hiçbir erkeğin bunu sıradan bir düş olarak kabul etmemesi için her Bilge ile.”

“Dağları yerinden oynatabileceğimize dair güvenini takdir ediyorum, yüreğimin gölgesi,” dedi Amys çarpık bir gülümsemeyle. Merhemleri ile gelip Rand’ın yanına oturdu. “Ama güvenin bunu gerçek kılmıyor. Söylediğin şeyi yapmak için pek çok gece gerekir, hem de dinlenmeden geçen geceler.”

Rand, keskin kokulu merhemi yanağına sürmeye başlayacakken kadının elini yakaladı. “Yapar mısınız?”

“Bizi yok etmek için bu kadar mı heveslisin?” diye sordu kadın, sonra Rand’ın diğer yanındaki beyaz başlıklı kadın irkilince sinirli sinirli dudağını ısırdı.

Melaine ellerini iki kez çırptı. “Gidebilirsiniz,” dedi keskin bir sesle ve beyazlı kadınlar eğilerek lavabo ve kumaşlarla çıktılar.

“Derime batırılmış iğnediken gibi dürtüyorsun beni,” dedi Amys Rand’a acı acı. “Biz onlara ne dersek diyelim, o kadınlar bilmemeleri gereken şeyi konuşmaya başlayacak.” Elini kurtardı ve merhemi, belki de gerektiğinden daha kuvvetle sürmeye başladı. Verdiği his kokusundan da kötüydü.

“Seni dürtmek istememiştim,” dedi Rand, “ama zaman yok. Terkedilmişler serbest Amys ve nerede olduğumu ya da neler planladığımı öğrenirlerse...” Aiel kadınlar şaşırmış görünmüyordu. Zaten biliyorlar mıydı? “Dokuz tanesi hâlâ hayatta. Bu çok fazla ve beni öldürmeyi düşünmeyenler de kullanmayı düşünüyor. Zamanım yok. Klan şeflerinin hepsini şu anda buraya getirmenin ve beni kabul etmelerini sağlamanın yolunu bilsem, hemen yapardım.”

“Planın nedir?” Amys’in sesi yüzü kadar sertti.

“Şeflerden Alcair Dal’a gelmelerini isteyecek misiniz... söyleyecek misiniz?”

Kadın uzun uzun gözlerine baktı. Sonunda, gönülsüzce başını salladı.

Gönülsüzce ya da değil, Rand gerginliğinin bir kısmını kaybetti. Kaybettiği yedi günü kazanmanın yolu yoktu, ama belki daha fazlasını kaybetmekten kaçınabilirdi. Fakat Moiraine ve Aviendha’nın hâlâ Rhuidean’da olması onu burada tutuyordu. Kadını terk edip gidemezdi.

“Annemi tanıyordun,” dedi ve Egwene onun kadar ilgili bir tavırla öne eğildi. Mat başını iki yana salladı.

Amys’in, Rand’ın yüzündeki eli durdu. “Tanıyordum.”

“Bana ondan bahset. Lütfen.”

Kadın, dikkatini kulağının üzerindeki kesiğe çevirdi; kaş çatışlar Şifa verebilseydi, Rand’ın merhemlere ihtiyacı olmazdı. Sonunda konuştu, “Bildiğim kadarıyla Shaiel’in hikâyesi ben daha Far Dareis Mai iken başladı, mızraktan vazgeçmemden bir seneden fazla zaman önce. Aramızdan bir grup, neredeyse Ejderduvarı’na kadar gitmiştik. Bir gün bir kadın gördük, altın saçlı genç bir ıslaktopraklı, ipekler içindeydi ve yük atları, binek olarak da güzel bir kısrağı vardı. Erkek olsa öldürürdük elbette, fakat kadının, kemerindeki basit bıçak dışında silahı yoktu. Bazıları onu çırılçıplak Ejderduvarı’na kadar koşturmak istedi...” Egwene gözlerini kırptı; Aiellerin ne kadar sert olabileceği, onu hep şaşırtıyordu. Amys ara vermeden devam etti. “...ama kadın kararlılıkla bir şey arıyor gibiydi. Meraklanarak günbegün, görülmeden takip ettik. Atları öldü, yiyeceği bitti, suyu tükendi, ama kadın geri dönmedi. Yaya olarak devam etti, ta ki, sonunda düşüp bir daha kalkmayana kadar. Ona su vermeye ve hikâyesini sormaya karar verdik. Ölmek üzereydi ve konuşabilmesi için bir tam gün geçmesi gerekti.”

“Adı Shaiel miydi?” dedi Rand, kadın duraksayınca. “Neredenmiş? Neden buraya gelmiş?”

“Shaiel,” dedi Bair, “kendi aldığı isimdi. Onu tanıdığım süre içinde başka isim kullanmadı. Kadim Lisan’da Adanmış Kadın demektir.” Mat ne yaptığını fark etmeden başını sallayarak onayladı; Lan gümüş su kadehi üzerinden düşünceli düşünceli onu süzdü. “Başta Shaiel’de bir acılık vardı,” diye bitirdi kadın.

Amys Rand’ın yanında topuklarının üzerine oturarak başını salladı. “Terk ettiği bir çocuktan, çok sevdiği oğlundan bahsediyordu. Sevmediği bir kocadan. Nerede olduklarını söylemiyordu. Çocuğu terk ettiği için kendini hiç affetmedi bence. Yapmak zorunda oldukları dışında pek az şey söylüyordu. Aradığı bizdik. Mızrağın Kızları. Gitara Moroso adlı bir Aes Sedai Kehanet’te bulunmuş, gidişinden kimseye bahsetmeden Mızrağın Kızları arasında yaşamaya gitmezse ülkesi ve halkının, belki dünyanın felakete uğrayacağını söylemiş. Mızrağın Kızı olmalıymış ve Kızlar Tar Valon’a gitmeden kendi ülkesine dönemezmiş.”

Kadın hayret içinde başını iki yana salladı. “O sırada kulağa nasıl geldiğini anlamalısınız. Mızrağın Kızları Tar Valon’a gidecek, ha? Üç Kat Topraklar’a ulaştığımız ilk günden bu yana hiçbir Aiel Ejderduvarı’nı aşmamıştı. Laman’ın suçunun bizi ıslaktopraklara getirmesi için daha dört sene vardı. Ve Aiel olmayan hiç kimse kesinlikle Mızrağın Kızı olmamıştı. Bazılarımız kadının güneş çarpmasından delirdiğini sandı. Ama kadın inatçıydı ve bir şekilde kendimizi denemesini kabul ederken bulduk.”

Gitara Moroso. Kehanet’te bulunan bir Aes Sedai. O ismi bir yerde duymuştu, ama nerede? Ve bir ağabeyi vardı. Yarım kan ağabeyi. Büyürken bir erkek ya da kız kardeşi olsa nasıl olurdu diye merak ederdi. Kim ve nerede? Ama Amys sözlerine devam ediyordu.

“Hemen hemen her kız Mızrağın Kızı olmayı hayal eder ve yay ve mızrak kullanmanın, eller ve ayaklar ile dövüşmenin en azından temellerini öğrenir. Öyle olsa bile, ilk adımı atıp mızrakla evlenenler hiçbir şey bilmediklerini anlarlar. Shaiel için daha zordu. Yayı iyi biliyordu, ama bir buçuk kilometre koştuğu ya da bulabildikleri ile yaşamayı başardığı hiç olmamıştı. On yaşında bir çocuk bile yenebilirdi onu ve hangi bitkilerin suya işaret ettiğini de bilmiyordu. Ama o direndi. Bir senede mızrağa yemin etmişti, bir Mızrağın Kızı olmuştu ve Taardadlardan Chumai boyuna kabul edilmişti.”

Ve sonunda Kızlarla Tar Valon’a gitmiş, Ejderdağı’nın yamaçlarında ölmüştü. Yarım bir yanıt ve geriye yeni sorular bırakmıştı. Rand onun yüzünü görebilmeyi diliyordu.

“Yüz hatlarında ona ait bir şeyler var,” dedi Seana, düşüncelerini okumuş gibi. Bağdaş kurup, küçük, gümüş bir şarap kadehi ile yerleşmişti. “Janduin’den ise daha az.”

“Janduin? Babam mı?”

“Evet,” dedi Seana. “O sırada Taardadların klan şefiydi, hatırlanan en genç şef. Ama onda bir şey vardı, bir güç. İnsanlar onu dinler, takip ederdi. Kendi klanından olmayanlar bile. İki yüz seneden sonra Taardadlar ile Nakailer arasındaki kan davasını sona erdirdi ve yalnızca Nakailer ile değil, Reynler ile de ittifak yaptı ve Reynlerle aralarındaki ilişki de kan davasına çok yakındı. Neredeyse Shaaradlar ve Goshienlerle arasındaki kan davasını da bitirecekti ve Laman Ağaç’ı kesmeseydi başarabilirdi de. Gençti, ama Laman’ın kan bedelini aramak için Taardadlara, Nakailere, Reynlere ve Shaaradlara önderlik etti.”

Geçmiş zaman kipi kullanıyordu. Demek o da ölmüştü. Egwene’in yüzünde duygudaşlık vardı. Rand onu görmezden geldi; duygudaşlık istemiyordu. Tanımadığı insanların kaybını nasıl hissedebilirdi? Ama hissediyordu işte. “Janduin nasıl öldü?”

Bilgeler tereddütle bakıştılar. Sonunda Amys konuştu, “Laman’ı arayışın üçüncü senesinde Shaiel hamile olduğunu anladı. Yasalara göre Üç Kat Topraklar’a dönmesi gerekirdi. Bir Mızrağın Kızı’nın hamileyken mızrak taşıması yasaktır. Ama Janduin ona hiçbir şeyi yasaklayamıyordu. Kadın gökyüzündeki ayı bir kolyenin ucunda istese vermeye çalışırdı. Bu yüzden kadın kaldı ve Tar Valon önündeki son savaşta kadın ve çocuğu kayboldu. Janduin, kadının yasaya itaat etmesini sağlayamadığı için kendini affedemedi.”

“Klan şefliğinden vazgeçti,” dedi Bair. “Daha önce bunu yapan olmamıştı. Yapılamayacağını söylediler, ama o yürüyüp gitti. Afet’te Trolloc ve Myrddraal aramak için genç adamlarla kuzeye gitti. Bu çılgın gençlerin yaptığı bir şeydir ve keçilerden daha az aklı olan Mızrağın Kızları’nın. Ama dönenler bir insan tarafından öldürüldüğünü söylediler. Janduin bu adamın Shaiel’e benzediğini iddia etmiş ve adam onu şişlerken mızrağını kaldırmamış.”

Demek ölmüş. İkisi de ölmüş. Rand Tam’e duyduğu sevgiyi hiç kaybetmeyecekti, asla onu babası olarak düşünmekten vazgeçmeyecekti, ama Janduin ve Shaiel’i bir kerecik görebilmeyi diliyordu.

Egwene onu teselli etmeye çalıştı elbette, kadınların hep yaptığı gibi. Kıza hiç sahip olmadığı bir şeyi kaybettiğini söylemenin bir faydası yoktu. Anne baba anıları olarak Tam al’Thor’un sessiz kahkahası ve Kari alThor’un nazik ellerinin daha solgun anıları vardı. Bir insan bundan fazlasını istemez, ihtiyaç duymazdı. Egwene Rand karşısında biraz hayal kırıklığına uğramış, hatta biraz kızmış gibiydi ve Bair’in onaylamaz kaş çatışına, Melaine’in burnunu çekmesine ve göstere göstere şalını düzeltmesine bakılırsa Bilgeler duygusunu bir ölçüye kadar paylaşıyordu. Kadınlar asla anlamıyordu. Fakat Rhuarc, Lan ve Mat anlıyordu; onu, istediği gibi rahat bıraktılar.

Bir sebepten, Melaine yiyecek getirdiği zaman canı yemek istemedi, çadırın ucuna uzanmaya gitti, dirseğini bir mindere dayadı ve yamacı, sislere bürünmüş şehri izledi. Güneş vadiyi ve çevredeki dağları kavuruyor, gölgeleri yakıyordu. Çadıra esen hava açık fırın kapağından geliyor gibiydi.

Bir süre sonra Mat üzerinde temiz bir gömlekle yaklaştı. Rand’ın yanına konuşmadan oturdu, aşağıdaki vadiye baktı. Tuhaf mızrağını dizine dayamıştı. Zaman zaman siyah sapının üzerine kazınmış bitişik yazıyı yokluyordu.

“Başın nasıl?” diye sordu Rand ve Mat yerinde sıçradı.

“Artık... artık ağrımıyor.” Parmaklarını yazıdan çekti, ellerini kucağında kavuşturdu. “Hiç olmazsa eskisi kadar ağrımıyor. Karıştırdıkları her ne ise, işe yaradı.”

Yine sustu ve Rand onu kendi haline bıraktı. O da konuşmak istemiyordu. Zamanın geçişini, bir kum saatinde teker teker, ağır ağır dökülen kum taneleri gibi hissedebiliyordu. Ama aynı zamanda her şey titriyor, kumlar bir taşkınla patlamaya hazır gibi de geliyordu. Aptalca. Yalnızca dağın çıplak kayalarından yükselen ısı dalgalarından etkilenmişti. Moiraine o anda önünde belirse bile klan şefleri Alcair Dal’a bir gün daha erken gelemezdi. Zaten onlar işin yalnızca bir kısmıydı, belki de en az önemli kısmı. Bir süre sonra Lan’in güneşe aldırmadan, rahatça Couladin’in kullandığı taş çıkıntısının üzerine çökmüş olduğunu fark etti. Muhafız da vadiyi gözlüyordu. Konuşmak istemediği bir başka adam.

Rand öğle yemeğini de reddetti, ama Egwene ve Bilgeler sırayla onu yedirmeye çalıştılar. Reddini sakin karşılamış gibiydiler, ama Moiraine’i –ve Aviendha’yı, elbette– aramak için Rhuidean’a dönmeyi önerdiğinde Melaine patladı.

“Seni aptal adam! Hiçbir erkek Rhuidean’a iki kez gidemez. Sen bile canlı çıkmazsın! Ah, canın istiyorsa açlıktan öl!” Rand’ın kafasına yuvarlak bir somun ekmeğin yarısını fırlattı. Mat ekmeği havada kaptı ve yemeye başladı.

“Neden yaşamamı istiyorsunuz?” diye sordu Rand kadına. “Rhuidean’ın önündeki Aes Sedai’nin ne dediğini biliyorsunuz. Sizi yok edeceğim. Neden beni öldürmesi için Couladin’le plan yapmıyorsunuz?” Mat boğulacak gibi oldu ve Egwene yumruklarını kalçalarına dayayarak bir nutuk çekmeye hazırlandı, ama Rand dikkatini Melaine’den ayırmadı. Kadın yanıt vermek yerine dik dik ona baktı ve çadırı terk etti.

Konuşan Bair oldu. “Herkes Rhuidean Kehaneti’ni bildiğini sanır, ama onların bildikleri Bilgelerin ve klan şeflerinin nesillerdir onlara anlattıklarıdır. Yalan değil, ama gerçeğin tamamı da değil. Gerçek en güçlü adamı bile yıkabilir.”

“Bütün gerçek ne?” diye ısrar etti Rand.

Kadın Mat’e baktı, sonra konuştu: “Bu durumda, bütün gerçek, bundan önce yalnızca Bilgelerin ve klan şeflerinin bildiği gerçek, senin bizim sonumuz olduğun. Sonumuz ve kurtuluşumuz. Sen olmazsan, Son Savaş’tan sonra halkımızdan kimse hayatta kalmayacak. Hatta belki, Son Savaş’a kadar bile yaşamayacak. Kehanet ve gerçek bu. Seninle... ‘Kendilerine Aiel diyenlerin kanını su gibi kumlara akıtacak ve onları kuru dallar gibi kıracak, ama kalanların kalıntılarını kurtaracak ve onlar yaşayacak.’ Zor bir kehanet, ama burası asla nazik topraklar olmadı.” Rand’ın bakışlarını irkilmeden karşıladı. Zorlu topraklar ve zorlu bir kadın.

Rand yine eski yerine dönerek vadiyi izlemeye devam etti. Mat dışında diğerleri gitti.

Sonunda, akşama doğru dağa tırmanan, bitkin bitkin sendeleyen bir şekil gördü. Aviendha. Mat haklıydı; kız gerçekten de doğduğu günkü kadar çıplaktı. Ve Aiel ya da değil, güneşin etkilerini de gösteriyordu; yalnızca elleri ve yüzü güneşle kararmıştı ve bedeninin geri kalanı oldukça kırmızı görünüyordu. Rand onu gördüğüne memnun olmuştu. Kız ondan hoşlanmıyordu, fakat yalnızca Elayne’e yanlış davrandığını düşündüğü için. Sebeplerin en basiti. Kehanet ya da kader yüzünden değil, kollarındaki Ejderler ya da Yenidendoğan Ejder olması yüzünden değil. Basit, insanca bir sebep yüzünden. Rand o serin, meydan okuyan bakışları görmek için can atıyordu.

Kız onu gördüğü zaman yerinde dondu. Ve mavi yeşil gözleri hiç de sakin değildi. Bakışları güneşin bile soğuk gelmesine sebep oluyordu; Rand durduğu yerde küle dönebilirdi.

“Ah... Rand?” dedi Mat sessizce. “Senin yerinde olsam ona sırtımı dönmezdim.”

Rand bitkinlik içinde içini çekti. Elbette. O cam sütunlara gittiyse biliyordu. Bair, Melaine, diğerleri... hepsinin alışmak için seneleri olmuştu. Aviendha için, daha kabuk bağlamamış yeni bir yaraydı. Artık benden nefret etmesine şaşmamak gerek.

Bilgeler, Aviendha’yı karşılamak için koşturdular ve onu hızla başka bir çadıra aldılar. Rand kızı bir daha gördüğünde geniş bir kahverengi eteği, bol, beyaz gömleği ve kollarına astığı bir şalı vardı. Giysiler konusunda pek memnun görünmüyordu. Kız onun izlediğini gördü ve yüzündeki öfke –saf, hayvani öfke–, Rand’ın sırtını dönmesi için yetti.

Moiraine belirdiği zaman gölgeler uzak dağlara doğru uzamaya başlamıştı. Kadın tırmanırken düşüyor, tekrar ayağa kalkıyordu ve Aviendha gibi kırmızıydı. Rand onun da üzerinde giysi olmadığını görünce irkildi. Kadınlar deliydi, o kadar.

Lan, kaya çıkıntısından aşağı atladı ve ona koştu. Kadını kollarına alarak bir küfrederek, bir Bilgelere bağırarak yamaç yukarı, belki indiğinden daha hızlı tırmandı. Moiraine’in başı omzuna düşmüştü. Bilgeler onu almak için geldiler. Lan kadının peşinden çadıra girmeye kalkınca Melaine yolunu kesti. Lan dışarıda yumruğunu eline vurarak ileri geri yürümeye terk edildi.

Rand sırtüstü uzandı ve alçak çadırın tavanına baktı. Üç gün tasarruf etmişti. Moiraine ve Aviendha güven içinde döndüğü için memnun olmalıydı, ama o tasarruf ettiği günler için memnun olmuştu. Zaman her şeydi. Kendi zeminini seçebilmesi gerekliydi. Belki hâlâ seçebilirdi.

“Şimdi ne yapacaksın?” diye sordu Mat.

“Senin hoşuna gidecek bir şey. Kuralları ihlal edeceğim.”

“Bir şeyler yiyecek misin, demek istemiştim? Ben açım.”

Rand elinde olmadan kahkaha attı. Bir şeyler yemek mi? Bir daha hiç yemek yemese umurunda olmazdı. Mat ona delirmiş gibi baktı ve bu Rand’ı daha fazla güldürdü. Deli değil. İlk kez birileri onun Yenidendoğan Ejder olmasının ne demek olduğunu öğrenecekti. Kuralları, kimsenin beklemediği gibi bozacaktı.

35
Keskin Dersler

Tel’aran’rhiod’daki Taşın Yüreği, Egwene’in gerçek dünyada hatırladığı gibiydi, uzak tavana yükselen cilalı kızıltaştan dev sütunlar ve büyük kubbenin altında açık renk zemin taşlarına saplanmış Callandor. Yalnızca insanlar yoktu. Altın lambalar yakılmamıştı, ama bir tür ışık vardı; bir şekilde aynı anda hem solgun, hem keskin, aynı anda her yerden gelen ve hiçbir yerden gelmezmiş gibi görünen ışıklar. Tel’aran’rhiod’da, duvarların arasında genellikle böyle olurdu.

Ama beklemediği ışıldayan kristal kılıcın ötesinde durmuş, sütunların arasındaki solgun gölgelere bakan kadındı. Giyim tarzı Egwene’i şaşırttı. Yalınayak, sarı ipek brokardan bol pantolon. Daha koyu sarı kuşağın üzerinde, boynunda asılı duran altın zincirler dışında oldukça çıplaktı. Kulakları sıra sıra minik, altın halkalarla süslenmişti ve en şaşırtıcı olanı, burnunda da ince bir halka olması ve burnundan sol kulağındaki halkalardan birine ince, üzerine madalyonlar asılmış bir zincir uzanmasıydı.

“Elayne?” diye inledi Egwene, bluzu olmayan oymuş gibi şalına sarınarak. Kız bu sefer, bir sebep olmadan Bilge gibi giyinmişti.

Kız-Veliaht yerinde sıçradı ve Egwene’e dönüp yaklaşırken, üzerinde ağırbaşlı, yüksek, işlemeli yakası ve uçları ellerinin üzerine sarkan uzun kolları bulunan açık yeşil bir elbise vardı. Küpe yoktu. Burun halkası yoktu. “Denize açıldıklarında Deniz Halkı kadınları öyle giyiniyor,” dedi kız telaşla. Yüzü pancar gibi kızarmıştı. “Nasıl bir his olduğunu merak ettim ve en iyi yer burası gibi geldi. Gemide yapamazdım.”

“Nasıl bir hismiş?” diye sordu Egwene merakla.

“Aslında, soğuk.” Elayne, çevrelerindeki sütunlara baktı. “Ve burada kimse olmamasına rağmen herkes seni izliyormuş gibi geliyor.” Aniden kahkaha attı. “Zavallı Thom ve Juilin. Zamanın çoğunu nereye bakacaklarını bilemeden geçiriyorlar. Mürettebatın yarısı kadın.”

Egwene de sütunları inceleyerek huzursuzca omuzlarını silkti. Gerçekten de izleniyorlarmış gibi geliyordu. Kuşkusuz Taş’ta yalnız oldukları için böyle hissediyor olmalıydılar. Tel’aran’rhiod’a giren hiç kimse burada izleyecek birini bulamazdı. “Thom mu? Thom Merrilin mi? Ve Juilin Sandar? Onlar yanınızda mı?”

“Ah, Egwene, onları Rand göndermiş. Rand ve Lan. Eh, aslında Thom’u Moiraine göndermiş, ama Rand da Sandar Efendi’yi göndermiş. Bize yardım etmeleri için. Nynaeve Lan konusunda fena bozuldu, ama belli etmiyor.”

Egwene küçük gülümsemesini bastırdı. Nynaeve mi bozulmuştu? Elayne’in yüzü parlıyordu ve elbisesi bir kez daha, görünüşe göre kız fark etmeden, çok düşük yakalı bir elbiseye dönüştü. Ter’angreal, çarpık taş yüzük Kız-Veliaht’ın Düşler Dünyası’na Egwene gibi kolayca ulaşabilmesini sağlıyordu, ama kontrol vermiyordu. Bunun öğrenilmesi gerekiyordu. Gelişigüzel düşünceler –örneğin Rand için nasıl görünmek isteyeceği–, Elayne için bazı şeyleri değiştirebiliyordu.

“O nasıl?” Elayne’in sesi zorlama kayıtsızlık ile evham arası, tuhaf bir karışımdı.

“İyi,” dedi Egwene. “Sanırım iyi.” Her şeyi anlattı. Geçit Taşları, Rhuidean –duyduklarına dayanarak bildikleri; ataların gözlerinden görme konusunda anlayabildikleri– Ejder sancağındaki tuhaf yaratığın Rand’ın önkollarına işlenmiş olması, Bair’in onun Aiellerin sonu olduğu açıklaması, klan şeflerini Alcair Dal’a çağırması. Amys ve diğer Bilgeler şu anda bunu yapıyor olmalıydı; Egwene hararetle öyle olduğunu umuyordu. Hatta Rand’ın gerçek ebeveynleri hakkındaki tuhaf hikâyeyi de kısaca anlattı. “Ama bilmiyorum. O zamandan bu yana daha da tuhaf davranıyor ve Mat de öyle. Delirdiğini kastetmiyorum, ama... Rhuarc ya da Lan kadar sert, en azından bazı açılardan; belki daha da sert. Bir şeyler planlıyor sanırım –kimsenin bilmesini istemediği şeyler– ve onu elde etmek için acele ediyor. Endişe verici. Bazen artık insanları görmediğini düşünüyorum, yalnızca taş tahtasındaki piyonları görüyor.”

Elayne endişeli görünmüyordu; en azından bu konuda. “Rand ne ise o, Egwene. Bir kral ya da bir general her zaman insanları göremez. Bir hükümdar ulusu için doğru olanı yaptığı zaman, bütün için iyi olanın bireyleri incittiği olur. Rand bir kral, Egwene, bir ulusu olmasa bile. Tear’dakileri saymazsan. Ve herhangi birini incitecek hiçbir şey yapmazsa, sonunda herkesi incitir.”

Egwene burnunu çekti. Mantıklı gelebilirdi, ama bundan hoşlanması gerekmiyordu. İnsanlar insandı işte ve insan olarak görülmeleri gerekiyordu. “Dahası var. Bilgelerden bazıları yönlendirebiliyor. Kaç tanesi, bilmiyorum, ama bir ölçüye kadar, birkaç taneden daha fazlası olduğunu tahmin ediyorum. Amys’in bana anlattıklarına bakarak, içinde o kıvılcımla doğan her kızı buluyorlar.” Ne yapmaya çalıştıklarını bilmeden, yönlendirmeyi öğrenmeye çalışırken ölen tek bir Aiel kadın olmamıştı; Aieller arasında yabani denen kimse yoktu. Yönlendirebildiğini anlayan erkekleri daha zorlu bir kader bekliyordu; onlar kuzeye. Büyük Afet’e, belki daha öteye, Lanetli Topraklar’a ve Shayol Ghul’e gidiyordu. “Karanlık Varlık’ı öldürmeye,” diyorlardı buna. Hiçbiri delilikle yüzleşecek kadar hayatta kalmıyordu. “Meğer Aviendha’da da o kıvılcım varmış. Çok güçlü olacağını düşünüyorum. Amys de öyle düşünüyor.”

“Aviendha,” dedi Elayne şaşkın şaşkın. “Elbette. Anlamalıydım. Jorin’i gördüğüm zaman da aynı yakınlığı hissettim. Seninle hissettiğim yakınlığı.”

“Jorin mi?”

Elayne yüzünü buruşturdu. “Sırrını koruyacağıma söz verdim ve bulabildiğim ilk fırsatta dilimin başıboş dönmesine izin veriyorum. Eh, ona ya da kardeşlerine bir zararı dokunacağını sanmıyorum. Jorin Dalgadansözü’nde bir Rüzgârbulan, Egwene. Yönlendirebiliyor, diğer Rüzgârbulanların bazıları da öyle.” Çevrelerindeki sütunlara baktı ve aniden yakası çenesine kadar çıktı. Bir an önce orada olmayan siyah, dantel şalı düzeltti, saçlarını örttü, yüzünü gölgeledi. “Egwene, kimseye söylememelisin. Jorin Kule’nin onları Aes Sedai olmaya zorlamasından ya da bir şekilde onları kontrol etmeye çalışmasından korkuyor. Bunun olmaması için elimden geleni yapacağıma söz verdim.”

“Söylemem,” dedi Egwene yavaşça. Bilgeler ve Rüzgârbulanlar. İkisinin arasında da yönlendirebilen kadınlar, Üç Yemin’i etmeden, Yemin Çubuğu ile bağlanmadan yönlendirenler. Yeminlerin insanların Aes Sedailere güvenmesini sağlaması bekleniyordu ya da en azından güçlerinden korkmamalarını, ama Aes Sedailer yine de genellikle gizli hareket etmek zorunda kalıyordu. Bilgelerin toplumlarında saygın yerleri vardı... Rüzgârbulanların da benzer konumlara sahip olduğuna iddiaya girebilirdi. Sözde onları güvenli kılacak yeminlerle bağlanmadan. Bu düşünülmesi gereken bir şeydi.

“Nynaeve ve ben planladığımızdan erken gidiyoruz, Egwene. Jorin bana hava şartlarını kullanmayı öğretiyor –örebildiği Hava akışlarının büyüklüğüne inanamazsın!– ve birlikte, Dalgadansözü’nü her zamankinden hızlı sürüyoruz. Epey hızlı. Coine’e göre iki üç gün içinde Tanchico’da oluruz. Coine Seyirhanımı, kaptan. Tear’dan Tanchico’ya on günde! Hem de gördüğümüz her Atha’an Miere gemisi ile durup konuştuğumuz halde. Egwene, Deniz Halkı Rand’ın onların Coramoor’u olduğunu düşünüyor.”

“Öyle mi?”

“Coine Tear’da olanların bazılarını yanlış anlamış... örneğin Aes Sedailerin Rand’a hizmet ettiğini sanıyor; Nynaeve ve ben yanlışını düzeltmemenin daha doğru olacağını düşündük... ama bir başka Seyirhanımı’na söylediği anda hepsi haberi yayıp Rand’a hizmet etmeye hazır oluyor. Sanırım Rand onlardan ne istese yaparlar.”

“Keşke Aieller de bu kadar kolay kabul etse,” diye içini çekti Egwene. “Rhuarc, Rhuidean’ın Ejderleri olsa da olmasa da bazılarının Rand’ı tanımayı reddedeceğini düşünüyor. Aralarından biri, Couladin adında bir adam eline fırsat geçse onu hemen öldürürdü sanırım.”

Elayne öne doğru bir adım attı. “Bunun olmamasına dikkat edeceksin.” Bu bir soru ya da talep değildi. Kızın mavi gözlerinde keskin bir ışık, elinde yalın hançer vardı.

“Elimden geleni yapacağım. Rhuarc ona korumalar veriyor.”

Elayne hançeri görünce irkildi. Hançer kayboldu. “Amys sana her ne öğretiyorsa, bana öğretmelisin, Egwene. Bir şeylerin belirip kaybolması ya da aniden farklı giysiler giymem rahatsız edici. Oluveriyor işte.”

“Peki. Zamanım olduğunda.” Şimdiden Tel’aran’rhiod’da çok fazla kalmıştı. “Elayne, bir dahaki buluşmamızda burada olmazsam endişelenme. Deneyeceğim, ama gelemeyebilirim. Nynaeve’e de söyle. Gelmezsem, daha sonra her gece kontrol edin. Bir iki buluşmadan fazlasını kaçırmam, eminim.”

“Sen öyle diyorsan,” dedi Elayne. “Liandrin ve diğerlerinin Tanchico’da olup olmadığını anlamak haftalar alır. Thom, şehrin büyük kargaşa içinde olacağını düşünüyor gibi.” Gözleri yarısına kadar yere saplanmış Callandor’a gitti. “Sence bunu neden yaptı?”

“Tearlıların kendisine bağlı kalmasını sağlayacağını söylüyor. Orada olduğunu bildikleri sürece, geri döneceğini de bileceklermiş. Belki neyden bahsettiğini o biliyordur. Öyle umuyorum.”

“Ah. Ben de sanmıştım ki... belki... bir şey için... kızmıştır.”

Egwene ona kaşlarını çattı. Bu ani çekingenlik Elayne’e hiç yakışmıyordu. “Neye kızmış?”

“Ah, hiçbir şey. Yalnızca bir düşünceydi. Egwene, Tear’dan ayrılmadan önce ona iki mektup verdim. Nasıl karşıladığını biliyor musun?”

“Hayır, bilmiyorum. Onu kızdırmış olabilecek bir şey mi söyledin?”

“Elbette hayır.” Elayne neşeyle güldü; kulağa zorlama geliyordu. Elbisesi aniden zorlu kışlara dayanabilecek kadar kalın, siyah yünden oldu. “Onu kızdıracak bir şey yazmak için deli olmalıyım.” Saçları çılgın bir taç gibi her yöne dikildi. Kendisi farkında değildi. “Beni sevmesi için uğraşıyorum. Yalnızca beni sevmesi için. Ah, neden erkekler basit olamıyor? Neden böyle güçlükler yaratmak zorundalar? En azından Berelain’den uzakta.” Yün yine ipek oldu, yakası öncekinden de açıktı; omuzlarına dökülen saçlarının parıltısı elbisesinin parıltısını utandırıyordu. Alt dudağını ısırarak duraksadı. “Egwene? Fırsat bulursan, ona söylediklerimi kastettiğimi... Egwene? Egwene?”

Bir şey Egwene’i yakaladı. Ensesinden yakalanıp götürülüyormuş gibi Taşın Yüreği karanlıkta küçüldü, yok oldu.

Egwene nefesi kesilerek, irkilerek uyandı. Yüreği hızla çarpıyordu. Başının üzerindeki, geceyle kararmış çadırın alçak tavanına baktı. Battaniyelerin altında yatıyordu –Kıraç gündüz ne kadar sıcaksa, gece de o kadar soğuk oluyordu, tatlı bir tezek kokusu yayan mangal pek az ısı veriyordu–, battaniyelerin altında, tam da uzanıp uyuduğu yerde. Ama onu geriye ne çekmişti?

Aniden yanında bağdaş kurup oturmuş, gölgelere sarınmış Amys’i fark etti. Bilgenin gölgeli yüzü gece kadar karanlık ve ürkütücüydü.

“Bunu sen mi yaptın, Amys?” dedi öfkeyle. “Beni böyle itip kakmaya hakkın yok. Ben, Yeşil Ajah’tan bir Aes Sedai’yim...” Artık yalan dudaklarına rahatça geliyordu. “...ve buna hiç hakkın...”

Amys sert bir sesle sözünü kesti. “Ejderduvarı’nın ötesinde, Beyaz Kule’de Aes Sedai’sin. Burada, cahil bir öğrencisin, engereklerle dolu bir inde emekleyen aptal bir çocuk.”

“Sensiz Tel’aran’rhiod’a girmeyeceğimi söylediğimi biliyorum,” dedi Egwene, mantıklı konuşmaya çalışarak, “ama...”

Bir şey ayak bileklerinden yakaladı ve ayaklarını havaya kaldırdı; battaniyeler düştü, iç etekliği koltuk altlarında toplandı. Baş aşağı, Amys ile yüz yüze duruyordu. Öfke içinde kendini saidar’a açtı... ve bloke edildiğini gördü.

“Yalnız gitmek istedin,” diye tısladı Amys yumuşak sesle. “Uyarıldın, ama gitmek zorundaydın.” Gözleri karanlıkta, gittikçe daha parlak yanıyor gibiydi. “Neyin bekliyor olabileceğine hiç aldırmadan. Düşlerde, en cesur yürekleri paramparça edebilecek şeyler vardır.” Mavi kömürler gibi gözlerin çevresinde yüz eridi, uzadı. Derinin olduğu yerde pullar çıktı; çeneleri uzadı, keskin dişlerle doldu. “En cesur yüreği yiyebilecek şeyler,” diye hırladı.

Egwene çığlık atarak onu Gerçek Kaynak’tan ayıran kalkanı boşuna dövdü. O korkunç yüze, Amys olamayacak o şeye vurmaya çalıştı, ama bir şey bileklerini yakaladı, gerdi, titreyerek, gergin, durmasını sağladı. Tek yapabildiği, o çeneler yüzünde kapanırken çığlık atmaktı.

Egwene çığlık atarak doğrulup oturdu ve battaniyelerini kavradı. Bir çabayla ağzını kapatmayı başardı, ama onu perişan eden titremeler için hiçbir şey yapamıyordu. Çadırdaydı... ya da öyle miydi? Amys oradaydı, gölgelerin içinde bağdaş kurup oturmuştu, saidar’la parlıyordu... ya da öyle miydi? Egwene ümitsizce kendini Kaynak’a açtı ve engeli yine hissedince neredeyse uluyacaktı. Battaniyeleri kenara atarak elleri ve dizleri üzerinde kat kat halıların üzerinde emekledi, düzgünce katladığı giysileri iki eliyle dağıttı. Bir kemer bıçağı vardı. Neredeydi? Nerede? İşte!

“Otur,” dedi Amys ekşi ekşi. “Yoksa seni ilaçla yatıştırırım. Ve tadından da hoşlanmazsın.”

Egwene kısa bıçağı iki eliyle tutarak dizlerinin üzerinde döndü; kabzayı iki eliyle kavramasa elleri titreyecekti. “Bu sefer gerçekten sen misin?”

“O zaman da kendimdim, şimdi de kendimim. En iyi dersler keskin derslerdir. Beni bıçaklayacak mısın?”

Egwene tereddütle bıçağı kınına soktu. “Buna hakkın yoktu...”

“Her tür hakkım vardı! Bana söz verdin. Aes Sedailerin yalan söyleyebileceğini bilmezdim. Sana ders vereceksem, dediğimi yapacağını bilmem gerekir. Öğrencilerimden birinin kendi gırtlağını kesmesini izleyemem!” Amys içini çekti; çevresindeki parıltı kayboldu, Egwene ile saidar arasındaki engel de öyle. “Seni daha fazla engelleyemem. Benden çok daha güçlüsün. Tek Güç konusunda, öylesin. Neredeyse kalkanımı delip geçiyordun. Ama sözünü tutamayacaksan, sana ders vermek istediğimden emin değilim.”

“Sözümü tutacağım, Amys. Tutacağıma söz veriyorum. Ama arkadaşlarımla Tel’aran’rhiod’da buluşmam gerek. Onlara da söz verdim. Amys, benim yardımıma ve tavsiyelerime ihtiyaçları var.” Amys’in yüzünü karanlıkta çözmek kolay değildi, ama Egwene yumuşama görmüyordu. “Lütfen, Amys. Bana şimdiden çok şey öğrettin. Artık onları oldukları yerde bulabileceğimi düşünüyorum. Lütfen, daha öğreneceğim çok şey varken bırakma. Ne yapmamı istersen yaparım.”

“Saçlarını ör,” dedi Amys ifadesiz bir sesle.

“Saçlarımı mı?” dedi Egwene kararsızca. Kesinlikle hiç sorun olmazdı, ama neden? Şimdi onları salıyordu, omuzlarının altına uzanıyordu, ama köydeki Kadın Kurulu’nun saçlarını Nynaeve’in hâlâ kullandığı gibi bir örgüyle toplayabileceğini söylediği ve gururla patlayacak gibi hissettiği günün üzerinden çok zaman geçmemişti. İki Nehir’de örgü kadın sayılacak kadar büyüdüğünü gösterirdi.

“İki kulağının üzerinde birer tane.” Amys’in sesi hâlâ düz bir kaya gibiydi. “Örgülerine dolayacak kurdelen yoksa, ben sana veririm. Bizde küçük kızlar saçlarını böyle toplar. Sözlerini tutacağına güvenilmeyecek kadar küçük kızlar. Bana sözlerini tutacağını kanıtladığın zaman örgülerini çözebilirsin. Ama bana bir daha yalan söylersen eteklerini, küçük kızların elbiselerinde olduğu gibi kısa kestiririm ve yanında taşıman için bir oyuncak bebek bulurum. Bir kadın gibi davranmaya karar verdiğinde, sana da bir kadın gibi davranılır. Kabul et, yoksa sana bir daha ders vermem.”

“Arkadaşlarımla buluşacağımda bana eşlik edersen kabul...”

“Kabul et, Aes Sedai! Ben çocuklarla ya da sözünü tutamayanlarla pazarlık yapmam! Dediğimi yapacak, benim vermeyi seçtiklerimi kabul edeceksin, daha fazlasını değil. Değilse git ve kendini kendi başına öldürt. Ben... yardımcı... olmayacağım!”

Egwene karanlığa minnettardı; kaş çatışını saklıyordu. Söz vermişti gerçekten de, ama bütün bunlar haksızlıktı. Kimse aptalca kurallarla Rand’ı itip kakmıyordu. Eh, belki o farklıydı. Amys’in emirlerini Couladin’in ona bir mızrak saplamayı istemesiyle değişmek isteyeceğini sanmıyordu. Ama Mat kesinlikle kimsenin kurallarına tahammül edemezdi. Ama ta’veren ya da değil, Mat’in öğrenecek hiçbir şeyi yoktu; tek yapması gereken, kendisi olmaktı. Fırsat verilse, büyük olasılıkla herhangi bir şey öğrenmeyi reddederdi, kumar ya da eğlenceyle ilgili olmadığı sürece. Egwene öğrenmek istiyordu. Bazen sonsuz bir susuzluk gibi geliyordu ona; ne kadar soğurursa soğursun geçmeyen bir susuzluk. Yine de haksızlıktı. Öyle işte, diye düşündü hüzünle.

“Kabul ediyorum,” dedi. “Dediklerini yapacağım, verdiklerini kabul edeceğim, daha fazlasını istemeyeceğim.”

“Güzel.” Egwene’in söylemek istediği başka şeyler olup olmadığını görmek istermiş gibi uzun bir ara verdikten sonra –Egwene akıllıca dilini tuttu– Amys şunları ekledi: “Sana karşı sert olacağım, Egwene, ama amaçsızca değil. Sana şimdiden çok şey öğrettiğimi düşünmen başlangıçta ne kadar az bildiğini gösteriyor. Güçlü bir düşgücün var; büyük olasılıkla bir gün hepimizi geçeceksin. Ama sana öğretebileceklerimi öğrenmezsen –dördümüzün öğreteceklerini– asla o yeteneği tam olarak geliştiremezsin. Büyük olasılıkla geliştirecek kadar yaşamazsın.”

“Deneyeceğim, Amys.” Uysal numarası yapmayı iyi becerdiğini düşündü. Kadın neden onun işitmek istediklerini söylemiyordu? Egwene, Tel’aran’rhiod’a yalnız gidemeyecekse, Elayne ile bir sonraki buluşmalarında Amys’in de gelmesi gerekecekti. Ya da belki bir sonraki sefer Nynaeve olurdu.

“Güzel. Söyleyecek başka bir şeyin var mı?”

“Hayır, Amys.”

Bu sefer sessizlik daha da uzadı; Egwene ellerini dizlerinin üzerinde kavuşturarak, becerebildiğince, sabırla bekledi.

“Demek dilediğin zaman taleplerini kendine saklayabiliyorsun,” dedi Amys sonunda. “Kaşıntısı tutmuş keçi gibi kıpırdanmana sebep olduğu halde. Sebebini yanlış mı anlıyorum? Sana merhem verebilirim. Hayır mı? Pekâlâ. Arkadaşlarınla buluşman gerektiği zaman sana eşlik edebilirim.”

“Teşekkür ederim,” dedi Egwene ciddi ciddi. Kaşıntısı tutmuş keçi demek!

“İlk söylediğimde dinlememiş olman ihtimaline karşılık: öğrenmek ne kolay, ne çabuk olacak. Bu son günlerde çalıştığını sanıyorsun. Kendini gerçekten zaman ve çaba adamaya hazırla.”

“Amys, bana ne öğretebilirsen öğreneceğim ve dilediğin kadar çok çalışacağım, ama Rand ile Karanlıkdostları arasında... Öğrenmek için gereken zaman lüks olabilir ve benim cüzdanım boş.”

“Biliyorum,” dedi Amys bitkinlik içinde. “Şimdiden bizi rahatsız etmeye başladı. Gel. Çocukluklarınla yeterince zaman harcadın. Tartışılması gereken kadın işleri var. Gel. Diğerleri bekliyor.”

Egwene, ilk kez Moiraine’in battaniyelerinin boş olduğunu fark etti. Elbisesine uzandı, ama Amys, “Buna gerek olmayacak,” dedi. “Yolumuz kısa. Omuzlarına bir battaniye al ve gel. Zaten Rand al’Thor için bir sürü iş yaptım ve işimiz bitmeden önce yapmam gereken başkaları var.”

Egwene kuşkuyla omuzlarına bir battaniye alarak yaşlı kadının ardından geceye çıktı. Soğuktu. Tüyleri diken diken, buz gibi kayalık zeminden yalınayak sekerek ilerledi. Gündüzün sıcağından sonra, gece İki Nehir kışı gibi soğuk geliyordu. Nefesi ağzında ince sise dönüşüyor, hava tarafından hemen emiliyordu. Soğuk ya da değil, hava yine kuruydu.

Bilgelerin kampının arka tarafında daha önce görmediği bir çadır duruyordu, diğerleri gibi alçak, ama çepeçevre, kazıklarla yere çakılmıştı. Egwene şaşkınlık içinde Amys’in giysilerini çıkarmaya başladığını ve kendisine de aynısını yapmasını işaret ettiğini gördü. Takırdamaması için dişlerini sıkarak yavaşça Amys gibi yaptı. Aiel kadın çırılçıplak kaldığında, gece dondurucu değilmiş gibi, derin derin nefes alarak ve kollarını kendine vurarak durdu, sonra içeri daldı. Egwene hızla peşinden girdi.

Islak sıcak gözlerinin arasına inmiş bir sopa gibi çarptı. Her gözeneğinden ter fışkırdı.

Moiraine de oradaydı, diğer Bilgeler ve Aviendha da. Hepsi çıplaktı ve ağzına kadar isli taşlarla dolu, iri, demir bir kazanın çevresinde oturmuş, terliyorlardı. Tencere ve taşlar ısı yayıyordu. Aes Sedai çektiği sıkıntıların etkisinden kurtulmuş gibiydi, ama gözlerinin çevresinde, daha önce olmayan bir gerginlik vardı.

Egwene çekinerek otururken –burada kat kat halı yoktu, yalnızca kayalık zemin–, Aviendha yanındaki küçük tencereden bir avuç su aldı ve iri kazana attı. Su tıslayarak buhara dönüştü, taşların üzerinde tek bir ıslak nokta kalmadı. Aviendha, yüzünde ekşi bir ifadeyle oturuyordu. Egwene onun nasıl hissettiğini biliyordu. Kule’deki çömezlere de görevler verilirdi; en çok tencere ovmaktan mı nefret ediyordu, yoksa yer silmekten mi, karar veremiyordu. Bu görev o kadar zahmetli görünmüyordu.

“Rand al’Thor hakkında ne yapacağımızı konuşmamız gerek,” dedi Bair, Amys de oturduğunda.

“Ne yapacağınız mı?” dedi Egwene korku içinde. “İşaretleri var. Aradığınız kişi o.”

“Evet o,” dedi Melaine sertçe, kızıl altın saç tutamlarını ıslak yüzünden çekerek. “Gelişinden olabildiğince çok insanın canlı kurtulmasını sağlamaya çalışmalıyız.”

“Aynı ölçüde önemlisi,” dedi Seana, “kehanetin kalanını gerçekleştirebilmesi için onun canlı kalmasını sağlamalıyız.” Melaine dik dik ona baktı ve Seana sabırlı bir sesle ekledi, “Yoksa hiçbirimiz hayatta kalmayacağız.”

“Rhuarc Jindolardan bazılarını koruma olarak vereceğini söyledi,” dedi Egwene yavaşça. “Fikrini mi değiştirdi?”

Amys başını iki yana salladı. “Hayır. Rand al’Thor Jindo çadırlarında uyuyor ve uyanabilmesi için yüz adam uyanık bekliyor. Ama erkekler bazen olayları bizden farklı görür. Rhuarc onu takip edecektir, belki yanlış olduğunu düşündüğü fikirlerine karşı çıkacaktır, ama ona yol göstermeye çalışmayacaktır.”

“Yol gösterilmeye ihtiyacı olduğunu mu düşünüyorsunuz?” Moiraine tek kaşını kaldırmıştı, ama Egwene onu görmezden geldi. “Şimdiye dek yaptıklarını yol gösterilmeden yaptı.”

“Rand al’Thor bizim âdetlerimizi bilmiyor,” diye yanıt verdi Amys. “Bir şefi ya da klanı aleyhine çevirebilecek, Şafakla Gelen’i değil bir ıslaktopraklı görmelerine sebep olacak yüz farklı hata var. Kocam iyi bir adam, iyi bir şeftir, ama öfkeli adamları mızraklarını gömmeye ikna edecek bir barışkonuşmacısı değildir. Yakınında, yanlış adım atacak gibi göründüğünde kulağına fısıldayabilecek biri olmalı.” Aviendha’ya kızgın taşların üzerine biraz daha su atmasını işaret etti; kız asık suratlı bir zarafetle itaat etti.

“Ve ona göz kulak olmalıyız,” diye keskin bir sesle araya girdi Melaine. “Ne yapmayı planladığı hakkında, daha yapmadan fikrimiz olmalı. Rhuidean Kehaneti’nin gerçekleşmesi başladı –öyle ya da böyle, bitmeden durdurulamaz–, ama ben halkımızdan olabildiğince çok kişinin hayatta kalmasını istiyorum. Bunun nasıl başarılacağı Rand al’Thor’un niyetine bağlı.” Bair Egwene’e doğru eğildi. Kadın tamamen kemik ve kastan yapılmış gibi görünüyordu. “Sen onu çocukluğundan beri tanıyorsun. Sana sırlarını açar mı?”

“Kuşkuluyum,” dedi Egwene. “Eskisi gibi güvenmiyor.” Moiraine’e bakmaktan kaçındı.

“O sırlarını açsa bu bize söyler mi?” diye sordu Melaine. “Burada öfke yaratmak istemiyorum, ama Egwene ve Moiraine Aes Sedai. Onların istediği bizim istediğimiz olmayabilir.”

“Bir zamanlar Aes Sedailere hizmet ediyorduk,” dedi Bair kısaca. “O zaman onları hayal kırıklığına uğrattık. Belki onlara bir kez daha hizmet etmemiz gerekiyordur.” Melaine açık bir utançla kızardı.

Moiraine gördüğünü ya da kadının önceki sözlerini duyduğunu belli etmedi. Gözlerinin çevresindeki gerginlik dışında buz gibi sakindi. “Elimden geldiğince yardım ederim,” dedi serinkanlılıkla, “ama Rand üzerinde pek az etkim var. Şu anda Desen’i kendi tasarımına göre dokuyor.”

“O zaman onu yakından gözlemek ve umut etmeliyiz.” Bair içini çekti. “Aviendha, her sabah uyandığında Rand al’Thor’un yanında olacaksın ve gece yatana kadar yanından ayrılmayacaksın. Ona kafasındaki saçlar kadar yakın duracaksın. Korkarım eğitimine elimizden geldiği zaman devam edebileceğiz; iki şeyi bir arada yapmak üzerinde yük olacak, ama kaçınmak imkânsız. Onunla konuşursan, özellikle de dinlersen, yanında kalmakta sorun yaşamazsın. Pek az erkek kendilerini dinleyen genç, güzel kızları yanlarından uzaklaştırır. Belki ağzından bir şeyler kaçırır.”

Aviendha her sözcükle daha da katılaşmıştı. Bair sözünü bitirdiği zaman, “Yapmayacağım!” diye tükürdü. Ölüm sessizliği çöktü ve bütün gözler kıza döndü, ama o bakışlara meydan okurcasına karşılık verdi.

“Yapmayacak mısın?” dedi Bair yumuşak sesle. “Yapmayacak.” Sözcükler ağzında tuhaf bir tat bırakmış gibiydi.

“Aviendha,” dedi Egwene nazikçe, “kimse senden Elayne’e ihanet etmeni istemiyor, onunla yalnızca konuşman isteniyor.” Eski Mızrağın Kızı yatışmadı, tam tersine, kendine bir silah bulmaya can atarmış gibi görünüyordu.

“Mızrağın Kızları’nın bugünlerde öğrendiği disiplin bu mu?” dedi Amys keskin bir sesle. “Eğer öyleyse, bizim daha sert öğretmenler olduğumuzu göreceksin. Rand al’Thor’un yanında kalmaman için bir sebep varsa, söyle.” Aviendha’nın meydan okuması biraz soldu ve duyulmaz bir biçimde homurdandı. Amys’in sesi bıçak gibi keskinleşti. “Söyle, dedim!”

“Ondan hoşlanmıyorum!” diye patladı Aviendha. “Ondan nefret ediyorum! Nefret ediyorum!” Egwene asla mümkün olmayacağını bilmese, kızın gözyaşlarına boğulmak üzere olduğunu düşünürdü. Ama sözler onu şok etti; kuşkusuz Aviendha bunu kastetmiş olamazdı.

“Onu sevmeni ya da yatağına almanı istemiyoruz,” dedi Seana ekşi ekşi. “Sana adamı dinlemeni söylüyoruz ve itaat edeceksin!”

“Çocukluk!” diye hıhladı Amys. “Dünya artık ne tür genç kızlar üretiyor? Hiçbiriniz büyümüyor musunuz?”

Bair ve Melaine daha da keskindi, yaşlı kadın Aviendha’yı Rand’ın atına eyer yerine bağlamakla tehdit ederken –bunu gerçekten yapmayı düşünüyormuş gibiydi–, Melaine Aviendha’nın uyumak yerine geceyi çukurlar kazıp tekrar doldurarak düşüncelerini berraklaştırmasını öneriyordu. Tehditlerin kızı ikna etmek için öylesine savrulmadığını fark etti Egwene; bunlar itaat edilmeyi bekliyordu ve itaat görmeye kararlıydılar. Aviendha’nın kazanacağı bütün gereksiz işler inatçı olmasının bir cezasıydı. Dört çift Bilge gözü üzerine dikilmişken, o inatçılık büzülüyor gibiydi –kendini savunurcasına dizleri üzerine çökmüştü–, ama tüm bunlara dayanıyordu.

Egwene uzanarak elini Aviendha’nın omzuna koydu. “Bana kız kardeş gibi olduğumuzu söylemiştin ve ben seni öyle sayıyorum. Bunu benim için yapar mısın? Elayne için ona göz kulak olduğunu düşün. Elayne’i de seversin, biliyorum. Rand’a, mektuplarında söylediklerini kastettiğini söyleyebilirsin. Bunu işitmek hoşuna gidecektir.”

Aviendha’nın yüzü kasıldı. “Yaparım,” dedi, çökerek. “Elayne için ona göz kulak olurum. Elayne için.”

Amys silkelendi. “Aptallık. Ona biz söylediğimiz için göz kulak olacaksın, kızım. Başka sebebin olduğunu düşünüyorsan, acı verici ölçüde yanıldığını anlayacaksın. Daha fazla su. Buhar azalıyor.”

Aviendha, taşların üzerine, mızrak fırlatır gibi su döktü. Egwene onun eski ruh halinin döndüğünü görmekten memnundu, ama yalnız kaldıklarında onu uyarmayı düşünüyordu. Canlılık iyiydi, ama bazı kadınların yanında –örneğin dört Bilge ve Siuan Sanche–, şevkine hâkim olmak daha mantıklıydı. Kadın Kurulu’na bütün gün bağırabilirdiniz ve onlar yine de kendi bildiklerini okurdu ve siz ağzını açmamış olmayı dilerdiniz.

“Madem bu konu halledildi,” dedi Bair. “Zamanımız varken buharın tadını sessizce çıkaralım. Rand al’Thor için Alcair Dal’da bir toplantı ayarlayacaksak, daha bu gece ve gelecek gecelerde yapacak işleri olanlar var.”

“Erkekler hep kadınları kendileri için çalıştırmanın bir yolunu buluyor,” dedi Amys. “Rand al’Thor neden farklı olsun ki?”

Aviendha’nın kızgın taşlara su attığı zaman çıkan tıslamalar dışında çadıra sessizlik çöktü. Bilgeler ellerini dizlerine koymuş, derin derin nefes alarak oturuyordu. Aslında oldukça hoş, hatta rahatlatıcıydı, nemli sıcaklık, deri üzerindeki terin kaygan, arındırıcı hissi. Egwene biraz uykusuz kalmaya değdiğini düşünüyordu.

Ama Moiraine rahatlamış görünmüyordu. Buharlar saçan kazana, çok uzaklarda başka şeyler görüyormuş gibi bakıyordu.

“Kötü müydü?” dedi Egwene yumuşak sesle, Bilgeleri rahatsız etmemek için. “Rhuidean, demek istiyorum.” Aviendha hızla başını kaldırdı, ama hiçbir şey demedi.

“Anılar soluyor,” dedi Moiraine, aynı ölçüde sessizce. Bakışlarını o uzak imgeden ayırmadı ve sesi havadaki ısıyı alacak kadar soğuktu. “Çoğu kayboldu bile. Diğerleri... Çark dilediği gibi dokur ve biz Desen’de ipliklerden başka bir şey değiliz. Yenidendoğan Ejder’i, Rand’ı bulmak, onu Son Savaş’ı karşılamak üzere hazırlamak için hayatımı adadım. Ne gerekirse gereksin bunu başaracağım. Hiçbir şey ve hiç kimse bundan daha önemli olamaz.”

Egwene sıcağa rağmen ürpererek gözlerini kapattı. Aes Sedai meydan okuma istemiyordu. Kadın değil, bir buz parçası gibiydi. Egwene o hoş duyguyu yeniden yakalamaya çalışarak yerine yerleşti. Gelecek günlerde buna benzer anların çok az ve çok uzak olacağını tahmin ediyordu.

36
Yanıltmacalar

Aieller erkenden kampı bozdular ve daha doğmamış güneş uzak dağların siluetini çıkarırken Rhuidean’dan uzaklaştılar. Üç grup halinde Chaendaer’in çevresinden dolandılar, tepeler, yüksek taş minareler, düz tepeli kulelerle bölünen kaba düzlüklere indiler. Arazi gri, kahverengi ve arada kalan her renkle boyanmıştı, bazıları uzun, kırmızı ve sarı helezonlarla kaplıydı. Kuzeybatıya doğru ilerlerlerken zaman zaman büyük, doğal bir kemer yükseliyor ya da düşmek üzere görünen, imkânsız şekillerde dengelenmiş dev kaya parçaları beliriyordu. Rand ne tarafa bakarsa baksın, uzakta çentik çentik dağlar yükseliyordu. Dünyanın Kırılışı’ndan kalan bütün yıkıntılar Aiel Kıraçları denen bu yere toplanmış gibiydi. Zemin çatlak, kahverengi kil değilse, sarı, kahverengi ya da arada bir şeydi, taşlı ve çıplaktı, her yerde kuru yarıklar ve boşluklarla bölünüyordu, Dağınık bitkiler seyrek ve alçaktı, dikenli, yapraksız şeyler; görünen pek az çiçek, beyaz, kırmızı ya da sarı, o ıssızlıkta şaşırtıcı geliyordu. Zaman zaman kaba otlar yeri kaplıyordu ve nadiren, yine dikenleri olan güdük ağaçlar beliriyordu. Chaendaer ve Rhuidean vadisi ile karşılaştırıldığında, neredeyse yeşilliklerle dolu gibi geliyordu. Hava öyle berraktı, arazi öyle çıplaktı ki, Rand’a kilometrelerce ötesini görebilirmiş gibi geliyordu.

Ama hava çok kuruydu, sıcak hâlâ merhametsizdi, güneş bulutsuz gökyüzünde eriyik bir altın top gibiydi. Rand güneşi uzak tutmak için kafasına bir shoufa sarmıştı ve sık sık Jeade’en’in heybesindeki tulumdan su içiyordu. Tuhaf şekilde, ceket giymek fayda ediyor gibiydi; daha az terlemiyordu, ama kırmızı yünün altında gömleği ıslak kalıyor, onu biraz serinletiyordu. Mat bir kumaş şeritle kafasının üzerine geniş, beyaz bir mendil bağlamıştı, ensesine sarkan, parıltıya karşı gözlerini gölgeleyen tuhaf bir şapka gibi. Kuzgun işaretli kılıç-mızrağını kargı gibi, dibini üzengisine dayayarak taşıyordu.

Grupları yaklaşık dört yüz Jindo’dan oluşuyordu; Rand ve Mat önde, Rhuarc ve Heirn’in yanında at sürüyordu. Elbette Aieller de yürüyordu, çadırları ve Tear’dan getirdikleri ganimetler yük katırları ve atlarca taşınıyordu. Bazı Jindo Kızları ileride keşif kolu olarak yayılmıştı ve Taş Köpekler arkayı kolluyordu. Ana grup dikkatli gözler, hazır mızraklar ve ok takılmış yaylarla korunuyordu. Sözde Rhuidean’ın Barışı Chaendaer’e gidenler kendi yerleşimlerine dönene kadar sürerdi, ama Rhuarc Rand’a, geçmişte hatalar yapıldığının bilindiğini, özürlerin ve kan bedellerinin ölüleri mezardan geri getirmediğini açıklamıştı. Rhuarc böyle bir dönemde hataların özellikle olası olduğunu düşünüyor gibiydi, kısmen Shaido grubu yüzünden.

Shaido toprakları Jindoların Taardadlarının topraklarının ötesinde, Chaendaer’den aynı yönde uzanıyordu ve bir buçuk kilometre uzakta Jindo grubuna paralel ilerliyorlardı. Rhuarc’a göre Couladin kardeşinin dönmesi için bir gün daha beklemeliydi. Rand’ın Muradin’i kendi gözlerini çıkarırken görmesi bir fark yaratmazdı; ayrılan zaman on gündü. Daha erken ayrılmak, Rhuidean’a gireni terk etmek sayılırdı. Ama Couladin, Jindoların hayvanlarını yüklediğini görür görmez Shaidolara toplanmalarını emretmişti. Shaidolar şimdi kendi keşif kolları ve arka korumalarıyla ilerliyor, görünürde Jindoları görmezden geliyorlardı, ama aralarındaki mesafe asla üç yüz adımdan daha fazla açılmıyordu. Bir adam klan şefi olarak işaretlenme girişiminde bulunduğunda yarım düzine başka boydan tanıkların gelmesi doğaldı ve Couladin’in halkı Jindo halkına, ikiye bir üstündü. Rand mesafenin aniden ve şiddetle kapanmamasının sebebinin Shaidolar ile Taardadlar arasındaki üçüncü grup olduğunu düşünüyordu.

Tüm diğer Aieller gibi Bilgeler de yürüyordu, Rhuarc’ın gai’shain adını verdiği, yük atlarını çeken o tuhaf, beyaz cüppeli erkek ve kadınlar da öyle. Tam olarak hizmetkâr değildiler, ama Rand Rhuarc’ın şeref, görev ve tutsaklar hakkındaki açıklamalarını anladığından emin değildi; Heirn’in açıklamaları daha da kafa karıştırıcıydı, sanki suyun neden ıslak olduğunu açıklamaya çalışırmış gibi davranmıştı. Moiraine, Egwene ve Lan Bilgelerin yanında at sürüyordu, en azından iki kadın öyle yapıyordu. Muhafız savaş atını Shaido tarafında, biraz ötede sürüyor, grubu engebeli araziyi izlediği kadar dikkatle izliyordu. Bazen Moiraine ya da Egwene ya da ikisi birden atlarından inip Bilgelerle konuşurken yürüyorlardı. Rand, söylediklerini dinleyebilmek için bütün parasını verirdi. Sık sık ona doğru bakıyorlardı, kuşkusuz Rand’ın fark etmemesi gereken hızlı bakışlar. Bir sebepten Egwene saçlarını bir gelin gibi kırmızı kurdelelerle örerek iki örgü halinde toplamıştı. Rand neden olduğunu bilmiyordu. Chaendaer’den ayrılmadan önce bu konuda yorum yapmıştı –yalnızca geçerken bahsetmişti– ve kız neredeyse kellesini uçuruyordu.

“Senin için uygun olan kadın Elayne.”

Rand şaşkın şaşkın Aviendha’ya baktı. Kızın mavi yeşil gözlerindeki meydan okuyan ifade geri gelmişti, ama çıplak nefretin üzerindeydi. O sabah uyandığında kız çadırın dışında bekliyordu ve o zamandan beri üç adımdan fazla uzaklaşmamıştı. Bilgelerin kızı casusluk yapmakla görevlendirdiği açıktı ve kuşkusuz Rand bunu da fark etmemiş olmalıydı. Kız güzeldi ve Rand’ın bundan ötesini görmeyecek kadar aptal olduğu varsayılıyordu. Kızın şimdi etek giyiyor olmasının ve artık küçük bir kemer bıçağından başka silah taşımıyor olmasının gerçek sebebi bu olmalıydı. Kadınlar, erkeklerin akılsız olduğunu düşünüyor gibiydi. Aslında bir düşününce, diğer Aiellerin hiçbiri kızın giysi değiştirmesiyle ilgili yorum yapmamıştı, ama Rhuarc bile kıza uzun uzun bakmaktan kaçınıyordu. Muhtemelen neden orada olduğunu biliyorlardı ya da Bilgelerin planları hakkında bir fikirleri vardı ve bundan bahsetmek istemiyorlardı.

Rhuidean. Rand kızın neden oraya gittiğini hâlâ bilmiyordu; Rhuarc “kadınların işleri” hakkında homurdanmış, kızın yanında konuşmaktan açık açık kaçınmıştı. Kızın Rand’ın yanından ayrılmamasına bakarak, bu hiç konuşmamak anlamına geliyordu. Klan şefi şimdi mutlaka dinliyordu ve Heirn ile bütün Jindolar işitme mesafesindeydi. Bazen Aieller söz konusu olduğunda anlamak imkânsızdı, ama Rand onların eğleniyormuş gibi göründüğünü düşünüyordu. Mat alçak sesle ıslık çalıyor, göstere göstere ikisi dışında her şeye bakıyordu. Buna rağmen kız bütün gün ilk kez onunla konuşmuştu.

“Ne demek istiyorsun?” diye sordu Rand.

Kızın bol etekleri onu engellemiyordu. Jeade’en’in yanında yürüyordu. Hayır, yürüyor değil. Daha çok avına yaklaşır gibi. Kedi olsa, mutlaka kuyruğunu da sallıyor olurdu. “Elayne bir ıslaktopraklı, senin türünden.” Kız başını kibirle arkaya attı. Aiel savaşçıların ensesinde uzattığı kısa kuyruk kaybolmuştu. Şakaklarına sardığı katlanmış eşarp hemen hemen bütün saçlarını sarmalıyordu. “Tam da sana uygun kadın. Güzel değil mi? Sırtı dik, kol ve bacakları ince ve güçlü, dudakları tombul aşkelmaları gibi. Saçları sapsarı, gözleri mavi safirler gibi. Derisi en ince ipekten daha pürüzsüz, göğüsleri güzel ve yuvarlak, kalçası...”

Rand çılgınca sözünü kesti. Yanakları kızarıyordu. “Güzel olduğunu biliyorum. Sen ne yapıyorsun?”

“Onu tarif ediyorum.” Aviendha kaşlarını çatarak ona baktı. “Onu hiç banyoda gördün mü? Gördüysen tarif etmeme gerek yok...”

“Görmedim!” Rand sesinin boğuluyormuş gibi çıkmamasını diliyordu. Rhuarc ve diğerleri gerçekten dinliyordu, yüzlerinde eğlenme dışında ifade yoktu. Mat açık, çapkın bir sırıtmayla gözlerini yuvarladı.

Kız omuzlarını silkmekle yetindi ve şalını düzeltti. “Kendisi ayarlamalıydı. Ama ben onu gördüm ve onun kız kardeşi kadar yakınmışım gibi davranacağım.” Vurgu, Rand’ın kız kardeşi gibi yakın biri de aynı şeyi yapardı, der gibiydi; Aiel âdetleri tuhaftı, ama bu delilikti! “Kalçaları...”

“Kes şunu!”

Kız ona yan yan, öfkeyle baktı. “Sana uygun olan kadın o. Elayne gelin çelengi yerine yüreğini ayaklarının dibine koydu. Tear Taşı’nda bunu bilmeyen herhangi biri kalmış mıydı sanıyorsun?”

“Elayne hakkında konuşmak istemiyorum,” dedi Rand kıza kararlılıkla. Başladığı gibi devam edecekse, kesinlikle hayır. Bunun düşüncesi yine yüzünü kızarttı. Kız ne dediğine ve kimlerin işittiğine aldırmıyor gibiydi.

“Kızarmakta haklısın, o sana yüreğini açmışken onu bir kenara atıyorsun.” Aviendha’nın sesi sert ve horgörü doluydu. “Sana iki mektup yazdı, annenin çatısı altında soyunmuş gibi her şeyi açtı. Sen öpücükler almak için onu köşelerde kıstırıyorsun, sonra onu reddediyorsun. O mektuplarda söylediği her sözcüğü kastetti. Sen ona ne yapmayı kastediyorsun, ıslaktopraklı?”

Rand saçlarını ovaladı ve shoufa’sını düzeltmek zorunda kaldı. Elayne her sözcüğü kastetmişti, ha? İki mektupta da mı? İşte bu olanaksızdı. Hemen hemen her konuda birbirleriyle çelişiyorlardı! Aniden irkildi. Bunu ona Egwene mi söylemişti? Elayne’in mektupları konusunu? Kadınlar bu tür şeyleri aralarında tartışıyorlar mıydı? Aralarında, bir erkeğin kafasını karıştırmanın en iyi yolunu bulmak için plan mı yapıyorlardı?

Rand kendini Min’i özlerken buldu. Min onu hiç aptal yerine koymazdı. Eh, bir iki kez dışında asla. Ve ona hiç hakaret etmezdi. Eh, ona birkaç kez “koyun çobanı” demişti. Ama onun yanında kendini rahat ve tuhaf bir şekilde sıcak hissederdi. Kız, onu Elayne ve Aviendha gibi tamamen aptal hissettirmezdi.

Sessizliği, eğer bu mümkünse, Aiel kadını daha sinirlendirmiş gibiydi. Kendi kendine homurdanarak, bir şeyleri ezmek istermiş gibi yanında yürüyerek şalını yarım düzine kez tekrar tekrar düzeltti. Sonunda homurdanması kesildi. Bunun yerine gözlerini dikip Rand’a bakmaya başladı. Bir akbaba gibi. Rand kız yüzüne bakarken nasıl takılıp düşmediğini anlayamıyordu.

“Neden bana öyle bakıyorsun?” diye sordu.

“Dinliyorum, Rand al’Thor, çünkü sessiz kalmamı istedin.” Dişlerini sıkarak gülümsedi. “Seni dinlemem hoşuna gitmiyor mu?”

Rand kızın ötesindeki Mat’e baktı, delikanlı başını iki yana salladı. Kadınları anlamak imkânsızdı. Rand kendini önünde nelerin beklediğini düşünmeye zorladı, ama kızın gözleri üzerindeyken zordu. Güzel gözler, ama içlerinde nispetten başka bir şey olsaydı. Rand onun başka bir yere bakmasını diledi.

Mat, güneşin parılltısına karşı gözlerini gölgeleyerek Rand ve atlarının arasında yürüyen Aiel kadına bakmamak için elinden geleni yaptı. Rand’ın kıza neden tahammül ettiğini anlayamıyordu. Aviendha yeterince güzeldi, evet –güzelden de öte, özellikle de doğru düzgün kıyafetlere benzer bir şeyler giydikten sonra–, ama engerek gibi dili ve mizacı ile, Nynaeve bile bu kızın yanında uysal sayılırdı. Kızın kendisine değil Rand’a yapışmasından memnundu.

Kafasındaki mendili çıkardı ve yüzündeki teri sildi, sonra mendili yine bağladı. Sıcak ve gözlerinden çıkmayan güneş ışıkları onu etkilemeye başlamıştı. Bu koca ülkede gölge denen bir şey yok muydu? Ter yaralarını yakıyordu. Önceki gece, sonunda uyuduktan sonra Moiraine onu uyandırdığında Şifa’yı reddetmişti. Üzerinizde Güç kullanılmasından kaçınmak karşılığında birkaç kesik küçük bir bedeldi ve Bilgelerin tadı pis çayı baş ağrısını geçirmişti. Eh, en azından biraz. Başka ne hastalığı varsa, Moiraine’in bu konuda bir şey yapabileceğini sanmıyordu ve kendisi anlayana kadar ona söylemeye niyeti yoktu. O zaman da söylerse. Düşünmek bile istemiyordu.

Moiraine ve Bilgeler onu izliyordu. Aslında Rand’ı izlediklerini düşünüyordu, ama verdiği his aynıydı. Şaşırtıcı şekilde, güneş saçlı olan, Melaine, Aes Sedai’nin arkasına, Aldieb’e tırmanmış beceriksizce biniyor, Moiraine’in beline tutunuyor ve konuşuyorlardı. Mat, Aiellerin ata binebildiğini bilmezdi. O sert, yeşil gözlerle güzel bir kadındı Melaine. Ama elbette, yönlendirebiliyordu. Öyle kadınlara bulaşmak için bir erkeğin su katılmamış salak olması gerekirdi. Mat Zar’ın eyerinde kıpırdanarak kendine Aiellerin ne yapıp yapmadığının kendisi için önemli olmadığını hatırlattı.

Rhuidean’a gittim. O yılan insanların yapmam gerektiğini söylediği şeyleri yaptım. Peki karşılığında ne edinmişti? Bu lanet mızrak, gümüş bir madalyon ve... Artık gidebilirim. Biraz aklım varsa, giderim.

Gidecekti. Kıraç’ta kendi başına yol bulmaya çalışacaktı... susuzluk ve güneş çarpmasından ölmezse. Rand onu hâlâ tutuyor, çekiyor olmasa gidebilirdi. Anlamanın tek yolu, gitmeye çalışmaktı. Issız manzaraya baktı ve yüzünü buruşturdu. Bir rüzgâr yükseldi –aşırı ısınmış bir fırının üzerinde esermiş gibiydi– ve küçük hortumlar çatlak zeminin üzerinde sarı tozdan huniler döndürdü. Sıcaktan, uzak dağlar pırıldıyormuş gibi görünüyordu. Belki biraz daha kalmak en iyisiydi.

İleride keşif yapan kızlardan biri koşarak geldi, Rhuarc’ın yanında yürümeye başladı ve alçak sesle konuştu. İşi bittiği zaman Mat’e bir gülümseme çaktı ve Mat Zar’ın yelesindeki keskin bir dikeni çıkarmakla uğraşmaya başladı. Kızı çok iyi hatırlıyordu; Dorindha adında, Egwene’in yaşlarında kızıl saçlı bir kadın. Onu Kızların Öpücüğü oynamaya ikna edenlerden biri. İlk sırayı o almıştı. Mat onunla göz göze gelmek istemediğinden değil, hele yapamayacağından hiç değil; atındaki dikenleri falan temizlemek daha önemliydi.

“Çerçiler,” diye bildirdi Rhuarc, Dorindha geldiği yönde uzaklaştığı zaman. “Çerçi arabaları, bu tarafa geliyor.” Sesi memnun çıkmıyordu.

Ama Mat epey canlandı. Bir çerçi tam da ihtiyaç duyduğu şey olabilirdi. Adam geliş yolunu biliyorsa, gidiş yolunu da bilirdi. Rand’ın düşündüğü şeyleri tahmin edip etmediğini merak etti; tüm diğer Aieller kadar boş suratlı biri olup çıkmıştı.

Aieller biraz hızlandılar. Couladin’in halkı hiç tereddüt etmeden Jindoları ve Bilgelerin grubunu taklit etti; muhtemelen kendi keşif kolları da haber getirmişti. Atların hızlı yürümesine sebep olacak kadar hızlanmışlardı. Güneş, Aielleri hiç rahatsız etmiyordu, beyaz cüppeli gai’shain’ları bile. Kırık zeminin üzerinde kayarcasına ilerliyorlardı.

Üç kilometre sonra arabalar göründü, bir buçuk düzineydiler, ip gibi dizilmişlerdi. Hepsi yolculukla yıpranmış görünüyordu ve her yerlerine yedek tekerlekler bağlanmıştı. Sarı toz tabakasına rağmen ilk iki araba tekerlekli, beyaza boyalı, küçük evler gibi görünüyordu, arkada tahta merdivenleri, çatıda metal soba bacaları vardı. Yirmişer katırlık takımlarca çekilen ve dev fıçılara benzeyen son üçü yine beyazdı. Kuşkusuz hepsi suyla doluydu. Arada kalan arabalar İki Nehir’deki çerçi arabalarına benziyorlardı, yüksek, sağlam çubuklu tekerlekleri, yüksek, kemerli kanvas örtülerin üzerine bağlanmış, tangırdayan tencere yığınları ve büyük ağ torbalar vardı.

Araba sürücüleri Aielleri görür görmez dizginleri çektiler ve Aiel grupların yaklaşmasını beklediler. Açık gri ceket ve siyah, geniş siperlikli şapka giymiş ağır bir adam öndeki arabanın arkasından indi ve zaman zaman düz tepeli şapkasını çıkarıp iri, beyaz bir mendille alnını silerek durup izlemeye başladı. Adam, beş yüz kadar Aiel’in hızla kendisine yaklaşmasını izlerken sinirli görünüyorsa da, Mat onu suçlayamazdı. Tuhaf olan, Mat’in yakınındaki Aiellerin yüz ifadeleriydi. Rand’ın atının önünde koşan Rhuarc sert görünüyordu ve Heirn’in yüzüyle kaya kırılabilirdi.

“Anlamıyorum,” dedi Mat. “Birini öldürecekmişsiniz gibi görünüyorsunuz.” Bu umutlarım kesinlikle yok ederdi. “Siz Aiellerin buraya, Kıraç’a gelmesine izin verdiğiniz yalnızca üç tür insan var sanıyordum; çerçiler, âşıklar ve Gezginler.”

“Çerçiler ve âşıklar hoş karşılanır,” diye yanıt verdi Heirn ters ters. Eğer bu hoş karşılamaksa, Mat Aiellerin hoş karşılamamasını görmek istemezdi.

“Ya Gezginler?” diye sordu merakla. Heirn sessiz kalınca ekledi. “Tenekeciler? Tuatha’anlar?” Boy şefinin yüzü daha da sertleşti, sonra arabalara döndü. Aviendha, Mat’e aptalın tekiymiş gibi baktı.

Rand, Jeade’en’i Zar’ın yakınına çekti. “Ben olsam Aiellerin yanında Tenekecilerden bahsetmezdim,” dedi alçak sesle. “Bu... hassas... bir konu.”

“Sen öyle diyorsan.” Neden Tenekeciler hassas bir konu olacaktı ki? “Bana bu çerçiye karşı da hassas olacaklarmış gibi geliyor. Çerçi! Emond Meydanı’na daha az arabayla gelen tüccarlar hatırlarım.”

“Adam Kıraç’a gelmiş,” diye güldü Rand. Jeade’en başını arkaya attı ve birkaç adım dans etti. “Acaba bir daha çıkabilecek mi?” Rand’ın çarpık sırıtışı gözlerine kadar ulaşmıyordu. Bazen Mat Rand’ın deli mi, değil mi, karar vermesini ve bu işi bitirmesini diliyordu. Neredeyse.

Rhuarc arabalara üç yüz adım kala durma işareti verdi; o ve Heirn yalnız devam ettiler. En azından niyeti bu gibiydi, ama Rand benekli aygırını peşlerinden topukladı ve Jindo korumalar da kaçınılmaz olarak peşinden geldi. Ve Rand’ın atına bağlanmış gibi yakın duran Aviendha, elbette. Mat de yerinde kalmadı. Rhuarc bu adamı geri çevirecekse, Mat onlarla gitme şansını kaçırmak istemiyordu.

Shaidoların arasından Couladin çıkıp koşturdu. Yalnız. Belki Rhuarc ve Heirn’in niyetlendiği gibi yapmak istemişti, ama Mat adamın Rand yüz korumaya ihtiyaç duyarken yalnız gidebildiğini vurgulamak istediğini düşündü. Başta Moiraine de gidecek oldu, ama Bilgelerle konuştuktan sonra hepsi olduğu yerde kaldı. Ama izliyorlardı. Aes Sedai atından indi, kıvılcımlanan küçük bir şeyle oynadı ve Egwene ile Bilgeler çevresinde toplandı.

Yüzünü silmesine rağmen iri, gri ceketli adam yakından bakınca huzursuz görünmüyordu, ama aniden yerden Mızrağın Kızları doğrulup arabasını çevirince yerinde sıçradı. Araba sürücüleri, yüzlerinde bir sürü yara izi olan ve kırık burunlar taşıyan sert yüzlü adamlar, oturaklarının altına kaçacak gibi görünüyorlardı; Aiel kurtları ile karşılaştırılınca zorlu sokak köpeklerinden başka bir şey değildiler. Çerçi hemen kendini topladı. Onca cüsseye rağmen şişman değildi; o ağırlık kastan oluşuyordu. At üstünde gelen Rand ve Mat meraklı bakışlar kazandılar, ama adam Rhuarc’ı hemen seçti. Çengel burnu ve kara, çekik gözleri, kare, esmer yüzüne avcı hayvan gibi bir ifade veriyordu ve bu ifade geniş geniş gülümseyerek şapkasını çıkardığı ve eğildiği zaman azalmadı. “Ben Hadnan Kadere,” dedi. “Bir çerçi. Soğuk Kayalar Mezrası’nı arıyorum, iyi efendilerim, ama yine de herkesle ticaret yaparım. Çok güzel...”

Rhuarc buzdan bir bıçak gibi sözünü kesti. “Soğuk Kayalar’dan ve başka herhangi bir yerleşimden çok uzağa yönelmişsin. Nasıl oluyor da bir rehber edinmeden Ejderduvarı’ndan bu kadar uzağa gelebiliyorsun?”

“Pek bilmiyorum, iyi yürekli efendim.” Kadere gülümsemeyi bırakmadı, ama ağzının köşeleri biraz gerildi. “Açık açık yolculuk ettim. Üç Kat Topraklar’ın bu kadar güneyine ilk kez geliyorum. Belki de burada rehber olmadığını düşündüm.” Couladin mızraklarından birini aylak aylak çevirerek yüksek sesle hıhladı. Kadere mızrağın kalın bedenine saplandığını hissetmiş gibi omuzlarını kaldırdı.

“Her zaman rehber vardır,” dedi Rhuarc soğuk soğuk. “Rehbersiz bu kadar uzağa gelebilmen şanslı olduğunu gösteriyor. Ölmemiş olman ya da Ejderduvarı’na çırılçıplak dönmek zorunda kalmaman şans.” Kadere huzursuz bir gülümsemeyle dişlerini çıkardı ve klan şefi devam etti. “Bize rastlaman şans. Bu yönde bir iki gün daha devam etseydin Rhuidean’a varırdın.”

Çerçinin yüzü grileşti. “İşittim ki...” Susup yutkundu. “Bilmiyordum, iyi efendilerim. Bana inanmalısınız, böyle bir şeyi bilinçli olarak yapmam. Kazayla da yapmam,” diye ekledi telaşla. “Işık sözlerimdeki doğruluğu aydınlatsın, iyi efendilerim, asla yapmam!”

“Bu iyi,” dedi Rhuarc ona. “Cezalar şiddetlidir. Benimle Soğuk Kayalar’a gelebilirsin. Bir daha kaybolman iyi olmaz. Üç Kat Topraklar bilmeyenler için tehlikeli olabilir.”

Couladin’in başı meydan okurcasına kalktı. “Neden benimle gelmesin?” dedi keskin bir sesle. “Burada Shaidoların sayısı daha fazla, Rhuarc. Göreneklere göre benimle geliyor.”

“Ben bakmazken klan şefi mi oldun?” Ateş saçlı Shaido kızardı, ama Rhuarc tatmin işareti vermedi, yalnızca düz bir sesle devam etti. “Çerçi Soğuk Kayalar’ı arıyor. Benimle gelecek. Shaidolar yolda onunla ticaret yapabilir. Taardadlar çerçileri kendilerine saklayacak kadar aç değildir.”

Couladin’in yüzü daha da karardı, ama sesini yumuşattı, gösterdiği çabayla gıcırdasa bile. “Ben Soğuk Kayalar’ın yakınında kamp yapacağım, Rhuarc. Şafakla Gelen tüm Aielleri ilgilendirir, yalnızca Taardadları değil, Shaidolar uygun yerlerini alacak. Shaidolar Şafakla Gelen’i takip de edecek.” Bu kişinin Rand olduğunu kabullenmiş olmadığını fark etti Mat. Arabalara bakmakta olan Rand dinlemiyor gibiydi.

Rhuarc bir an sessiz kaldı. “Şafakla Gelen’i takip etmek için geliyorlarsa, Shaidolar Taardadların topraklarında hoş karşılanacak.” Bu da iki şekilde anlaşılabilirdi.

Bu süre içinde Kadere yüzünü siliyor, büyük olasılıkla Aieller arasındaki bir savaşın ortasına düştüğünü düşünüyordu. Rhuarc’ın daveti üzerine rahatlayarak derin bir nefes aldı. “Teşekkür ederim, iyi efendilerim. Teşekkür ederim.” Muhtemelen onu öldürmedikleri için. “Belki arabalarımda neler olduğunu görmek istersiniz. Hoşlanabileceğiniz özel şeyler?”

“Daha sonra,” dedi Rhuarc. “Bu gece Imre Dayanağı’nda duracağız, mallarını o zaman gösterebilirsin.” Couladin, Imre Dayanağı ismini (o da her ne ise) duyduktan sonra uzaklaşmaya başlamıştı bile. Kadere şapkasını başına geçirecek oldu.

“Şapka,” dedi Mat, Zar’ı çerçiye yaklaştırarak. Kıraç’ta biraz daha kalması gerekecekse, en azından o lanet güneşi gözlerinden uzak tutabilirdi. “Öyle bir şapka için bir altın marka veririm.”

“Kabul!” dedi buğulu, ezgili bir kadın sesi.

Mat dönüp baktı ve irkildi. Aviendha ve Mızrağın Kızları dışında görünürdeki tek kadın ikinci arabadan çıkmış geliyordu, ama o ses (duyduğu en güzel seslerden biriydi) bu kadına kesinlikle uymuyordu. Rand kadına kaşlarını çattı ve başını iki yana salladı. Bunda haklıydı. Kadere’den otuz santim kısa olan kadın çok daha ağır çekiyor olmalıydı. Yağ katmanları kara gözlerini neredeyse gizliyor, çekik olup olmadıklarını saklıyordu, ama burnu çerçininkini cüce gibi gösteren bir balta gibiydi. Bedeninin üzerinde gerilmiş açık bej rengi ipekten elbisesi, kaba, siyah saçlarına işlemeli fildişi taraklarla tutturulmuş beyaz, dantel şalı içinde, cüssesiyle uyumsuz bir hafiflikle hareket ediyordu. Neredeyse Mızrağın Kızları’ndan biri gibiydi.

“İyi bir teklif,” dedi kadın o ezgili sesle. “Benim adım Keille Shaogi, çerçiyim.” Kadın, şapkayı Kadere’den kaptı ve Mat’e uzattı. “Sağlamdır, iyi efendim ve neredeyse yenidir. Üç Kat Topraklar’da hayatta kalmak için böyle bir şeye ihtiyaç duyacaksınız. Burada, bir insan...” Şişman parmaklarını kırbaç gibi bir sesle şaklattı. “...böyle ölebilir.” Ani kahkahasında aynı buğulu, okşayıcı nitelik vardı. “Bir altın marka demiştiniz.” Mat tereddüt edince kadının yan gömülü gözleri kuzgun karası parladı. “Bir pazarlığı bir adama nadiren iki kez teklif ederim.”

Kadın için söylenebilecek en küçük şey tuhaf olduğuydu. Kadere yüzünü hafifçe buruşturmak dışında itiraz etmedi. Keille ortağıysa, kimin lafının geçtiği konusunda kuşku yoktu. Ve şapka Mat’in beynini kaynamaktan koruyacaksa, ödeyeceği bedele değerdi. Kadın şapkayı bırakmadan önce uzattığı Tear markasını ısırdı. Tuhaftır, tam kafasına göreydi. Ve geniş siperliğin altı daha serin olmasa da, en azından daha gölgelikti. Mendili ceketinin cebine kaldırdı.

“Kalanlar da bir şeyler ister miydi?” Şişman kadın Aiellere göz gezdirdi. “Ne güzel bir çocuk,” diye mırıldandı Aviendha’ya, dişlerini gülümseme olabilecek bir ifadeyle göstererek. Rand’a tatlı tatlı, “Ya siz, iyi efendim?” dedi. O yüzden o sesin çıkması gerçekten de sinir bozucuydu, özellikle de tatlı bir tını kazanınca. “Bu ümitsiz topraklarda sizi koruyacak herhangi bir şey?” Rand araba sürücülerine bakmak için Jeade’en’i çevirerek başını iki yana sallamakla yetindi. Yüzündeki shoufa ile gerçekten Aiel’e benziyordu.

“Bu gece, Keille,” dedi Kadere. “Bu gece ticaret yapacağız, Imre Dayanağı denen bir yerde.”

“Öyle yapalım.” Kadın Shaido grubuna uzun uzun baktı. Bilgelerin grubunu daha da uzun süzdü. Aniden kendi arabasına döndü ve omzunun üzerinden çerçiye, “O zaman neden bu iyi beyleri ayakta tutuyoruz? Hareket et, Kadere. Hareket et,” dedi. Rand başını yine iki yana sallayarak kadının arkasından baktı.

Kadının arabasında bir âşık vardı. Mat sıcaktan etkilenmiş olması gerektiğini düşünerek gözlerini kırpıştırdı, ama adam kaybolmadı. Orta yaşlarında, siyah saçlı, yama kaplı pelerin takmış bir adamdı. Keille onu önden arabanın merdivenlerine itene kadar durup endişe içinde, toplananlara baktı. Kadere kadının beyaz arabasına, bir Aiel’den daha ifadesiz bir yüzle baktı, sonra kendi arabasına döndü. Gerçekten de tuhaf insanlar.

“Âşığı gördün mü?” diye sordu Mat Rand’a. Rand daha önce hiç araba görmemiş gibi araba dizisini süzerek dalgın dalgın başını salladı. Rhuarc ve Heirn Jindo grubuna doğru yola koyulmuştu bile. Rand’ın çevresindeki yüz kişi sabırla bekliyor, bakışlarını onunla fare bile olabilecek her şey arasında paylaştırıyorlardı. Sürücüler dizginleri toplamaya başladı, ama Rand kıpırdamadı. “Tuhaf insanlar bu çerçiler, sence de öyle değil mi, Rand? Ama herhalde Kıraç’a gelmek için tuhaf olmak gerekiyordur. Bize baksana.” Bunun üzerine Aviendha yüzünü buruşturdu, ama Rand işitmemiş gibiydi. Mat onun bir şey söylemesini istiyordu. Herhangi bir şey. Bu sessizlik sinir bozucuydu. “Bir çerçiye eşlik etmenin Rhuarc ve Couladin’in uğruna tartışacağı bir onur olduğu aklına gelir miydi? Bu ji’e’toh meselesini anlıyor musun?”

“Sen aptalın tekisin,” diye mırıldandı Aviendha. “Bunun ji’e’toh’la bir ilgisi yok. Couladin klan şefi gibi davranmaya çalışıyor. Rhuarc o Rhuidean’a gidene kadar buna izin vermiyor. Gitmezse veremeyecek de. Shaidolar bir köpeğin kemiğini bile çalar... ama onlar bile gerçek bir şefi hak ediyor. Ve Rand al’Thor yüzünden bin tanesinin topraklarımıza çadır dikmesine izin vermek zorunda kalacağız.”

“Gözleri,” dedi Rand bakışlarını arabalardan ayırmadan. “Tehlikeli bir adam.”

Mat ona kaşlarını çattı. “Kimin gözleri? Couladin’in mi?”

“Kadere’in gözleri. Onca terlemeye, beyazlamaya rağmen gözleri hiç değişmedi. Hep gözleri izlemelisin. Göründüğü gibi değil.”

“Elbette, Rand.” Mat eyerinde kıpırdandı, atını sürecekmiş gibi dizginlerini yarı kaldırdı. Belki de sessizlik o kadar kötü değildi. “Gözleri izlemelisin.”

Rand, bakışlarını en yakın minarelere ve kulelere kaydırdı, başını oraya buraya çevirdi. “Asıl tehlike zaman,” diye mırıldandı. “Zaman tuzaklar kuruyor. Benimkini kurarken onlarınkinden kaçınmam gerek.”

Orada, dağınık çalılar ve birkaç güdük ağaç dışında Mat’in seçebildiği hiçbir şey yoktu. Aviendha, yükseklere bakıp kaşlarını çattı, sonra Rand’a baktı ve şalını düzeltti. “Tuzak mı?” dedi Mat. Işık, ne olur bana delice olmayan bir yanıt versin. “Kim tuzak kuruyor.”

Rand bir an ona soruyu anlamamış gibi baktı. Çerçilerin arabaları, yanlarında koşan Mızrağın Kızları ile birlikte yola çıkıyordu. Kızlar Jindoların yanından geçerken onlara katılmak üzere döndü. Shaidolar da aynısını yaptı. İleriyi gözlemek için daha fazla Kız koşturdu. Yalnızca Rand’ın çevresindeki Aieller kaldı. Bilgeler oyalanıyor, izliyorlardı ve Egwene’in el işaretlerine bakarak, Mat kızın gelip onları kontrol etmek istediğini düşündü.

“Sen göremiyorsun ya da hissedemiyorsun,” dedi Rand sonunda. Mat’e doğru biraz eğilerek, rol yapıyormuş gibi yüksek sesle fısıldadı. “Artık şerle yolculuk ediyoruz, Mat. Kendine dikkat et.” Arabaların geçmesini izlerken yüzüne çarpık bir sırıtma yerleştirdi.

“Kadere’in kötü olduğunu mu düşünüyorsun?”

“Tehlikeli bir adam, Mat... gözler her zaman ele verir... ama kim bilebilir? Ama Moiraine ve Bilgeler bana göz kulak olurken endişelenecek ne var ki? Lanfear’ı da unutmamalıyız. Öylesine dikkatli gözler altında bulunmuş adam var mıdır?” Rand aniden eyerinde doğruldu. “Başladı,” dedi sessizce. “Senin şansına sahip olmayı dilerdim, Mat. Başladı ve kılıç nereye inerse insin artık geri dönüş yok.” Kendi kendine başını sallayarak atını Rhuarc’ın peşinden yürüttü. Aviendha yanında koşuyor, yüz Jindo arkadan geliyordu.

Mat de memnunlukla takip etti. Burada kalmaktan kesinlikle daha iyiydi. Güneş çıplak, mavi gökyüzünde, yüksekte yanıyordu. Gün batımından önce daha gidilecek çok yol vardı. Başlamış mıydı? Bununla ne demek? Rhuidean’da başlamıştı ya da daha doğrusu bir sene önce, Kışgecesi’nde Emond Meydanı’nda. “Şerle yolculuk etmek” ve “geri dönüş yok”? Ya Lanfear? Rand artık ustura sırtında yürüyordu. Bundan kuşku yoktu. Çok geç olmadan Kıraç’tan çıkmanın bir yolunu bulmalıydı. Mat zaman zaman çerçilerin arabalarına bakıyordu. Çok geç olmadan. Şimdiden geç olmadıysa.

37
Imre Dayanağı

Rhuarc o gece konaklamayı düşündüğü Imre Dayanağı’nın bir buçuk kilometre kadar ileride olduğunu söylediğinde güneş, çentik çentik görünen batı ufkunun üzerinde daha kendi boyundan yüksekte duruyordu.

“Neden erken duruyoruz?” diye sordu Rand. “Daha havanın kararmasına saatler var.”

Yanıt veren Jeade’en’in diğer yanında yürüyen Aviendha oldu ve Rand’ın hep işittiği horgörülü sesle konuştu. “Imre Dayanağı’nda su var. Fırsat buldukça suyun yanında kamp kurmak en iyisidir.”

“Ve çerçilerin arabaları daha ileri gidemez,” diye ekledi Rhuarc. “Gölgeler uzadığı zaman durmaları gerek, yoksa tekerlerini ve katırların bacaklarını kırarlar. Onları arkada bırakmak istemiyorum. Onlara göz kulak olacak kimseyi ayıramam ve Couladin ayırır.”

Rand eyerinde döndü. Şimdi Duadhe Mahdi’in, yani Su Arayıcıları eşliğinde giden arabalar birkaç yüz adım yanda sallana sallana, sarı toz bulutları kaldırarak güç bela ilerliyordu. Çoğu yarık fazla derin ya da fazla dikti. Bu yüzden sürücüler çevrelerinden dolanmak zorunda kalıyorlardı ve bu yüzden kervan sarhoş bir yılan gibi kıvrılıyordu. Dalgalanan çizgiden küfürler yükseliyor, çoğunlukla her şeyin suçunu katırlara atıyorlardı. Kadere ve Keille hâlâ beyaz boyalı arabalarının içindeydi.

“Hayır,” dedi Rand. “Bunu yapmak istemezsin.” Elinde olmadan yumuşak sesle kahkaha attı.

Mat yeni şapkasının geniş siperliğinin altından tuhaf tuhaf ona bakıyordu. Temin edici olduğunu umduğu bir şekilde gülümsedi, ama Mat’in ifadesi değişmedi. Kendi başının çaresine bakmak zorunda kalacak, diye düşündü Rand. Burada çok şey söz konusu.

Kendi başının çaresine bakmaktan söz açılmışken, Aviendha’nın şalını bir shoufa gibi başına sarmış, onu incelemekte olduğunu fark etti. Rand yine doğruldu, Moiraine kıza ona dadılık etmesini söylemiş olabilirdi, ama Rand kızın onun düşmesini beklediği izlenimi altındaydı. Kuşkusuz bunu komik bulurdu, Aiel mizah anlayışı böyleydi işte. Kızın bir elbiseye tıkılıp, onu izlemeye zorlandığı için kızgın olduğunu düşünmek Rand’ın hoşuna giderdi, ama gözlerindeki pırıltı daha kişisel görünüyordu.

Moiraine ve Bilgeler bir değişiklik yapmış, onu izlemiyorlardı. Jindolar ile Shaidolar arasındaki mesafenin yarısında ilerleyen Moiraine ve Egwene Amys ve diğerleriyle konuşuyordu. Altı kadının hepsi Aes Sedai’nin ellerindeki bir şeye bakıyordu. Nesne batan güneşin ışınlarını yakalıyor, bir mücevher gibi parlıyordu; güzel olan şeyleri kesinlikle bütün kızlar gibi seviyorlardı. Lan, kadınlar onu yanlarından kovmuş gibi gai’shain’lar ve yük atlarıyla ilerliyordu.

Sahne Rand’ı huzursuz etti. O grubun dikkat merkezi olmaya alışmıştı. Daha ilgi çekici ne bulmuş olabilirlerdi? Moiraine, Amys ve diğerleri varken, herhalde onu mutlu edecek bir şey değil. Hepsinin Rand için kendi planları vardı. Aralarında gerçekten güvenebildiği bir Egwene vardı. Işık, umarım ona hâlâ güvenebiliyorumdur. Güvenebileceği tek kişi kendisiydi. Yabandomuzu saklandığı yerden çıktığı zaman yalnızca sen ve mızrak olur. Bu sefer kahkahasında acılık vardı.

“Üç Kat Topraklar’ı eğlenceli mi buluyorsun, Rand al’Thor?” Aviendha’nın gülümsemesi beyaz dişlerini göstermekten ibaretti. “Elinden geldiği sürece gül, ıslaktopraklı. Bu topraklar seni yıkmaya başladığında, Elayne’e karşı davranışların için uygun bir ceza olacak.”

Neden bırakmıyordu ki? “Yenidendoğan Ejder’e saygı göstermedin,” diye terslendi Rand. “Ama Car’a’carn için biraz göstermeye çalışabilirsin.”

Rhuarc güldü. “Bir klan şefi bir ıslaktopraklı kralı değildir, Rand! Car’a’carn da öyle. Saygı vardır –gerçi kadınlar ellerinden geldiğince az gösterirler–, ama bir şefle herkes konuşabilir.” Buna rağmen Rand’ın atının diğer yanındaki kadına kaşlarını çattı. “Bazıları şeref sınırlarını zorlar.”

Aviendha bu sonuncusunun kendisi için söylendiğini anlamış olmalıydı; yüzü taş gibi sertleşti. Ama yumruklarını yanlarında sıkarak başka tek kelime etmeden yürümeye devam etti.

Keşif kollarındaki iki Mızrağın Kızı hızla koşarak yaklaştılar. Birlikte olmadıkları açıktı; biri doğrudan Shaidolara yöneldi, diğeri Jindolara. Rand kadını tanıdı, Adelin adında sarı saçlı bir kadın, güzel, ama sert yüzlü, güneşle kararmış yanağında beyaz bir çizgi oluşturan bir yara izi vardı. Taş’takilerden biriydi, ama oradaki Kızların çoğundan büyüktü, belki Rand’dan on yaş büyük. Rhuarc’ın yanına gelmeden önce Aviendha’ya fırlattığı bakış, bir merak ve duygudaşlık karışımı, Rand’ın tüylerini diken diken etti. Aviendha Bilgeler için casusluk yapmayı kabul etmişse, duygudaşlığı kesinlikle hak etmiyordu. Rand’ın yoldaşlığı o kadar da korkunç değildi. Adelin onu tamamen görmezden geldi.

“Imre Dayanağı’nda sorun var,” dedi Rhuarc’a, kısa ve hızlı konuşarak. “Ortalıkta kimse yok. Saklı kaldık ve yaklaşmadık.”

“Güzel,” diye yanıt verdi Rhuarc. “Bilgelere haber ver.” Bilinçsizce mızraklarını kaldırarak Jindoların ana grubuna döndü. Aviendha eteklerini çekiştirerek bir şeyler mırıldandı. Onlara katılmak istediği açıktı.

“Bence zaten biliyorlar,” dedi Mat, Adelin Bilgelerin grubuna koşmaya başlar başlamaz.

Moiraine’in çevresindeki kadınların heyecanına bakılırsa, haklıydı. Hepsi aynı anda konuşuyor gibiydi. Egwene gözlerini gölgelemiş, ya Adelin’e ya Rand’a bakıyordu. Diğer eli ağzındaydı. Nasıl bildikleri, daha sonraya kalmış bir sorundu.

“Ne tür bir sorun olabilir?” diye sordu Aviendha’ya. Kız, kendi kendine mırıldanmaya devam etti ve yanıt vermedi. “Aviendha? Ne tür sorun?” Hiçbir şey. “Yanasıca kadın, basit bir soruya yanıt verebilirsin! Ne tür sorun?”

Kız kızardı, ama yanıtını düz bir sesle verdi. “Büyük olasılıkla keçiler ya da koyunlar için düzenlenmiş bir saldırı; ikisi de, su yüzünden, otlatmak için Imre’ye güdülmüş olabilir. Muhtemelen Chareenlerdir, Beyaz Dağ boyu ya da Jarralar. En yakında onlar var. Ya da Goshienlerden bir boy olabilir. Tomanelle fazla uzak kalır. Sanırım.”

“Savaş olacak mı?” Rand saidin’e uzandı; Güç’ün tatlı akışı içini doldurdu. Pis leke içinde aktı, her gözeneğinden taze ter fışkırdı. “Aviendha?”

“Hayır. Saldırganlar hâlâ orada olsaydı Adelin söylerdi. Sürü ve gai’shain’lar şimdi kilometrelerce uzaktadır. Sürüyü geri alamayız, çünkü sana eşlik etmek zorundayız.”

Rand kızın tutsakları, gai’shain’ları geri almaktan neden bahsetmediğini merak etti, ama uzun süre değil. Saidin’e tutunurken dik durmak için gösterdiği çaba, iki büklüm olup sürüklenip gitmekten kaçınmak için gösterdiği çaba düşüncelere pek az yer bırakıyordu.

Rhuarc ve Jindolar koşarak öne geçtiler, yüzlerini peçelemişlerdi bile. Rand daha yavaş takip etti. Aviendha ona sabırsızca kaş çattı, ama Rand yine de Jeade’en’i koşturmadı. Birinin tuzağına dörtnala girmeyecekti. En azından Mat’in acelesi yoktu; çerçilerin arabalarına bakarak duraksadı, sonra Zar’ı eşkin sürdü. Rand arabalara hiç bakmadı.

Shaidolar geride kaldı. Bilgeler hareket edene kadar yavaşladılar. Elbette. Burası Taardad topraklarıydı. Biri buraya baskın yapmış olsa bile Couladin’in umurunda olmazdı. Rand, klan şeflerinin Alcair Dal’da bir an önce toplanabilmesini diledi. Durmaksızın birbirleriyle savaşan bir halkı nasıl birleştirecekti? Şimdi endişelerinin en küçüğüydü bu.

Imre Dayanağı sonunda görüş alanına girdiğinde şaşkınlık yarattı. Uzun tüylü, beyaz keçilerden oluşan birkaç dağınık küme kaba otlar, hatta dikenli çalıların yapraklarıyla otluyordu. Rand başta yüksek bir çıkıntının dibindeki kaba, taş binayı görmedi; kaba taşlar araziye mükemmel uyum sağlıyorlardı ve pek çok dikenli çalı toprak kaplı çatıda kök salmıştı. Çok büyük değildi, pencere yerine ok yarıkları ve görebildiği kadarıyla tek kapısı vardı. Bir an sonra bir bina daha gördü, yirmi adım daha yüksekte, bir çıkıntının üzerine tıkılmıştı ve daha büyük değildi. Dipteki taş evden çıkıntıya ve ötesine derin bir çatlak uzanıyordu; çıkıntıya ulaşmanın başka yolu yok gibiydi.

Peçesini indirmiş, kayalık tepeden dört yüz adım kadar uzakta, açıkta durmakta olan Rhuarc görünürdeki tek Jindo’ydu. Elbette bu diğerlerinin orada olmadığı anlamına gelmiyordu. Rand atını adamın yanına sürdü ve indi. Klan şefi taş binaları incelemeye devam etti.

“Keçiler,” dedi Aviendha, endişeli bir sesle. “Akıncılar arkada keçi bırakmaz. Çoğu gitmiş, ama sürünün dağılmasına izin verilmiş gibi görünüyor.”

“Günler önce olmuş,” diye onayladı Rhuarc, gözlerini binalardan ayırmadan. “Yoksa daha fazlası kalırdı. Neden dışarı kimse çıkmıyor? Yüzümü görüp tanımaları gerekir.” Yürümeye başladı ve Rand Jeade’en’i yürüterek peşine takılınca itiraz etmedi. Aviendha bir elini kemerindeki bıçağa götürmüştü. Arkada, atı üzerinde gelen Mat ihtiyaç duyacağını düşünürmüş gibi kara saplı mızrağını taşıyordu.

Kapı kaba tahtadandı ve kısa, dar tahta parçalarıyla birbirine tutturulmuştu. Sağlam desteklerden bazıları baltalarla kesilerek kırılmıştı. Rhuarc bir an duraksadıktan sonra kapıyı ittirip açtı. İçeri kısa bir bakış fırlattıktan sonra dönüp çevredeki araziyi incelemeye başladı.

Rand başını içeri soktu. Orada kimse yoktu. Ok yarıklarından sızan ışınlarla aydınlanan içerisi tek odadan oluşuyordu ve konut olmadığı açıktı, yalnızca çobanların sığınabileceği ve saldırıya uğrarlarsa kendilerini savunabilecekleri bir yer. Mobilya, masa ya da sandalye yoktu. Açık, yükseltilmiş bir ocak tavandaki isli bir duman deliğinin altında duruyordu. Arkadaki geniş çatlakta, gri kayaya yontulmuş basamaklar görülüyordu. Mekân yağmalanmıştı. Yataklar, battaniyeler, tencereler, hepsi yırtılmış yastıklar ve minderler arasında, her yere saçılmıştı. Her şeyin üzerine, duvarlara, hatta tavana bir sıvı sıçramıştı ve kuruyup kararmıştı.

Rand onun ne olduğunu fark edince hızla geriledi, Güç’ten yapılmış kılıç o düşünmeden ellerinde belirdi. Kan. Çok fazla kan. Burada katliam yapılmıştı, hayal edebileceği en vahşi katliam. Orada, dışarıdaki keçiler dışında hiçbir şey hareket etmiyordu.

Aviendha girdiği gibi hızla çıktı. “Kim?” diye sordu inanmazlık içinde. İri ve mavi yeşil gözleri öfkeyle doluydu. “Bunu kim yapar? Ölüler nerede?”

“Trolloclar,” diye mırıldandı Mat. “Bana Trolloc işi gibi geldi.”

Kız horgörüyle hıhladı. “Trolloclar Üç Kat Topraklar’a gelmezler, ıslaktopraklı. En azından ancak Afet’ten birkaç kilometre içeri gelirler, o da nadiren. Üç Kat Topraklar’a Ölüm Toprakları dediklerini duydum. Biz Trollocları avlarız, ıslaktopraklı; onlar bizi avlamaz.”

Hiçbir şey hareket etmiyordu. Rand kılıcı bıraktı, saidin’i ittirdi. Zordu. Güç’ün tatlılığı lekenin pis duygusunu yenecek kadar güçlüydü, keskin heyecan aldırmamasına yetecek kadar büyüktü. Aviendha ne derse desin Mat haklıydı, ama bu eskiydi, Trolloclar gitmişti. Kıraç’ta, Rand’ın geldiği yerde Trolloclar. Rand bunu tesadüf sayacak kadar aptal değildi. Ama öyle olduğumu düşünürlerse, belki dikkatsiz davranırlar.

Rhuarc Jindolara gelmelerini işaret etti –hepsi yerden çıkar gibi belirdiler– ve bir süre sonra başkaları da belirdi, Shaidolar, çerçi arabaları ve Bilgelerin grubu. Bulunanların haberi hızla yayıldı ve Aieller arasında gerilim elle tutulur bir biçimde arttı. Her an, belki de birbirlerinden saldırı beklermiş gibi hareket ediyorlardı. Keşif kolları her yöne dağıldı. Araba sürücüleri katırların koşumlarını çıkararak korku içinde çevrelerine baktılar ve ilk bağırışta arabalarının altına dalacak gibi göründüler.

Bir süre her şey bir karınca yuvası gibi hareket halindeydi. Rhuarc çerçilerin arabalarını Jindo kampının kenarına dizmelerine dikkat etti. Couladin dik dik baktı, çünkü bu alışveriş yapmak isteyen Shaidoların Jindolara gitmesi gerekeceği anlamına geliyordu, ama itiraz etmedi. Belki o bile artık bunun mızrak dansına yol açabileceğini görüyordu. Shaido çadırları dört yüz metre ötede kuruldu. Bilgeler, her zamanki gibi, araya yerleşti. Bilgeler binaların içini inceledi, Moiraine ve Lan de öyle, ama bir sonuca ulaşmışlarsa bile, kimseye söylemediler.

Imre Dayanağı’ndaki su çatlağın arkasındaki minik bir kaynak çıkıyor, iki adımdan daha dar, derin, kabaca yuvarlak bir havuzu besliyordu –Rhuarc buna tank diyordu. Ama çobanlar için yeterliydi, Jindoların su tulumlarının bir kısmını doldurması için yeterliydi. Shaidolar yaklaşmadı; Taardad topraklarında, suyu kullanım hakkı ilk Jindolardaydı. Keçiler sularını daha çok dikenli çalıların kalın yapraklarından alıyor gibiydi. Rhuarc Rand’ı bir sonraki gece mola verecekleri yerde daha fazla su olacağı konusunda temin etti.

Araba sürücüleri katırlarını çözer, su arabalarından kova kova su alırken, Kadere bir sürpriz yaptı. Arabasından çıktığı zaman yanında Kıraç’tan çok bir saraya yakışacak kırmızı ipek elbiseli, kırmızı kadife terlikli, siyah saçlı, genç bir kadın vardı. Başına bir shoufa gibi bağladığı ince, kırmızı eşarp ve peçe güneşe karşı koruma sağlamıyordu. O solgun, güzel, yürek şeklindeki yüzü kesinlikle hiç saklamıyordu. Kadın çerçinin kalın koluna tutunarak sallana sallana yürüyordu. Adam, onu kana bulanmış odayı göstermeye götürdü; Moiraine ve diğerleri gai’shain’ların Bilgelerin çadırlarını kurduğu yere gitmişlerdi. İkili odadan çıktığında genç kadın zarifçe ürperiyordu. Rand numara olduğundan emindi, o mezbahayı görmeyi kadının istediğinden emin olduğu gibi. Kadının tiksinti gösterisi iki saniye sürdü ve sonra ilgiyle Aiellere bakmaya başladı.

Kadının asıl görmek istediği manzara Rand çıktı. Kadere onu arabaya geri götürmeye hazır gibiydi, ama kadın onu Rand’a yönlendirdi, dolgun dudaklarındaki çekici gülümseme ince peçesinin ardından açıkça görülüyordu. “Hadnan bana senden bahsetti,” dedi puslu bir sesle. Çerçiye asılıyor olabilirdi, ama kara gözleri Rand’ı cüretle süzüyordu. “Aiellerin bahsettiği sensin. Şafakla Gelen.” Keille ve âşık ikinci arabadan çıktı ve uzakta durup izlemeye başladılar.

“Öyle gibi,” dedi Rand.

“Tuhaf.” Gülümseme, kötücül bir yaramazlık kazandı. “Daha yakışıklı olacağını sanırdım.” Kadere’in yanağını okşayarak içini çekti. “Bu korkunç sıcak çok yorucu. Fazla kalma.”

Kadere, kadın arabaya giden merdiveni tırmanmadan konuşmadı. Şapkasının yerine, kafasının tepesine uzun, beyaz bir eşarp bağlamıştı ve eşarbın uçları boynuna sarkıyordu. “Isendre’yi affetmelisiniz, iyi yürekli efendim. O bazen... çok küstah davranıyor.” Sesi yatıştırıcıydı, ama gözleri avcı kuş gibiydi. Duraksadı, sonra devam etti. “Başka şeyler de duydum. Callandor’u Taşın Yüreği’nden aldığınızı duydum.”

Adamın gözleri hiç değişmiyordu. Callandor’u biliyorsa, Rand’ın Yenidendoğan Ejder olduğunu, Tek Güç’ü kullanabildiğini de biliyor olmalıydı. Ve gözleri hiç değişmiyordu. Tehlikeli bir adam. “Benim duyduklarım,” dedi Rand, “duyduklarına inanmaman, gördüklerinin de ancak yarısına inanman gerektiğini söyler.”

“Bilgece bir kural,” dedi Kadere bir an sonra. “Ama büyük başarılar için bir insanın bir şeylere inanması gereklidir. İnanç ve bilgi, büyüklüğe giden yolu açar. Belki de bilgi, aralarında en önemlisidir. Hepimiz bilgi ararız. Beni affedin, iyi efendim. Isendre sabırlı bir kadın değildir. Belki konuşmak için başka fırsat buluruz.”

Adam daha üç adım atamadan, Aviendha alçak, sert bir sesle konuştu, “Sen Elayne’e aitsin, Rand al’Thor. Önüne gelen her kadına böyle bakar mısın, yoksa yalnızca yarı çıplak dolaşanlara mı bakarsın? Ben giysilerimi çıkarsam, bana da mı öyle bakacaksın? Sen Elayne’e aitsin!”

Rand, kızın orada olduğunu unutmuştu. “Ben kimseye ait değilim, Aviendha. Elayne? O ne düşündüğüne bile karar verememiş gibi.”

“Elayne sana yüreğini açtı, Rand al’Thor. Sana Tear Taşı’nda belli etmediyse, o iki mektup hissettiklerini sana anlatmıyor mu? Sen onunsun, başkasının değil,”

Rand ellerini havaya savurdu ve uzun adımlarla yürüyerek kızdan uzaklaştı. En azından uzaklaşmaya çalıştı. Kız güneşin parıltısı altında onaylamaz bir gölge gibi peşinden geldi.

Kılıçlar. Aieller neden kılıç taşımadıklarını unutmuş olabilirlerdi, ama onları hor görmeye devam ediyorlardı. Kılıçlar kızın onu rahat bırakmasını sağlayabilirdi. Bilgelerin kampında Lan’i buldu ve Muhafız’dan formları çalışmasını izlemesini istedi. Dördü arasında görünürde yalnızca Bair vardı ve bir kaş çatışla yüzündeki kırışıklar derinleşti. Egwene de görünürlerde yoktu. Moiraine bir sakinlik maskesi takmış gibiydi, kara gözleri serindi; Rand kadının onaylayıp onaylamadığını anlayamazdı.

Aielleri gücendirmeye niyeti yoktu, bu yüzden Lan’le birlikte Bilgelerin çadırlarıyla Jindoların çadırları arasında durdu. Lan’in eşyalarının arasında taşıdığı egzersiz kılıçlarını, kılıç yerine gevşekçe birbirine bağlanmış değnekleri kullandı. Ağırlık ve denge doğruydu; dans edercesine formdan forma akarken, egzersiz kılıcı elinde canlanır, onun bir parçası olurken kendini unutabiliyordu. Normalde böyleydi. Bugün güneş gökyüzünde bir fırın gibiydi, nemi ve gücü tüketiyordu. Aviendha bir yanda çöktü, dizlerini göğsüne çekip sarıldı ve ona bakmaya başladı.

Rand sonunda nefes nefese kollarını indirdi.

“Konsantrasyonunu kaybettin,” dedi Lan ona. “Kasların suya dönüşse bile kaybetmemelisin. Kaybettiğin gün öldüğün gün olur. Ve bunu yapan da muhtemelen eline ilk kez kılıç almış bir çiftçi çocuğu olur.” O taş yüz üzerinde aniden beliren gülümseme tuhaftı.

“Evet. Pekâlâ, ben artık bir çiftçi çocuğu değilim, değil mi?” Seyirci edinmişlerdi, ama uzakta. Shaido ve Jindo kamplarının kenarına Aieller dizilmişti. Keille’nin bejlere sarınmış cüssesi Jindoların arasındaydı ve renkli yamalı peleriniyle âşık da yanındaydı. Hangisini seçiyordu? Onları izlediğini belli etmek istemiyordu. “Aieller nasıl savaşır, Lan?”

“Zorlu,” diye yanıt verdi Muhafız kuru kuru. “Asla konsantrasyonlarını kaybetmezler. Buraya bak.” Kılıcıyla sert, çatlak kilin üzerine bir çember ve oklar çizdi. “Aieller koşullara göre taktik değiştirirler, ama en sevdikleri budur. Alt gruplara bölünmüş bir topluluk halinde ilerlerler. Düşmanla karşılaştıklarında ilk grup onları çivilemek için atılır. İkinci ve üçüncü iki yana açılır, yanlara ve arkaya saldırır. Son grup bekler, hatta genellikle önderleri dışında kimse savaşı izlemez bile. Bir zayıflık belirdiği zaman –bir delik, herhangi bir şey– yedek grup oraya saldırır. Bitti!” Kılıcı oklarla delinmiş çembere saplandı.

“Bunu nasıl yenersin?” diye sordu Rand.

“Güçlükle. İlk karşılaşmada –şansın yoksa Aielleri saldırmadan önce göremezsin– hemen yan kanatları bozmak ya da en azından geciktirmek için atlılarını gönderirsin. Gücünün çoğunu saklar ve ilk saldırıyı alt edersen, sonra diğerlerine dönersin ve alt edersin.”

“Neden Aiellerle savaşmayı öğrenmek istiyorsun?” diye patladı Aviendha. “Sen bizi birbirimize bağlayıp eski ihtişamımıza kavuşturacak olan Şafakla Gelen değil misin? Dahası, Aiellerin nasıl savaştığını bilmek istiyorsan Aiellere sor, bir ıslaktopraklıya değil. Onun yolu işe yaramaz.”

“Sınırboylular için sık sık işe yaradı.” Rhuarc’ın yumuşak çizmeleri sert zeminde pek az ses çıkarıyordu. Kolunun altında bir su tulumu vardı. “Biri hayal kırıklığına uğradığı zaman müsamaha gösterilir Aviendha, ama surat asmanın da bir sınırı vardır. Halkına ve kanına karşı görevlerin için mızraktan vazgeçtin. Kuşkusuz bir gün bir klan şefine onun istediğini değil, kendi istediğini yaptıracaksın, ama Taardadların en küçük boyunun en küçük mezrasının Bilgesi olsan bile o görevler kalacak ve o görevler sinir krizleriyle karşılanmamak.”

Bir Bilge. Rand aptal gibi hissetti. Elbette, kız bu yüzden Rhuidean’a gitmişti. Ama Aviendha’nın mızraktan vazgeçmeyi seçeceği hiç aklına gelmezdi. Ama Rand’ı izlemek için neden onun seçildiğini kesinlikle açıklıyordu. Aniden kızın yönlendirip yönlendiremediğini merak ederken buldu kendini. Kışgecesi’nden bu yana hayatına giren kadınlar arasında yönlendiremeyen tek kişi Min gibiydi.

Rhuarc çalkalanan su tulumunu Rand’a fırlattı. Ilık su boğazından aşağı soğuk şarap gibi aktı. Yüzüne dökmemeye, harcamamaya çalıştı, ama bu oldukça zordu.

Rand en sonunda boş tulumu indirdiğinde, “Mızrağı öğrenmek isteyebileceğini düşündüm,” dedi Rhuarc. Rand ilk kez Rhuarc’ın yalnızca iki mızrak ve iki kalkan taşıdığını fark etti. Egzersiz mızrakları değil, elbette öyle bir şey varsa; her biri otuz santimlik keskin çelikle biten gerçek mızraklar.

Çelik ya da tahta, kasları dinlenmek için haykırıyordu. Bacakları oturmak istiyordu ve başı uzanmak istiyordu. Keille ve âşık gitmişti, ama Aieller hâlâ iki kamptan izliyorlardı. Odun olsa bile, küçümsedikleri kılıçla çalıştığını görmüşlerdi. Bunlar onun halkıydı. Onları tanımıyordu, ama birden fazla anlamda onundular. Aviendha da onu izlemeye devam ediyordu, Rhuarc terslemesi için onu suçlarmış gibi dik dik bakıyordu. Kararı ile ilgisi olduğundan değildi, elbette. Jindolar ve Shaidolar izliyordu; sebep buydu.

“O dağ bazen oldukça ağır olabiliyor,” diye içini çekti, Rhuarc’tan mızrağı ve kalkanı alarak. “Bir süreliğine bir kenara bırakma şansını ne zaman bulursun?”

“Öldüğün zaman,” dedi Lan sadece.

Rand bacaklarını hareket etmeye zorlayarak –ve Aviendha’yı görmezden gelmeye çalışarak–, Rhuarc’ın karşısına geçti. Daha ölmeye niyeti yoktu. Hayır, daha uzun süre ölmeye niyeti yoktu.

Mat, çerçilerin arabalarının gölgesinde, yüksek bir tekerleğe yaslanarak Rand’ı izleyen Jindolara baktı. Tek görebildiği, sırtlarıydı. Bu sıcakta hoplayıp zıplayabildiğine göre adam aptalın teki olmalıydı. Mantıklı biri güneşten korunabileceği bir yer ve içecek bir şeyler arardı. Gölgede kıpırdanarak sürücülerin birinden satın aldığı biraya baktı ve yüzünü buruşturdu. Çorba gibi ılık olduğunda biranın tadı hiç iyi olmuyordu. En azından ıslaktı. Şapka dışında satın aldığı tek diğer şey olan kısa saplı, gümüş işlemeli bir tası olan pipo, tütün kesesiyle birlikte ceketinin cebine yerleştirilmişti. Aklında alışveriş yoktu. Kıraç’tan çıkmak için olmadığı sürece, çerçilerin arabalarındaki mallar o anda çekici gelmiyordu.

Bira olmasa bile epey satış yapıyorlardı. Aieller ılıklığına aldırmıyor gibiydiler, ama birayı zayıf bulmuşlardı. Çoğu Jindo’ydu, ama diğer kamptaki Shaidolar da düzenli olarak geliyordu. Couladin ve Kadere kafa kafaya vermiş, uzun uzun konuşmuşlardı, ama bir anlaşmaya varamadılar, çünkü Couladin boş ellerle döndü. Müşterisini kaybetmek Kadere’in hoşuna gitmemiş gibiydi; o şahin gözleriyle Couladin’in arkasından baktı ve dikkatini çekmeye çalışan bir Jindo adam işitmeden üç kez konuşmak zorunda kaldı.

Aieller pek para çıkarmıyorlardı, ama çerçiler ve adamları Tear’dan yağmalanmış gümüş taslar, altın biblolar, güzel duvar halılarını da kabul ediyordu. Aiel keselerinden çıkan kaba altın ve gümüş külçeler, Mat’in doğrulup oturmasına sebep oldu. Ama zarda kaybeden bir Aiel hemen mızrağına uzanabilirdi. Mat madenlerin nerede olduğunu merak etti. Bir adamın altın bulabildiği yerde, bir başkası da bulabilirdi. Ama altın madenciliği bir sürü iş demekti. Ilık birasından büyük bir yudum alarak sırtını araba tekerine verdi.

Nelerin hangi fiyata satıldığını izlemek ilginçti. Aieller altın bir tuzluğu verip, diyelim ki, bir top kumaş alacak kadar aptal değildiler. Eşyaların değerini biliyorlardı ve belirli ihtiyaçları olmasına rağmen zorlu pazarlık yapıyorlardı. Kitaplar hemen satıldı; onları herkes istemiyordu, ama isteyenler arabalardaki bütün kitapları aldılar. Danteller ve kadifeler ortaya çıkar çıkmaz, şaşkınlık verici miktarlarda altın ve gümüş karşılığında satıldı, kurdeleler de iyi fiyata gitti, ama en iyi ipekler olduğu yerde kaldı. Bir Shaido Kadere’e söylerken, doğuda en ucuza giden malın ipek olduğunu duymuştu. Ağır yapılı, kırık burunlu bir arabacı bir Jindo Mızrağın Kızı’na fildişi bilezik satmaya çalıştı. Kadın, kesesinden daha geniş, daha kalın, daha süslü bir tane çıkardı ve ikisi için güreşmeyi önerdi. Adam bir an duraksadıktan sonra reddetti. Mat için bu, adamın göründüğünden daha aptal olduğunu kanıtlıyordu. Dikiş iğneleri ve toplu iğneler kapışıldı, ama tencereler ve hançerlerin çoğuyla alay edildi; Aiel demircileri daha iyi iş çıkarıyordu. Her şey el değiştirdi, parfüm şişelerinden banyo tuzlarına, brendi fıçılarına kadar her şey. Şarap ve brendi iyi fiyat ediyordu. Mat, Heirn’in İki Nehir tütünü sorduğunu duyunca irkildi. Çerçilerde yoktu.

Bir sürücü, Aielleri ağır, altın işlemeli bir arbaletle etkilemeye çalıştı, ama başarısız oldu. Arbalet Mat’in dikkatini çekti, yakut gözlü altın aslan kakmaları ile süslenmişti. Küçüktüler, ama yine de yakuttular. Elbette, arbaletçi ikinci atış için arbaletin yayını çekmeye çalışırken iyi bir İki Nehir yayı altı ok fırlatabilirdi. Ama öyle bir arbalet yüz adım daha uzun menzil demekti. Her arbaletçi başına, arbaleti tutmaktan başka işi olmayan iki adam ve süvarileri uzak tutmak için sağlam kargıcılar...

Mat irkilerek başını çubuklara dayadı. Yine olmuştu. Kıraç’tan çıkmak, Moiraine’den, bütün Aes Sedailerden uzaklaşmak zorundaydı. Belki bir süreliğine eve dönerdi. Belki Beyazpelerin meselesine yardım etmek üzere zamanında dönerdi. Lanet Yollar’ı ya da bir başka lanet Geçit Taşı’nı kullanmazsam pek olası değil. Bu yine de sorunlarını çözmezdi. Bir kere, o yılan insanların Dokuz Ayın Kızı ile evlenmek, ölmek ve yeniden yaşamak hakkında söylediklerinin ne anlama geldiğinin yanıtı Emond Meydanı’nda değildi. Ya da Rhuidean’da.

Ceketinin içindeki, boynunda asılı gümüş tilki kafası madalyonu yokladı. Tilkinin gözbebeği kıvrımlı bir çizgiyle bölünmüş minik bir çemberdi, bir yanı parlak cilalı, diğer yanı bir şekilde gölgeliydi; Aes Sedailerin Kırılış’tan önceki kadim sembolü. Kılıç ucu iki kuzgunla damgalanmış siyah saplı mızrağı yanından aldı ve dizlerinin üzerine yatırdı. Daha fazla Aes Sedai işi. Rhuidean yanıt sağlamamıştı, yalnızca daha fazla soru ve...

Rhuidean’dan önce hafızası deliklerle doluydu. Zihnini geçmişe gönderdiği zaman, bir sabah bir kapıya yaklaştığını ve gece ayrıldığını hatırlıyordu, ama aradaki hiçbir şeyi hatırlamıyordu. Şimdi arada bir şey vardı; o delikleri dolduruyordu. Uyanık düşler ya da öyle bir şey. Sanki dansları, savaşları, sokakları ve şehirleri hatırlıyordu, var olmadığından emin olduğu şeyler, yüz farklı adamın yüz farklı anı parçaları gibi. Belki de onları düş olarak düşünmek daha iyiydi –biraz daha iyi–, ama kendi anılarında olduğu gibi onların içinde de kendinden emindi. En çok savaşlar vardı ve bazen bir şekilde aklına geliyorlardı, arbalette olduğu gibi. Kendini yere bakarken ve oraya bir pusu kurmanın, bir başkasına karşı savunmanın, savaş için bir orduyu hazırlamanın planlarını yaparken buluyordu. Bu delilikti.

Parmaklarını siyah mızrak sapına kazınmış akıcı yazının üzerinde bakmadan dolaştırdı. Artık yazıları herhangi bir kitap gibi okuyabiliyordu, ama bunu fark etmesi Chaendaer’e yaptıkları yolculuğun tamamını almıştı. Rand hiçbir şey söylememişti, ama Mat Rhuidean’da kendini ele verdiğinden kuşkulanıyordu. Artık Kadim Lisan’ı biliyordu, bütün düşlerine işlemişti. Işık, bana ne yaptılar?

“Sa souvraya niende misain ye,” dedi yüksek sesle. “Kendi zihnimde kayboldum.”

“Bugün ve bu Çağ’da bir âlim.”

Mat başını kaldırdığı zaman âşığın kara, derine gömülü gözlerle onu izlediğini gördü. Adam çoğu kişiden daha uzundu, orta yaşlarındaydı ve büyük olasılıkla kadınlar için çekiciydi, ama size yan yan bakmaya çalışıyormuş gibi başını endişeyle yana eğmek gibi tuhaf bir alışkanlığı vardı.

“Yalnızca bir zamanlar duyduğum bir şey,” dedi Mat. Daha dikkatli olmak zorundaydı. Moiraine incelemek için onu Beyaz Kule’ye paketlemeye karar verirse, bir daha asla bırakmazlardı. “Bazı şeyleri duyar ve hatırlarsın. Birkaç deyiş biliyorum.” Bu başka aptalca gaflarını açıklardı.

“Adım Jasin Natael. Âşığım.” Natael Thom gibi pelerinini savurmadı; bir marangoz ya da tekerlek imalatçısı olduğunu söyler gibiydi. “Sana katılmamda sakınca var mı?” Mat, yanındaki yere doğru başını salladı ve âşık bacaklarını kıvırarak pelerinini altına çekti ve oturdu. Arabaların çevresinde dolanan Jindolar ve Shaidolar onu büyülüyormuş gibiydi, çoğu mızraklarını ve kalkanlarını taşımaya devam ediyordu. “Aieller,” diye mırıldandı. “Hiç beklediğim gibi değil. Hâlâ inanmayı güç buluyorum.”

“Haftalardır yanlarındayım,” dedi Mat, “ve ben de inandığımdan emin değilim. Tuhaf bir halk. Kızlardan biri sana Kızların Öpücüğü oynamayı önerirse, benim tavsiyem reddet. Nazikçe.”

Natael soru dolu gözlerle ona bakıp kaşlarını çattı. “İlginç bir yaşam sürüyorsun gibi.”

“Ne demek istiyorsun?” diye sordu Mat ihtiyatla.

“Herhalde sır olduğunu düşünmüyorsundur? Bir... Aes Sedai eşliğinde yolculuk eden çok erkek yoktur. Moiraine Damodred adlı kadın. Ve bir de Rand al’Thor var. Yenidendoğan Ejder. Şafakla Gelen. Kim bilir daha kaç kehaneti gerçekleştirecek? Kesinlikle sıradışı yoldaşlar.”

Aieller elbette konuşmuştu. Herkes konuşurdu. Yine de, bir yabancının Rand’dan sakin sakin, bu şekilde bahsetmesi biraz huzursuz ediciydi. “Şimdilik iyi uyum sağlıyor. İlgini çekiyorsa onunla konuş. Beni sorarsan, hatırlatılmamasını tercih ederim.”

“Belki konuşurum. Daha sonra, belki. Senden bahsedelim. Rhuidean’a gittiğini duydum; üç bin yıldır Aieller dışında kimsenin gitmediği bir yere. Bunu oradan mı aldın?” Mat’in dizlerindeki mızrağa uzandı, ama Mat hafifçe çekince elini indirdi. “Pekâlâ, Bana neler gördüğünü anlat.”

“Neden?”

“Ben bir âşığım, Matrim.” Natael huzursuz bir tavırla başını bir yana eğmişti, ama sesi açıklamak zorunda kaldığı için sinirlendiğini belli ediyordu. Kanıtlamak istercesine yamalı pelerininin bir köşesini kaldırdı. “Bir avuç Aiel dışında kimsenin görmediklerini gördün. Gözlerinin gördüğü manzaralarla ne hikâyeler anlatabilirim? Hatta dilersen seni kahraman yaparım.”

Mat hıhladı. “Ben lanet bir kahraman olmak istemiyorum.”

Ama sessiz kalmak için sebep yoktu. Amys ve arkadaşları, Rhuidean’dan bahsetmemek konusunda gevezelik edebilirlerdi, ama Mat Aiel değildi. Dahası, çerçilerle yolculuk eden birinin ona biraz iyi niyet beslemesi iyi olabilirdi, gerektiği zaman onun lehine konuşabilecek biri.

Sis duvarına ulaşmasından dışarı çıkmasına kadar, seçtiği bazı kısımlar dışında her şeyi anlattı. O çarpık kapının ter’angreal olduğunu herhangi birine söylemeye niyeti yoktu ve onu öldürmeye çalışan toz yaratıklarını unutmayı tercih ederdi. Dev saraylardan oluşan tuhaf şehir ve Avendesora yeterli olurdu kuşkusuz.

Natael, Yaşam Ağacı’nı çabucak geçti, ama kalanı Mat’e tekrar tekrar anlattırdı, daha fazla ayrıntı sordu, sisin içinde yürümenin nasıl bir his olduğundan içerideki gölgesiz ışığın rengine, şehrin yüreğindeki büyük meydanda Mat’in gördüğü nesnelerin tariflerine kadar. Mat, bunları gönülsüzce anlattı; ağzından bir şey kaçırırsa kendini ter’angreal hakkında konuşurken bulabilirdi ve bu konunun neleri açacağını kim bilebilirdi? Yine de sıcak birasını bitirene, boğazı acımaya başlayıncaya kadar konuştu. Onun anlatımı oldukça sıkıcı geliyordu kulağa, sanki içeri yürümüş, Rand’ı beklemiş, sonra dışarı çıkmış gibi, ama Natael her detayı kazımaya hevesli görünüyordu. O sırada Mat’e Thom’u hatırlatıyordu; bazen Thom da, sizi sıkıp kurutacakmış gibi yoğunlaşırdı.

“Senin yapman gereken iş bu mu?”

Mat, Keille’nin, yumuşaklığın altında sert sesini duyunca elinde olmadan sıçradı. Kadın sinirlerini bozuyordu ve şimdi onun ve âşığın yüreklerini sökecekmiş gibi bakıyordu. Natael ayağa kalktı. “Bu genç adam bana Rhuidean hakkında büyüleyici şeyler anlatıyordu. Asla inanmazsın.”

“Biz buraya Rhuidean için gelmedik.” Sözcükler baltaya benzeyen burnu kadar keskin çıkıyordu. En azından şimdi yalnızca Natael’e dik dik bakıyordu.

“Sana söylüyorum...”

“Bana hiçbir şey söylemiyorsun.”

“Beni susturmaya çalışma!”

Mat’i görmezden gelerek, alçak seslerle tartışarak, şiddetli jestler yaparak arabalara doğru uzaklaştılar. Kadının arabasında kaybolduklarında Keille adamı yenmiş, asık suratlı bir sessizliğe mahkûm etmiş gibiydi.

Mat ürperdi. O kadınla aynı konutu paylaştığını hayal edemiyordu. Dişi ağrıyan bir ayıyla paylaşmak gibi olurdu. Ama Isendre... O yüz, o dudaklar, salına salına yürüyüşü. Onu Kadere’den uzaklaştırabilse, belki kız genç bir kahraman bulurdu –onun için toz yaratıklar üç metre boyunda olurdu; ona hatırlayabildiği ya da uydurabildiği bütün detayları anlatırdı–; o ağır, yaşlı çerçiden daha hoş bulabileceği yakışıklı, genç bir kahraman. Düşünmeye değerdi.

Güneş ufkun arkasına kaydı, dikenli dallardan yakılmış küçük ateşler çadırların arasında küçük sarı ışık havuzları oluşturdu. Kamp yemek kokularıyla doldu; kuru biberle kızartılan keçi eti. Kamp soğudu, Kıraç’ta geceler soğuktu. Sanki güneş bütün ısıyı da yanında götürmüştü. Mat Taş’tan ayrılmak üzere toplanırken, yanında kalın bir pelerin getirmiş olmayı dileyeceğini hiç düşünmezdi. Belki çerçilerin bir tane vardı. Belki Natael kendisininki için zar atardı.

Rhuarc’ın ateşinin başında, Rand ve Heirn ile yemek yedi. Ve elbette Aviendha ile birlikte. Çerçiler de oradaydı. Natael Keille’ye yakın duruyordu ve Isendre, Kadere’e dolanmış gibiydi. Isendre’yi çengel burnunu adamdan ayırmak, beklediğinden daha zor olabilirdi... ya da belki daha kolay. Adama dolanmış olsa da olmasa da, kadının puslu gözleri Rand’dan başkasını görmüyordu. Delikanlının kulaklarını kesmiş, bir koyun gibi kime ait olduğunu işaretlemiş sanırdınız. Ne Rand, ne de Kadere fark etmiş görünmüyordu; çerçi de gözlerini Rand’dan ayırmıyordu. Aviendha bunu fark etti ve dik dik Rand’a bakmaya başladı. En azından ateş biraz ısı veriyordu.

Kızarmış keçi bittiği zaman –göründüğünden daha baharatlı olan bir tür benekli sarı lapayla yemişlerdi–, Rhuarc ve Heirn kısa saplı pipolarını doldurdular ve klan şefi Natael’den bir şarkı istedi.

Âşık, gözlerini kırpıştırdı. “Neden, elbette. Elbette. Arpımı getireyim.” Keille’nin arabasına doğru uzaklaşırken pelerini kuru, soğuk rüzgârla kabardı.

Adam, Thom Merrilin’den kesinlikle daha farklıydı. Thom, flütü ya da arpı ya da her ikisi birden olmadan yatağından nadiren kalkardı. Mat gümüş işlemeli piposunu tütün doldurdu ve Natael döndüğü, krallara layık bir poz takındığı zaman tatmin içinde tüttürüyordu. İşte bu Thom gibiydi. Âşık arpı tıngırdatarak başladı.

“Yumuşak rüzgârlar, baharın parmakları gibi.

Yumuşak yağmurlar, gökyüzünün gözyaşları gibi.

Yumuşakça yuvarlanır yıllar memnunluk içinde,

Gelecek fırtınalara işaret etmeden,

Hortumların yıkımını ima etmeden,

Çelik yağmuru ve gök gürültüsü savaşı,

Yüreği yırtıp ayıracak savaş.”

Bu, “Midean Geçidi” idi. Eski bir şarkı; tuhaf, ama Manetheren ve Trolloc Savaşları’ndan önceki savaş hakkında. Natael iyi iş çıkarıyordu; Thom’un gür resitallerine benzemiyordu elbette, ama yuvarlanan sözcükler Aielleri ateşin ışığının kenarına topladı. Kötü Aedomon Saferileri habersiz Manetherenlilerin üzerine yürüttü, yakıp yağmaladılar, hepsini önlerinde sürdüler, ta ki, Kral Buiryn Manetheren’in gücünü toplayana ve Manetheren erkekleri Midean Geçidi’nde Saferiler ile karşılaşana kadar. Düşmanın sayıca çok üstün olmasına rağmen amansız bir savaşta, geçidi üç gün tuttular, ırmak kırmızı akmaya başladı, akbabalar gökyüzünü kararttı. Üçüncü günde, sayıları azalıp umutları solunca, Buiryn ve adamları ümitsiz bir saldırıyla geçidi aştılar, Aedomon’un ordusunun derinlerine girdiler ve Aedomon’un kendisini öldürerek düşmanı çevirmeye çalıştılar. Ama alt edilemeyecek kadar büyük güçler çevrelerine kapandı, onları kıstırdı, sıkıştırdı. Krallarını ve Kızıl Kartal sancağını sararak savaşmaya devam ettiler, sonları belli olduğu zaman bile teslim olmayı reddettiler.

Natael, cesaretlerinin Aedomon’un yüreğine nasıl dokunduğu ve nasıl sonunda kalanların gitmesine izin verdiği, onları şereflendirerek ordusunu nasıl Safer’e geri götürdüğü hakkında şarkı söyledi.

“Kan kırmızı suyun üzerinde geriye,

başlarını kaldırarak yürüdüler.

Kol ve kılıç teslim olmadan,

Yürek ve ruh teslim olmadan.

Şeref onların, sonsuza dek,

Tüm Çağların bileceği şeref.”

Adam son teli çekti ve Aieller ıslıklayarak, mızraklarını kösele kalkanlarına vurarak, bazıları zılgıt çekerek övgülerini sundular.

Böyle olmamıştı, elbette. Mat hatırlıyordu... Işık, hatırlamak istemiyorum! Ama yine de geldi... Buiryn’e teklifi reddetmesini tavsiye etmesi, karşılığında en ufak şansın hiç olmamasından daha iyi olduğu yanıtını alması. Aedomon, parlak siyah sakalı yüzünü peçeleyen çelik ağın altından sarkarak mızraklı askerlerini çekmiş, hepsi dizilip geçide gelene kadar beklemişti. Sonra gizlenen okçular doğrulmuş, süvariler atılmıştı, Safer’e dönmeye gelince... Mat hiç öyle hatırlamıyordu. Geçitteki son anısı beline kadar ırmağın içinde, gövdesine üç ok saplanmışken ayakta kalmaya çalışmasıydı, ama daha sonra bir şey daha vardı, küçük bir parça. Aedomon’u daha sonra, gri sakallarıyla ormanda şiddetli bir dövüşte düşerken görmüştü. Zırhsız, sakalsız bir oğlan tarafından sırtına bir mızrak saplandıktan sonra şahlanan atından yere devrilmişti. Bu, deliklerden daha kötüydü.

“Şarkıyı beğenmedin mi?” dedi Natael.

Adamın kendisiyle değil, Rand’la konuştuğunu anlaması biraz zamanını aldı. Rand ellerini birbirine sürttü, küçük ateşe baktı, sonra yanıt verdi. “Düşmanın cömertliğine güvenmenin ne kadar bilgece olduğundan emin değilim. Sen ne düşünüyorsun, Kadere?”

Çerçi duraksadı, koluna yapışmış kadına baktı. “Ben böyle şeyler düşünmem,” dedi sonunda. “Ben kazançları düşününüm, savaşları değil.” Keille kaba kaba güldü. En azından Isendre’nin kendisinin üç katı kadar olan kadına bahşettiği tenezzülkâr gülümsemeyi görene kadar; o zaman o yağ yığınları arasında kara gözleri tehlikeli tehlikeli parıldadı.

Aniden çadırların arkasındaki karanlıkta uyarı haykırışları koptu. Aieller peçelerini yüzlerine geçirdiler ve bir an sonra gecenin içinden Trolloclar döküldü. Hayvan burunlu yüzleri, boynuzlu kafalarıyla insanların tepesine dikildiler, uluyarak tırpan gibi kılıçlarını savurdular, çengelli mızraklarını ve üç dikenli yabalarını sapladılar, kazıklı baltalarıyla doğradılar. Yanlarında, ölümcül, gözsüz yılanlar gibi Myrddraaller aktı. Bir yürek atışı kadar zaman aldı, ama Aieller bir saattir hazırlanıyormuş gibi savaştılar, saldırıyı kendi mızraklarıyla karşıladılar.

Mat, elinde aniden beliren alev alev kılıcıyla Rand’ın farkındaydı, ama sonra kendisi de kargaşanın içine çekildi, mızrağını hem mızrak, hem değnek gibi kullanarak, çevirerek kesti ve ittirdi. Bu sefer o düş anılardan memnundu; silahın tanıdık gelmesinden memnundu. Bulabileceği en ufak beceri kırıntısına ihtiyacı vardı. Her şey kargaşa dolu bir çılgınlıktı.

Önünde Trolloclar yükseldi ve Mat’in ya da Aiellerin mızraklarıyla düştüler ya da dönerek karmaşık bağırışlara, ulumalara ve tangırdayan çeliklere doğru uzaklaştılar. Karşısına Myrddraaller çıktı, siyah kılıçları onun kuzgun damgalı çeliğiyle mavi şimşek çakmalarıyla karşılaştı, karşısına çıktılar ve kargaşada yok oldular. İki kez, arkasında onu biçmeye hazırlanan Trolloclar kafasının yanından akan kısa mızraklarla düştü. Kısa kılıcını bir Myrddraal’in göğsüne sapladı. Yaratık ölmediği, kansız dudaklarıyla sırıttığı, gözsüz bakışları kemiklerine korku saldığı zaman, öleceğini anladı. Bir an sonra, Aiel okları onu iğne yastığına çevirirken Yarı-insan silkindi, irkildi ve Mat yaratık onu, herhangi bir şeyi doğramaya çalışarak düşerken geriye sıçrayacak zaman buldu.

Bir düzine kez mızrağın demir kadar sert siyah sapı son anda bir Trolloc’un silahını savuşturdu. Mızrak, Aes Sedai işiydi ve Mat bundan memnundu. Göğsündeki gümüş tilki kafası, onun da Aes Sedai izi taşıdığını hatırlatmaya çalışırmış gibi soğuk soğuk zonkluyordu. O anda Mat’in umurunda değildi, hayatta kalması için Aes Sedai işleri gerekiyorsa, Moiraine’i köpek yavrusu gibi takip etmeye hazırdı.

On dakika mı sürdü, saatler mi, bilemiyordu, ama aniden, görünürde tek bir Myrddraal ve Trolloc kalmadığını fark etti, ama karanlıktan gelen feryatlar ve ulumalar takibin sürdüğünü gösteriyordu. Ölüler ve ölmekte olanlar, Aieller, Gölgedölleri yere saçılmıştı, Yarı-insanlar hâlâ kıvranıyordu. Hava acı inlemeleriyle doluydu. Mat aniden kaslarının suya döndüğünü, ciğerlerinin alev alev yandığını hissetti. Nefes nefese dizlerinin üzerine çöktü ve mızrağına yaslandı. Çerçilerin üç kanvas örtülü arabası yanıyordu, birinin sürücüsü bir Trolloc mızrağıyla yan tarafına mıhlanmıştı ve bazı çadırlar da alev almıştı. Shaido kampından gelen bağırışlar ve kamp ateşi olamayacak kadar büyük parıltılar onların da saldırıya uğradığını anlatıyordu.

Alev alev kılıcı hâlâ elinde, Rand Mat’in diz çöktüğü yere geldi. “Sen iyi misin?” Aviendha bir gölge gibi arkasındaydı. Bir yerlerden bir mızrak ve kalkan bulmuş, şalının köşesiyle yüzünü peçelemişti. Etek içindeyken bile ölümcül görünüyordu.

“Ah, ben iyiyim,” diye mırıldandı Mat, zar zor ayağa kalkarak. “Uykuya hazırlanmak için Trolloclar ile bir dans gibisi yok. Değil mi, Aviendha?” Kız yüzünü açarak gergin gergin gülümsedi ona. Muhtemelen bundan zevk almıştı. Mat tamamen terle kaplanmıştı; üzerinde donabileceğini düşündü.

Moiraine ve Egwene Bilgelerden ikisi, Amys ve Bair ile belirdiler ve yaralıların arasında dolanmaya başladılar. Aes Sedai’yi Şifa’nın kasılmaları takip ediyordu, ama bazen kadın başını iki yana sallayıp yoluna devam ediyordu.

Rhuarc sert bir yüzle yaklaştı.

“Kötü haber mi?” dedi Rand sessizce.

Klan şefi homurdandı. “Trollocların iki yüz fersahtan daha yakında olmamaları gereken yerde olmaları dışında mı? Belki. Elli kadar Trolloc Bilgelerin kampına saldırdılar. Moiraine Sedai ve şans olmasaydı onları alt etmeye yetecek kadar. Ama Shaidolara bizden daha az Trolloc saldırmış gibi. Onların kampı daha büyük olduğu için aksi olmalıydı. Onların yalnızca yardıma gelmemeleri için saldırıya uğradığını düşüneceğim neredeyse. Shaidolar söz konusu olduğunda yardım kesin olduğundan değil, ama Trolloclar ve Gecekoşucuları bunu bilemezdi.”

“Bilgelerin yanında bir Aes Sedai olduğunu biliyorduysalar,” dedi Rand, “o saldırı onu da uzak tutmak için olabilir. Yanımda düşmanlar getiriyorum, Rhuarc. Bunu hatırla. Ben neredeysem, düşmanların da fazla uzakta değildir.”

Isendre, en öndeki arabadan başını çıkardı. Bir an sonra Kadere onun yanından geçip arabadan indi ve kadın içeri girip beyaz boyalı kapıyı adamın arkasından kapattı. Adam durup kırımı inceledi, yanan arabaların ışığı yüzüne dalgalanan gölgeler resmediyordu. Dikkatini en çok, Mat’in çevresindeki grup çekti. Arabalar onu hiç ilgilendirmiyor gibiydi. Natael de, içerideki kadınla konuşmaya devam ederek, gözleri Mat ve diğerleri üzerinde, Keille’nin arabasından indi.

“Aptallar,” diye mırıldandı Mat. Kendi kendine konuşuyor gibiydi. “Bir Trolloc için fark edecekmiş gibi arabaların içine saklanmak. Hepsini rahatça canlı canlı kızartabilirlerdi.”

“Hâlâ canlılar,” dedi Rand ve Mat onları Rand’ın da gördüğünü fark etti. “Kimin canlı kaldığı daima önemlidir, Mat. Oynamazsan kazanamazsın ve ölüysen oynayamazsın. Çerçilerin ne oyun oynadığını kim bilebilir.” Sessiz sessiz kahkaha attı ve ellerindeki alev alev kılıç yok oldu.

“Ben biraz uyuyacağım,” dedi Mat, sırtını dönerek. “Trolloclar yine gelirse uyandırın. Ya da daha iyisi, bırakın ben uyurken öldürsünler. Bir daha uyanamayacak kadar yorgunum.”

Rand, kesinlikle sınırı aşıyordu. Belki bu gece Keille ve Kadere’i geri dönmeleri için ikna etmişti. Dönerlerse, Mat de onlarla gitmeye kararlıydı.

Rand Moiraine’in kendi kendine mırıldanarak ona bakmasına izin verdi, ama yaralanmamıştı. Yaralanan bunca kişi varken, Tek Güç’le yorgunluğunu yok etmek için enerji ayıramazdı.

“Bu sana yönelikti,” dedi kadın ona, yaralıların inlemeleri arasında. Trolloclar yük atları ve çerçilerin katırları ile gecenin içine sürükleniyordu. Aieller Myrddraalleri hareket etmeyi bırakana, öldüklerinden emin olana kadar oldukları yerde bırakmaya niyetli görünüyorlardı. Rüzgâr nemsiz, buz gibi yükseldi.

“Öyle mi?” dedi Rand. Gözleri ateş ışığında pırıldadı, sonra kadın yaralılara döndü.

Egwene de yanına geldi, ama alçak, sert bir fısıltı ile: “Onu kızdıracak her ne yapıyorsan, hemen kes!” demek için. Aviendha’ya fırlattığı bakış kimi kastettiği konusunda hiç kuşku bırakmamıştı ve Rand bir şey söyleyemeden Bair ile Amys’e yardım etmek üzere uzaklaştı. Kurdelelerle örülmüş o iki örgü ile aptal gibi görünüyordu. Aieller de öyle düşünüyor gibiydi; bazıları sırıtarak uzaklaşmasını izledi.

Rand sendeleyip, titreyerek çadırına gitti. Daha önce hiç bu kadar yorgun hissetmemişti. Kılıç neredeyse gelmeyecekti. Bitkinlik yüzünden olduğunu umuyordu. Bazen Kaynak’a uzandığı zaman orada hiçbir şey bulamıyordu ve bazen Güç istediği şeyi yapmıyordu, ama ilk zamanlardan beri kılıcı hiç düşünmeden getirebilmişti. Bütün zamanlar içinde şimdi... Bitkinlik yüzünden olmalıydı.

Aviendha çadıra kadar takip etmekte ısrar etti ve ertesi sabah uyandığında bağdaş kurup dışarıda oturuyordu, ama mızrağı ve kalkanı yoktu. Casus ya da değil, Rand onu gördüğüne memnun olmuştu. En azından onun kim ve ne olduğunu, kendisi için neler hissettiğini biliyordu.

38
Gizli Yüzler

Gümüş Meltem Bahçesi bir bahçe değil, dev bir şarapeviydi. Aslında şarapevi denemeyecek kadar genişti. Tanchico’nun üç yarımadasından en batıdaki olan Calpene’nin Büyük Meydanı’nın altında, bir tepenin üzerindeydi. İsim kısmen, en üst katta, bir duvarın yerini almış cilalı, yeşil damarlı mermer sütunların ve korkulukların arasından esen meltemlerden geliyordu. Yağmur yağdığı zaman altın rengi, yağlı ipekten perdeler indirilebiliyordu. Tepe o yanda dikti ve korkuluklar boyunca dizilmiş masalar, beyaz kubbeler ve kuleler, gemilerle her zamankinden daha dolu büyük limanı açıkça görüyordu. Tanchico’da her şeye, çaresizce ihtiyaç duyuluyordu ve orada, kazanılacak altın vardı... altın ve zaman tükenene kadar.

Yaldızlı lambaları, altın gibi parlayan pirinç işlemeli kakma tavanları, zarafet, güzellik ve ağız sıkılığı için seçilmiş hizmetkâr kadınları ve erkekleri ile, Gümüş Meltem Bahçesi sorunlar başlamadan önce de şehirdeki en pahalı şarapeviydi. Şimdi fiyatlar korkunçtu. Ama dev miktarlarda parayla uğraşanlar, güç ve nüfuzla iş yapanlar ya da yaptığını sananlar hâlâ geliyordu. Bazı açılardansa daha öncekine göre daha az iş vardı; bazı açılardan daha fazla.

Her masa alçak duvarlarla çevriliydi, yeşil ve altın rengi seramikler üzerinde adacıklar oluşturuyordu. Hiç kimse görülmeden kulak misafiri olamasın diye düşünülmüş, dantelsi oymalarla delinmiş her duvar, buluşanları gelip geçenlerin kayıtsız bakışlarından koruyacak kadar yüksekti. Buna rağmen müşteriler, özellikle son zamanlarda, genellikle maskeli dolaşıyordu ve bazılarının masalarının yanında korumaları vardı, müşteri tedbirli biriyse yine maskeli korumalar. Ayrıca en tedbirli müşteriler için, söylentilere göre, dilsiz korumalar bulunuyordu. Korumaların hiçbiri görünür silah taşımıyordu; Gümüş Meltem Bahçesi’nin sahibesi, Selindrin adında, yaşını belli etmeyen, ince bir kadındı, artık sokaktan içeri silah kabul etmiyordu. Kural ihlal edilmiyordu, en azından açık açık.

Egeanin, korkuluğun yanındaki, her zamanki masasından limandaki gemileri, özellikle de yelken açanları izliyordu. Gemiler bir kez daha güvertede olmayı ve emirler vermeyi dilemesine sebep oluyordu. Görevlerinin kendisini bu duruma getireceğini hiç düşünmemişti.

Farkında olmadan yüzünün üst yarısını gizleyen kadife maskeyi düzeltti; bu şeyi takarken kendini aptal gibi hissediyordu, ama bir ölçüye kadar yerlilerin arasına karışmak gerekliydi. Ama maske –yüksek yakalı ipek elbisesine uyması için maviydi–, elbise ve omuzlarına kadar uzamış siyah saçlardan ötesine içi elvermiyordu. Tarabonlu gibi görülmek gereksizdi –Tanchico mültecilerle tıka basa doluydu, çoğu sorunlar yüzünden yerlerinden olmuş yabancılardı– ve zaten elinden gelse de yapamazdı. Buradakiler hayvandı; ne disiplinden, ne düzenden anlıyorlardı.

Üzüntü içinde bakışlarını limandan masa arkadaşına, bir gelinciğin açgözlü gülümsemesine sahip, dar yüzlü adama çevirdi. Floran Gelb’in lime lime yakası, Gümüş Meltem Bahçesi’ne yakışmıyordu ve adam ellerini ceketine silip duruyordu. Kadın onlarla, iş yapmak zorunda kaldığı bu yağlı, küçük adamlarla hep burada görüşürdü. Onlar için bir ödüldü ve dengelerini bozmak için bir yol.

“Benim için neyin var, Gelb Efendi?”

Adam ellerini yine sildi ve masaya kaba bir jüt torba çıkararak endişe içinde kadını izledi. Kadın açmadan önce torbayı yanına indirdi. İçinde gümüşsü metalden bir a’dam vardı, birbirlerine incelikle işlenmiş bir zincirle bağlanmış bir tasma ve bilezik. Kadın torbayı kapattı ve yere koydu. Gelb’in bulduğu üçüncüydü bu, başka herkesten daha fazla.

“Çok güzel, Gelb Efendi.” Masanın üzerinde, diğer yöne küçük bir kese geçti; Gelb, içinde bir avuç gümüş değil de İmparatoriçe’nin tacı varmış gibi keseyi ceketinin altında kaybetti. “Peki başka nelerin var?”

“O kadınlar. Aramamı istediğiniz?” Kadın bu insanların çabuk çabuk konuşmasına alışmaya başlamıştı, ama adamın dudaklarını o şekilde yalamamasını diliyordu. Konuşmasını anlamayı güçleştirmiyordu, ama hoş değildi.

Kadın neredeyse ona artık ilgilenmediğini söyleyecekti, fakat Tanchico’da bulunmasının sebebi kısmen buydu; belki de artık tek sebebi. “Onlara ne olmuş?” Görevinden kaçınmayı düşünmüş olması, niyetlendiğinden daha sert konuşmasına yol açmıştı ve Gelb irkildi.

“Ben... sanırım bir tane daha buldum.”

“Emin misin? Daha önce... hatalar oldu.”

Hatalar demek, daha nazik bir ifade olurdu. Tariflere pek az benzeyen hemen hemen bir düzine kadın, onları bir kez gördükten sonra, aslında görmezden gelebileceği sıkıntılar oluşturmuşlardı. Ama o asil kadın, savaşta yakılan mülklerinden kaçan kadın... Gelb, nerede olduğunu söylemektense kadını teslim etmenin daha fazla para kazandıracağını düşünerek kadını sokağın ortasında kaçırmıştı. Evet, Leydi Leilwin Egeanin’in aradığı kadınlardan birine çok benziyordu, ama adama onun bildiği bir aksanla konuşmadıklarını, özellikle de Tarabon aksanlarının olmadığını söylemişti. Egeanin kadını öldürmek istememişti, ama Tanchico’da bile hikâyesini dinleyecek biri çıkabilirdi. Leilwin gecenin bir yarısı, bağlanmış ve ağzı tıkanmış bir halde ulak teknelerinden birine gitmişti; genç ve güzeldi, biri kadın için boğazını kesmekten farklı bir fayda bulabilirdi. Ama Egeanin Tanchico’ya Kan için hizmetkâr kızlar bulmak için gelmemişti.

“Hata yok, Elidar Hanım,” dedi adam telaşla, dişlerini çıkararak. “Bu sefer değil. Ama... biraz altına ihtiyacım var. Emin olmak için. Yeterince yaklaşabilmek için. Dört beş kron?”

“Ben sonuçlar için para öderim,” dedi Egeanin adama kararlılıkla. “Senin... hatalarından sonra, bir daha para alabildiğine sevinmen gerek.”

Gelb sinirli sinirli dudaklarını yaladı. “Dediniz ki... Başta dediniz ki, özel işler yapanlar için birkaç para olabileceğini söylediniz.” Yanağında bir kas seğirdi; masanın üç yanındaki dantel oymalı duvarın arkasında birileri dinliyor olabilirmiş gibi gözleri oraya buraya kaydı ve sesi boğuk bir fısıltıyla alçaldı. “Çıkacak sorunlar hakkında? Bir söylenti duydum... Lord Brys’in uşağından... Meclis ve yeni Panarch seçilmesi hakkında. Doğru olabileceğini düşünüyorum. Adam sarhoştu ve ne söylediğini fark ettiğinde neredeyse altını kirletecekti. Öyle olmasa bile, yine de Tanchico’yu fena karıştırabilir.”

“Bu şehirde sorun aramaya gerçekten gerek olduğunu düşünüyor musun?” Tanchico ilk rüzgârda düşmeye hazır, çürümüş bir çanmeyvesi idi. Bütün bu sefil topraklar öyleydi. Bir an bu “söylenti”yi satın almayı düşündü. Kadın karşısına her ne mal ya da bilgi çıkıyorsa, satın alacak bir tüccar gibi davranıyordu ve birkaçını da satmıştı. Ama Gelb ile iş yapmak midesini bulandırıyordu. Ayrıca kendi şüpheleri onu korkutuyordu. “Bu kadar yeterli, Gelb Efendi. Bunlardan başkalarını bulursan benimle nasıl iletişim kuracağını biliyorsun.” Kaba torbaya dokundu.

Adam kalkmak yerine maskenin arkasını görmeye çalışarak, bakarak oturdu. “Siz nerelisiniz, Elidar Hanım? Konuşma tarzınız, peltek peltek ve yumuşak... affınıza sığınırım; gücendirmek istemedim... ama çıkartamıyorum.”

“Bu kadarı yeterli, Gelb.” Belki kıç güverte sesi, belki soğuk bakışlarını gizleyemeyecek maske sayesindeydi, ama Gelb ayağa fırladı, eğilerek selamlar verdi, özürler kekeleyerek dantel oymalı duvarın kapısını açtı.

O gidene kadar kadın orada oturdu ve Gelb’in Gümüş Meltem Bahçesi’nden çıkması için zaman tanıdı. Kadını takip etmediğinden emin olmak için biri dışarıda adamı takip edecekti. Bütün bu saklanma ve gizlilikler kadını tiksindiriyordu; bir şey gizliliği delsin, dürüstçe, yüz yüze savaşma olanağı versin diye dilek tutacaktı neredeyse.

Aşağıdaki limana yeni bir gemi giriyordu, yüksek direkli, bulut bulut yelkenli bir Deniz Halkı teknesi. Daha önce bunlardan tutsak alınmış bir tanesini incelemişti, ama bir tanesini alıp gitmek için hemen hemen her şeyi verirdi. Gerçi gemiyi gerektiği gibi işletmek için Deniz Halkı’ndan bir mürettebat gerekeceğini tahmin ediyordu. Atha’an Miere yeminleri etmek konusunda inatçıydı; bir mürettebat satın almak aynı ölçüde iyi olmazdı. Tüm bir mürettebatı satın almak! Ulak tekneleriyle gelen altın miktarı onu etkilemeye başlamış olmalıydı.

Jüt torbayı alarak doğrulacak oldu, sonra bir başka masadan kalkan geniş, kalın omuzlu adamı görünce telaşla yine oturdu. Omuzlarına kadar gelen siyah saçları ve üst dudağını çıplak bırakan sakalları, Bayle Domon’un yuvarlak yüzünü çevreliyordu. Maskeli değildi elbette; Tanchico’ya girip çıkan bir düzine kıyı teknesi işletiyordu ve görünüşe bakılırsa nerede olduğunu kimlerin bildiğine aldırmıyordu. Maske. Kadın doğru düzgün düşünemiyordu. Maskeliyken onu tanıyamazdı. Yine de masadan kalkmadan önce adamın gitmesini bekledi. Tehlikeli olmaya başlarsa adamın işi görülmesi gerekebilirdi.

Selindrin, uzattığı altını zarif bir gülümseme ve Egeanin’in yeniden buyurması dilekleri mırıldanarak kabul etti. Düzinelerce ince örgü halinde toplanmış siyah saçlarıyla, Gümüş Meltem Bahçesi’nin sahibesi, bir hizmetkâr kadına yakışacak kadar ince, bedenine yapışan beyaz ipek elbise giymiş ve Egeanin’in hep Tarabonlulara ne tür danslar edebildiklerini sormak istemesine sebep olan o saydam peçelerden bir tane takmıştı. Shea dansçılarının tıpatıp aynı peçeleri olurdu. Yine de, sokakta yürümeye başladığında Egeanin kadının keskin bir zihni olduğunu düşündü, aksi halde kimsenin düşmanlığını kazanmadan her hizbe hizmet ederek, Tanchico’nun sığlıklarında manevra yapamazdı.

Egeanin’in yanından geçen ve Selindrin tarafından selamlanan uzun boylu, beyaz pelerinli, şakakları beyazlamış, ama sert yüzlü ve sert bakışlı adam bunun kanıtıydı. Jaichim Carridin’in pelerininin göğsünde altın bir güneş patlaması, onun altında dört altın düğüm, arkasında kızıl bir çoban asası vardı. Işığın Eli’nin Engizisyoncusu, Işığın Evlatları arasında yüksek bir subay. Evlatları, yalnızca kendine hesap veren askeri bir topluluk kavramını düşünmek Egeanin’i öfkeye boğuyordu. Ama Carridin ve birkaç yüz askerinin, çoğu zaman her tür otoriteden yoksun görünen Tanchico’da bir tür gücü varmış gibiydi. Şehir Bekçileri artık sokaklarda devriye gezmiyordu ve ordu –Kral’a hâlâ sadık olanlar– şehrin çevresindeki kaleleri tutmakla meşguldüler. Egeanin Selindrin’in Carridin’in kalçasındaki kılıca bakmadığını fark etti.

Sokağa adım atar atmaz müşterileri bekleyen grubun içinden tahtırevanıyla taşıyıcılar koşarak geldi ve korumaları mızrakları ile çevresine kapandı. Uyumsuz bir gruptular, bazıları çelik şapkalar, üçü üzerine çelik pullar dikilmiş deri gömlekler giymişti; kaba yüzlü adamlardı, muhtemelen asker kaçakları, ama midelerinin dolu kalmasının ve harcayacak gümüşlerinin olmasının kadının güvende kalmasına bağlı olduğunun farkındaydılar. Taşıyıcılar bile sağlam bıçaklar taşıyordu ve kuşaklarından sopalar çıkıyordu. Parası varmış gibi görünen hiç kimse, korumasız kapıdan dışarı adımını atmıyordu. Her durumda, korumasız çıkma riskine girecek olsa, ancak dikkat çekmeye yarardı.

Korumalar kalabalığın içinde güçlük çekmeden yol açtı. Kalabalık, şehrin tepelerinin çevresinde dolanan dar sokaklarda çalkalanıyor ve kabarıyor, korumalarla çevrili tahtırevanlar için cepler açıyordu. Pek az araba vardı. Atlar israf olarak görülmeye başlamıştı.

Dolanan yığınları tarif edecek tek sözcük “yıpranmış” idi; yıpranmış ve çılgın. Yıpranmış yüzler, yıpranmış giysiler ve aşırı parlak, çılgın gözler, çaresiz, umut olmadığını bildikleri halde umut dolu. Çoğu pes etmiş, duvarların dibine çökmüş, eşiklerde büzülmüş, karılarına, kocalarına, çocuklarına sarılmış, yalnızca yıpranmış değil sefil ve boş suratlı görünüyordu. Bazen biraz canlanıp gelip geçenlerden para, ekmek, herhangi bir şey dileniyorlardı.

Egeanin gözlerini önünden ayırmadı, tehlike sezmeleri için korumalarına güvenmek zorundaydı. Bir dilenci ile göz göze gelmek yirmi tanesinin umutla tahtırevanının çevresine doluşması anlamına geliyordu. Bir para atmak yüz tanesinin toplanması, şamata yapması ve ağlaması demekti. Egeanin zaten ulak teknelerinin getirdiği paranın bir kısmını bir aşevi işletmek için kullanıyordu, sanki Kan’dan biriymiş gibi. Konumunu aşmanın ne anlama geleceğini düşününce ürperdi. Bunun, üzerine brokar bir cüppe geçirip kafasını tıraşlamaktan farkı yoktu.

Tanchico düştüğü zaman her şey yoluna konacaktı, herkes beslenecek, herkes yerini bilecekti. Egeanin elbiseleri ve ne bildiği ne sevdiği şeyleri bir kenara bırakabilir, gemisine dönebilirdi. En azından Tarabon ve belki Arad Doman, kömürleşmiş ipek gibi bir dokunuşta ufalanmaya hazırdı. Yüksek Leydi Suroth neden uzak duruyordu? Neden?

Jaichim Carridin, Tarabon tarzı sandalyesine yerleşmiş, pelerini oymalı kollara yayılmış, özel odanın diğer sandalyelerini işgal eden Tarabon asillerini inceliyordu. Adamlar altın işlemeli ceketleri içinde katı katı oturuyorlardı, şahin, aslan ve leopar yüzlerine benzeyecek şekilde işlenmiş maskelerinin altında ağızları gergindi. Carridin’in endişelenecek daha fazla nedeni vardı, ama sakin kalmayı başarıyordu. Kendi yatak odasında canlı canlı derisi yüzülen kuzeninin haberini alalı iki ay olmuştu. Bir Myrddraal tarafından düğününden kaçırılan en küçük kız kardeşi Dealda’dan beri bu üçüncüydü. Aile kâhyası inanmazlık içinde, Carridin Evi’ne musallat olan trajediler karşısında çılgına dönmüş bir tarzda yazmıştı. İki ay. Dealda’nın hızlı öldüğünü umuyordu. Myrddraallerin ellerinde kadınların akıllarının fazla başlarında kalmadığı söylenirdi. İki koca ay. Jaichim Carridin dışında biri olsa kan terliyor olurdu.

Her adamın elinde altın bir şarap kadehi vardı, ama hizmetkâr yoktu. Onlara Selindrin servis yapmış, sonra rahatsız edilmeyecekleri konusunda temin ederek ayrılmıştı. Aslında Gümüş Meltem Bahçesi’nin bu en üst katında başka kimse yoktu. Asillerle gelen iki adam –Carridin tahmininde yanılmıyorsa Kralın Yaşam Bekçileri’nin üyeleri– gizliliğin korunması için merdivenin dibinde bekliyordu.

Carridin şarabını yudumladı. Tarabonluların hiçbiri kendininkine dokunmamıştı. “Demek,” dedi hafif bir sesle, “Kral Andric Işığın Evlatları’nın şehirde düzen sağlamasını diliyor. Genellikle ulusların iç meselelerine karışmayız.” Açık açık değil. “Daha önce böyle bir talep yapıldığını kesinlikle hatırlamıyorum. Lord Kumandan ne der, bilemiyorum.” Pedron Niall ne gerekiyorsa yapmasını ve Tarabonluların Işığın Evlatları’na borçlu olduklarını bilmelerini sağlamasını ve tam olarak ödeyeceklerinden emin olmasını söylerdi.

“Amador’dan talimat beklemeniz için zaman yok,” dedi siyah benekli leopar maskesi takmış bir adam. Hiçbiri isimlerini vermemişti, ama Carridin’in verilmesine ihtiyacı yoktu.

“İstediğimiz şey gerekli,” diye terslendi bir başkası. Şahin maskesi altındaki kalın bıyığı ona tuhaf bir baykuş görünümü veriyordu. “Son derece gerekli olmasa böyle bir talep yapmayacağımı anlamalısınız. Birlik olmalı, ayrım değil, değil mi? Tanchico’da bile pek çok bölücü unsur var. Kırsal alana barış dayatma umudu beslemek için onların bastırılması gerek.”

“Panarch’ın ölümü işleri çok güçleştirdi,” diye ekledi ilk adam.

Carridin kaşını sorgularcasına kaldırdı. “Kadını kimin öldürdüğünü keşfettiniz mi?”

Carridin’e göre, Panarch’ın tahtı ele geçirmek isteyen asi gruplardan birini desteklediği inancıyla Andric’in kendisi yaptırmıştı. Kral haklı olabilirdi, ama Lordlar Meclisi’nden toplayabildiklerini topladığı zaman –çoğu kırsaldaki bir ya da diğer asi grupla beraberdi–, kendi seçimini onaylamak konusunda olağanüstü inat gösterdiklerini görmüştü. Leydi Amathera Andric’in yatağını paylaşıyor olmasa bile, Meclis’in elindeki tek gerçek güç, Kral’ın ve Panarch’ın seçimiydi. Bu güçten vazgeçmek istemiyorlardı. Leydi Amathera hakkındaki güçlüklerin bilinmiyor olması gerekiyordu. Meclis bile bu haberin isyanlar başlatacağını anlamıştı.

“Ejderyeminli delilerden biri, kuşkusuz,” dedi baykuş görünümlü adam, bıyığını hızla çekerek. “Hiçbir gerçek Tarabonlu Panarch’a zarar vermez, değil mi?” Neredeyse inanıyormuş gibi konuşmuştu.

“Elbette,” dedi Carridin rahatça. Şarabından bir yudum daha aldı. “Panarch’ın Sarayı’na Leydi Amathera’nın yükselmesini güvene alacaksam, Kral’ın kendisinden duymalıyım. Aksi halde. Işığın Evlatları Tarabon’da güç elde etmeye çalışıyor gibi görünebilir. Halbuki bizim istediğimiz, dediğiniz gibi, ayrımların sona ermesi ve Işık’ın altında barış gelmesi.”

Yaşlıca, kare çeneli, koyu sarı saçlarında beyaz tutamlar olan bir leopar soğuk sesle konuştu. “Pedron Niall’ın Ejderyeminlilere karşı birlik aradığını duydum. Kendisi altında birlik, değil mi?”

“Lord Kumandan hâkimiyet aramıyor,” diye yanıt verdi Carridin, aynı ölçüde soğuk bir sesle. “Evlatlar Işık’a hizmet eder. İyi niyetli bütün insanlar gibi.”

“Kuşkusuz,” diye araya girdi ilk leopar, “Tarabon hiçbir şekilde Amador’un hükmü altına girmez. Kuşkusuz!” Her sandalyeden öfkeli onaylar yükseldi.

“Elbette hayır,” dedi Carridin, düşünce aklına hiç gelmemiş gibi. “Yardımımı istiyorsanız ederim... bildirdiğim koşullar altında. Aksi halde, Işığın Evlatları için daima iş bulunur. Işık’a hizmet asla sona ermez, çünkü Gölge her yerde bekliyor.”

“Kral tarafından imzalanmış ve mühürlenmiş teminatlar elinizde olacak,” dedi gri saçlı, aslan maskeli bir adam. Geldiğinden beri ilk kez konuşuyordu. Elbette bu, Carridin’in bilmiyor olması gerekse de, Andric’in kendisiydi. Kral’ın Işığın Eli’nin Engizisyoncusu ile görüşmesi, hatta Gümüş Meltem Bahçesi olsa bile bir şarapevini ziyaret etmesi söylentilere yol açardı.

Carridin başını salladı. “Elime geçtiğinde Panarch’ın Sarayı’nı güvence altına alırım ve Evlatlar atamayı engellemeye çalışacak her tür... bölücü unsuru... bastırır. Işık’ın altında yemin ederim.” Tarabonluların gerilimi gözle görülür biçimde azaldı; yerine şarap doldurmaya çalışırlarmış gibi kadehlerini boşalttılar, Andric bile.

Tarabon halkı söz konusu olduğunda, kaçınılmaz ölümlerin sorumluluğu Kral’a ya da Tarabon ordusuna değil, Evlatlara ait olacaktı. Amathera Ağaç Tacı ve Asası’nı aldığı zaman, Meclis’ten birkaç kişi daha asilere katılabilirdi, ama kalanlar onu kendilerinin seçmediğini itiraf edecek olursa Tanchico yangın yerine dönerdi. Kaçanlardan gelen hikâyelere gelince... neden, asiler her tür haince yalanı yayabilirdi. Ve Tarabon’un Kralı ve Panarch’ı, ikisi birden Carridin’in, dilediğini yapmak üzere Pedron Niall’a vereceği iplerin ucunda asılı olacaktı.

Tarabon Kralı yalnızca Tanchico çevresindeki birkaç yüz kilometrekare alanı kontrol ederken o kadar da büyük bir ödül değildi, ama yine de büyük olabilirdi. Evlatların yardımıyla –en az bir iki alay gerekirdi; yalnızca Carridin’in elindeki beş yüz adam değil– Ejderyeminliler ezilebilir, değişik asi grupları alt edilebilir, hatta Arad Doman ile yapılan savaş başarıyla sürdürülebilirdi. İki ülke hâlâ birbirleriyle savaştıklarının farkındaysalar. Arad Doman’daki durumun Tarabon’dakinden daha kötü olduğunu duymuştu Carridin.

Gerçekte, Tarabon, Tanchico, herhangi biri Işığın Evlatları’nın hükmü altına girse de girmese de umurunda değildi. Yapılması gereken hareketler, hep yaptığı gibi halledilmesi gereken işler vardı, ama kendi gırtlağı kesilebilecekken başka herhangi bir şeyi düşünmek güçtü. Belki gırtlağının kesilmesi için can atardı. Son rapordan bu yana iki koca ay.

Tarabonlularla içmek için kalmadı, elinden geldiğince kısa vedalar ettikten sonra ayrıldı. Alınmışlarsa, ona belli etmeyecek kadar ihtiyaçları vardı. Selindrin aşağı indiğini gördü ve sokağa ulaştığında ahır uşaklarından biri atıyla beraber ön kapıya koşturuyordu. Oğlana bir bakır para atarak siyah iğdiş atını eşkin kaldırdı. Dolambaçlı sokaklardaki sefil halk yolundan çekildi, ki bu iyiydi; içlerinden birini ezecek olsa fark edeceğinden emin değildi. Bir kayıp olacağından değil. Şehir dilencilerle doluydu; eski, ekşi ter ve kir kokusu yüzünden nefes almakta bile güçlük çekiyordu. Tamrin bunları temizleyip kaldırmalıydı; bırak kırlardaki asiler uğraşsın onlarla.

Aklını meşgul eden, kırsal alanın kendisiydi, asiler değil. Şu ya da bu kişinin Karanlıkdostu olduğu söylentisi yayılarak onlarla kolayca başa çıkılabilirdi. Ve birkaç tanesi bir kez Işığın Eli’ne teslim edilirse, herkesin önüne çıkıp Karanlık Varlık’a tapındıklarını, çocuk yediklerini, onlara söylenen her şeyi itiraf etmeye razı olurlardı. Bundan sonra asiler fazla dayanamazdı; hâlâ sahada bulunan taklitçiler bir sabah uyanır ve kendilerini yalnız bulurlardı. Ama Ejderyeminliler, Yenidendoğan Ejder’i takip etmeye yemin edenler, Karanlıkdostu suçlamasıyla uzaklaşmazdı. Çoğu insan zaten yönlendirebilen bir adamı takip etmeye yemin etmiş grubu Karanlıkdostu sayıyordu.

Sorun olan takip etmeye yemin ettikleri adamdı, adını bile bilmedikleri adam. Rand al’Thor. O neredeydi? Orada yüz Ejderyeminli çetesi vardı, en azından ikisi ordu denebilecek kadar büyüktü, asilerle savaşan Kral’ın ordusu –Andric’e hâlâ sadık olanlar– ile savaşıyorlardı. Asiler, Andric ya da Ejderyeminliler kadar birbirleriyle de savaşıyorlardı. Ama Rand al’Thor’un hangi çeteye sığındığı hakkında Carridin’in en ufak fikri yoktu. Almoth Ovası’nda ya da Arad Doman’da olabilirdi, ikisinde de durum aynıydı. Eğer öyleyse, Jaichim Carridin ölü bir adam sayılırdı.

Evlatların karargâhı olarak el koyduğu, Verana’daki sarayda dizginleri beyaz pelerinli nöbetçilerden birine attı ve selam vermelerini beklemeden içeri girdi. Bu süslü, solgun kubbe, dantel dantel kule ve gölgeli bahçeler yığınının sahibi Işığın Tahtı’na başvuruda bulunmuştu ve kimse işgalden itiraz etmemişti, hele sahibi hiç; kafasından kalanlar hâlâ Maseta’daki Hainler Merdiveni’nin üzerinde bir kazığı süslüyordu.

Bu sefer Carridin güzel Tarabon halılarına ya da altın ve fildişiyle işlenmiş mobilyalara, fışkıran suyun serin sesler çıkardığı çeşmeli avlulara bakmadı bile. Altın lambalı, altın nakışlarla kaplı yüksek tavanlı geniş koridorlar hiç ilgisini çekmiyordu. Bu saray, Amadicia’daki en büyük olmasa bile en güzel saraylarla boy ölçüşebilirdi, ama o anda aklındaki tek şey çalışma odası yaptığı odadaki sert brendi idi.

Mavi, kızıl ve altın desenli, paha biçilmez halının üzerinde, gözlerini çifte damıtılmış brendi dolu gümüş sürahiyi saklayan oymalı dolaba dikmiş, yolu yarılamıştı ki odada yalnız olmadığını fark etti. Dar, açık kırmızı elbise içinde bir kadın yüksek, ağaç gölgeleri ile kaplı bahçelere bakan dar pencerelerin yanında durmuş bekliyordu. Sayısız örgü ile toplanmış bal rengi saçları omuzlarına dökülüyordu. Küçük, sis gibi peçesi yüzünü saklamıyordu. Genç ve güzeldi, gül goncası gibi ağzı ve iri kahverengi gözleri, o giyim tarzıyla, bir hizmetkâr olamazdı.

“Sen kimsin?” diye sordu Carridin sinirle. “Buraya nasıl girdin? Hemen çık, yoksa seni sokağa attırırım.”

“Tehditler mi, Bors? Konuğunu daha hoş karşılamalısın, değil mi?”

Bu isim adamı sarstı. Düşünmeden kılıcını çıkarmış, kadının boğazına atılıyordu.

Bir şey onu yakaladı –hava pelteye dönmüştü–; bir şey onu dizlerinin üzerine çökmeye zorladı ve onu boynundan aşağı tamamen kapladı. Bileğinin çevresinde öyle sıkılaştı ki, kemikleri gıcırdadı; eli açıldı ve kılıç düştü. Güç. Kadın üzerinde Tek Güç kullanıyordu. Bir Tar Valon cadısı. Ve o ismi biliyorsa...

“Hatırlıyor musun?” dedi kadın yaklaşarak. “Ba’alzamon’un kendisinin göründüğü ve bize Matrim Cauthon, Perrin Aybara ve Rand al’Thor’un yüzlerini gösterdiği bir toplantı yapılmıştı?” Kadın isimleri tükürür gibi telaffuz etmişti, özellikle sonuncusunu; gözleri çeliğe delik açabilirdi. “Görüyor musun? Kim olduğunu biliyorum, değil mi? Sen ruhunu Karanlığın Yüce Efendisi’ne adadın, Bors.” Ani kahkahası çınlayan çanlar gibiydi.

Carridin’in yüzü terle kaplandı. Yalnızca küçümsenecek bir Tar Valon cadısı değil. Kara Ajah. Kadın bir Kara Ajah’tı. Carridin bu sefer onun için gelenin bir Myrddraal olacağını sanıyordu. Daha zaman olduğunu sanıyordu. Daha fazla zaman. Henüz olmaz. “Onu öldürmeye çalıştım,” diye kekeledi. “Rand al’Thor’u. Denedim! Ama onu bulamıyorum. Bulamıyorum! Başarısız olursam ailemin teker teker öldürüleceği söylendi. Son öldürülenin ben olacağım söylendi! Daha kuzenlerim var. Yeğenlerim. Bir kız kardeşim daha var! Bana daha fazla zaman vermelisin!”

Kadın, o keskin, kahverengi gözlerle izleyerek, o küçük, tombul ağızla gülümseyerek, adam Vanora’nın nerede bulunabileceğini, yatak odasının nerede olduğunu, Carmera’nın ötesindeki ormanda nasıl yalnız başına at bindiğini anlatırken oracıkta durdu. Belki bağırsa nöbetçiler gelirdi. Belki kadını öldürürlerdi. Ağzını biraz daha açtı... ve o yoğun, görünmez pelte içeri aktı, çenelerini öyle ayırdı ki, kemikleri kulaklarının içinde gıcırdadı. Burun delikleri iri iri açılarak çılgınca nefes aldı. Hâlâ nefes alabiliyordu, ama çığlık atamıyordu. Tek çıkarabildiği ses boğuk inlemelerdi, duvarların arkasında feryat eden bir kadın gibi. Çığlık atmak istiyordu.

“Çok eğlencelisin,” dedi bal saçlı kadın sonunda. “Jaichim. Bir köpek için güzel bir isim bence. Köpeğim olmak ister misin, Jaichim? İyi bir köpek olursan bir gün Rand al’Thor’un ölmesini izlemene izin verebilirim, ne dersin?”

Kadının söylediklerini kavraması biraz zaman aldı. Rand al’Thor’un ölmesini izleyecekse, demek... Onu öldürmeyecekti, canlı canlı derisini yüzmeyecekti, yanında kırbaçlanmanın rahatlama sayılacağı, aklının yarattığı şeyleri yapmayacaktı. Yüzünden aşağı gözyaşları aktı. Rahatlayarak hıçkırdı. Bu tutsak durumda, elinden geldiğince sarsıldı. O tuzak aniden yok oldu ve Carridin ağlamaya devam ederek elleri ve dizleri üzerinde yıkıldı. Susamıyordu.

Kadın yanında diz çöktü ve elini saçlarına dolayarak başını kaldırdı. “Şimdi beni dinle, tamam mı? Rand al’Thor’un ölümü gelecek için ve ancak iyi bir köpek olursan görebilirsin. Beyazpelerinleri Panarch’ın Sarayı’na göndereceksin.”

“B-bunu n-nereden biliyorsun?”

Kadın kabaca başını bir yandan diğerine salladı. “İyi bir köpek efendisini sorgulamaz. Ben sopayı fırlatırım; sen sopayı alırsın. Ben öldür derim; sen öldürürsün. Tamam mı? Tamam.” Gülümsemesi bir diş çakmasından başka bir şey değildi. “Saray’ı ele geçirmekte güçlük çıkar mı? Panarch’ın alayı orada, bin adam, koridorlarda, sergi salonlarında, avlularda uyuyorlar. Senin o kadar çok Beyazpelerinin yok.”

“Onlar...” Durup yutkunması gerekti. “Onlar sorun çıkarmaz. Amathera’nın Meclis tarafından seçildiğine inanırlar. Asıl Meclis...”

“Canını sıkma, Jaichim. Panarch’ın Sarayı’nı tuttuğun sürece Meclis’in tamamını öldürsen de umurumda değil. Ne zaman harekete geçeceksin?”

“A... Andric’in teminatları göndermesi üç dört gün alır.”

“Üç dört gün, diye mırıldandı kadın, yarı kendi kendine. “Pekâlâ. Biraz daha gecikmenin bir zararı olmaz.” Adam, kadının hangi gecikmeden bahsettiğini merak ederken kadın ayağının altında kalan birazcık desteği de yok etti. “Saray’ı kontrol altına alacaksın ve Panarch’ın cici askerlerini göndereceksin.”

“Bu imkânsız,” diye inledi adam ve kadın başını öyle hızlı çekti ki, Carridin önce boynu mu kırılacak, yoksa saç derisi mi kopacak, bilemedi. Direnmeye cesaret edemezdi. Bin görünmez iğne yüzüne, göğsüne, sırtına, kollarına, bacaklarına, her yerine batıyordu. Görünmez, ama yine de gerçek gibi geliyordu.

“İmkânsız mı, Jaichim?” dedi kadın yumuşak sesle. “İmkânsız, işitmekten hoşlanmadığım bir sözcüktür.”

İğneler daha da derine saplandı; Carridin inledi, ama açıklamak zorundaydı. Kadının istediği gerçekten imkânsızdı. Telaşla, nefes nefese konuştu. “Amathera Panarch olarak taç giydiği zaman Alay onun kontrolü altında olacak. Saray’ı tutmaya çalışırsam onları üzerime gönderebilir ve Andric de ona yardım eder. Panarch’ın Alayı’na ve Andric’in Meydan kalelerinden alabileceği birliklere karşı direnmemin yolu yok.”

Kadın onu öyle uzun inceledi ki, terlemeye başladı. İrkilmeye, hatta gözlerini kırpmaya cesaret edemiyordu; o bin küçük iğne buna izin vermiyordu.

“Panarch’ın icabına bakılacak,” dedi kadın sonunda. İğneler yok oldu ve kadın doğruldu.

Carridin de doğrularak dik durmaya çalıştı. Belki bir tür pazarlık yapılabilirdi. Kadın o sırada mantık dinlemeye gönüllü görünüyordu. Carridin’in bacakları şokla titriyordu, ama sesini becerebildiğince kararlı kıldı. “Amathera üzerinde etkiniz varsa...”

Kadın sözünü kesti. “Sana sorgulamamanı söylemiştim, Jaichim. İyi bir köpek efendisine itaat eder, değil mi? Sana söz veriyorum, itaat etmezsen seninle oynayacak bir Myrddraal bulmam için bana yalvaracaksın. Beni anlıyor musun?”

“Anlıyorum,” dedi adam kasvetle. Kadın bakmaya devam etti ve bir an sonra Carridin anladı. “Dediğiniz gibi yapacağım... efendim.” Kadının kısa, onaylar baş sallaması kızarmasına sebep oldu. Kadın, gerçekten de, bir köpekmiş, hem de dişsiz bir köpekmiş gibi sırtını ona dönerek kapıya gitti. “Ne?.. Adınız ne?”

Kadının gülümsemesi bu sefer hem tatlı, hem alaylıydı. “Evet. Bir köpek efendisinin adını bilmeli. Bana Liandrin derler. Ama bu isim asla bir köpeğin dudaklarına dokunmamalı. Aksi halde, sana çok kızarım.”

Kapı kadının arkasından kapandığı zaman Carridin sendeleyerek fildişi kakmalı, yüksek sırtlı sandalyeye gitti ve üzerine yığıldı. Brendiyi olduğu yerde bıraktı; midesi böyle burkulurken kusmasına sebep olurdu. Kadının Panarch’ın Sarayı’nda ne çıkarı olabilirdi? Tehlikeli bir soru, belki, ama aynı efendiye hizmet ediyor olsalar da bir Tar Valon cadısı karşısında tiksintiden başka bir şey hissedemiyordu.

Kadının, sandığı kadar bilgisi yoktu. Kral’ın teminatları elindeyken Tamrin’i ve orduyu, planlarını açıklama tehdidiyle gırtlağından uzak tutabilirdi. Amathera’yı da. Ama yine de ayaktakımını ayaklandırabilirlerdi. Bütün bunlar, Lord Kumandan’ı epey kızdırırdı; kişisel güç elde etmeye çalıştığını sanabilirdi. Carridin başını ellerine eğdi ve Niall’ın ölüm fermanını imzalamasını hayal etti. Onu kendi adamları tutuklar ve asardı. Cadının ölümünü ayarlayabilirse... Ama onu Myrddraallerden korumaya söz vermişti. Carridin yine ağlamak istedi. Kadın burada bile değildi, ama onu öylesine sıkı bir tuzağa düşürmüştü; çelik çeneler bacaklarına kapanmış, ilmik boynuna geçmişti.

Bir çıkış yolu olmalıydı, ama ne yöne bakarsa baksın ancak başka tuzaklar görebiliyordu.

Liandrin bir hayalet gibi koridorlarda kaydı, hizmetkârlardan ve Beyazpelerinlerden rahatlıkla kaçındı. Küçük arka kapıdan, sarayın arkasındaki dar geçide çıktığı zaman uzun boylu, genç asker ona rahatlama ve huzursuzluk karışımı bir ifadeyle baktı. Kadının bir insanı önerilerine karşı açık fikirli kılmak için yaptığı küçük numara –Güç’ten yalnızca küçük bir sızıntı gerekiyordu– Carridin’de gerekli olmamıştı, ama bu aptalı içeri girmesi gerektiğine kolayca ikna etmişti. Adam gülümseyerek yaklaşmasını işaret etti. Sıska hödük, bir öpücük beklermiş gibi sırıttı, kadının ince hançeri gözüne saplanırken kaybolan bir sırıtma.

Adam, kemiksiz bir et yığını halinde yere düşerken Liandrin çeviklikle geriye sıçradı. Artık kazayla bile kadından bahsedemeyecekti. Elinde tek bir kan lekesi yoktu. Güç’le öldürmek konusunda Chesmal’in yeteneğine sahip olmayı diledi, hatta Rianna’nın daha küçük becerisine. Güç’le öldürme yeteneğinin, bir yüreği durdurma ya da damarlardaki kanı kaynatma becerisinin Şifa ile yakından ilgili olması tuhaftı. Kendisi çizikler ya da berelerden başka bir şeye Şifa veremezdi; ilgi duyduğundan da değil.

Kırmızı lake kaplı, fildişi ve altın kakmalı tahtırevanı geçidin sonunda bekliyordu. Aç kurt yüzlerine sahip bir düzine iri adamdan oluşan korumaları da öyle. Sokağa çıktıkları zaman kalabalığın içinde kolaylıkla yol açtılar. Mızrakları ile, yeterince çabuk çekilmeyenleri sopaladılar. Hepsi Karanlığın Yüce Efendisi’ne adanmıştı elbette; kadının tam olarak kim olduğunu bilmeseler de, doğru düzgün hizmet edemeyen başka adamların kaybolduğunu biliyorlardı.

Liandrin ile diğerlerinin yerleştiği ev, iki geniş katı olan, düz çatılı, taş ve beyaz sıvadan oluşan bina, Tanchico’nun en doğudaki yarımadasında, Verana’nın dibindeki bir tepenin yamacındaydı ve Yüce Efendi’ye yemin etmiş bir tüccara aitti. Liandrin bir sarayı tercih ederdi... belki bir gün Maseta’daki Kral’ın Sarayı’nı alırdı; kendisi Lordların saraylarına kıskançlıkla bakarak büyümüştü, ama neden onlardan birine yerleşecekti ki? Ama tercihlerine rağmen, şimdilik gözlerden uzak kalmak mantıklı geliyordu. Tar Valon’daki aptalların Tarabon’da olduklarını talimin etmelerinin imkânı yoktu, ama Kule hâlâ peşlerindeydi ve Siuan Sanche’nin köpekleri her yeri kokluyor olabilirdi.

Bahçe kapıları, üst kat dışında tamamen penceresiz küçük bir iç avluya açıldı. Liandrin korumaları ve taşıyıcıları orada bırakarak içeri seğirtti. Tüccar birkaç hizmetkâr sağlamıştı; hepsinin Yüce Efendi’ye yeminli olduğu konusunda temin etmişti onları, ama nadiren dışarı çıkan on bir kadın için yeterli değildi. Liandrin içeri girdiğinde içlerinden biri, gürbüz ve düzgün yüz hatlarına sahip, kendine Gyldin diyen kara örgülü bir kadın antrenin kırmızı beyaz seramiklerini süpürüyordu.

“Diğerleri nerede?” diye sordu.

“Öndeki oturma odasında.” Gyldin, Liandrin nerede olduğunu bilmiyormuş gibi sağdaki çifte kemerli kapılara işaret etti.

Liandrin’in ağzı gerildi. Kadın diz kırmamıştı; saygı unvanları kullanmıyordu. Doğru, Liandrin’in gerçekte kim olduğunu bilmiyordu, ama Gyldin emir verecek ve itaat edilecek kadar yüksek olduğunu, o şişman tüccarın önünde eğildiğini, yaltaklandığını ve ailesini bir yerlere sepetlediğini kesinlikle biliyordu. “Temizlik yapman gerekiyor, değil mi? Durup bakman değil. Eh, temizle o zaman! Her yer toz içinde. Bu akşam tek toz zerresi bulursam, dayak yersin! Seni inek seni!” Dişlerini sıkıp sustu. Asillerin ve zenginlerin konuşma tarzını o kadar uzun süredir kullanıyordu ki, bazen babasının bir el arabasında meyve sattığını unutuyordu, ama bir anlık öfke içinde sıradan insanların konuşması ağzından dökülüvermişti. Çok fazla stres. Çok fazla bekleme. Son bir, “Çalış!” terslemesi ile oturma odasının kapısını ittirdi ve arkasından çarparak kapattı.

Diğerlerinin hepsi orada değildi, bu sinirlerini daha da bozdu. Ama yeterliydi. Yuvarlak yüzlü Eldrith Jhondar, lapis kakmalı bir masanın başında, beyaz badanalı duvarlardan birindeki tablonun altında oturmuş, yırtık pırtık bir parşömenden dikkatle notlar çıkarıyordu; bazen kaleminin ucunu dalgın dalgın koyu renk, yün elbisesinin kolunda temizliyordu. Marillin Gemalphin, sıska, sarı bir kediyi okşayarak ve yeşil elbisesinin her yerine kedi tüyleri yapıştığını fark etmeden, dar pencerelerden birinin yanında oturmuştu, mavi gözleri hülyalı hülyalı küçük avluda akan minik çeşmeye dalmıştı. O ve Eldrith Kahverengi’ydi, ama Marillin getirdiği sokak kedilerinin kaybolmasından Eldrith’in sorumlu olduğunu öğrenecek olursa, sorun çıkardı.

Eskiden Kahverengi’ydiler. Bazen artık öyle olmadıklarını hatırlamak güç geliyordu ya da Liandrin’in artık Kızıl olmadığını. Onları eski Ajahlarının üyeleri olarak işaretleyen çok şey, açık açık Kara Ajah’a yemin ettiklerinden beri değişmemişti. Örneğin iki eski Yeşil. Bakır rengi derili, kuğu boyunlu Jeaine Caide bulabildiği en ince, en üste oturan ipek elbiseleri giyerdi –bugün beyazdı. Tarabon’da bir erkeğin dikkatini çekecek hiçbir şey bulamadığından, bu elbiselerin iş görmesi gerektiğini söylerdi, Jeaine Arad Doman’dandı; Domanlı kadınlar rezil giysileri ile tanınırdı. Asne Zeramene, kara, çekik gözleri, cüretli burnu ve açık gri, sade kesimli ve yüksek yakalı elbisesi ile neredeyse ağırbaşlı görünürdü, ama Liandrin Muhafızlarını geride bıraktığına pişman olduğunu onun ağzından birkaç kez duymuştu. Rianna Andomeran’a gelince... Sol kulağının üzerindeki bembeyaz saç tutamı ile siyah saçları, ancak bir Beyaz’ın takınabildiği soğuk, kibirli yüzü çerçeveliyordu.

“Oldu,” diye bildirdi Liandrin. “Jaichim Carridin Beyazpelerinlerini Panarch’ın Sarayı’na götürecek ve bizim için tutacak. Henüz konuklarımız olacağını bilmiyor... elbette.” Birkaç kişi yüz buruşturdu; Ajah değiştirmek hiçbirinin yönlendirebilen kadınlardan nefret eden erkeklere karşı duygularını değiştirmemişti. “İlginç bir şey var. Oraya onu öldürmek için gittiğime inanıyordu. Rand al’Thor’u öldürmekte başarısız olduğu için.”

“Bu mantıklı gelmiyor,” dedi Asne, kaşlarını çatarak. “Onu bağlayacağız ve kontrol edeceğiz. Öldürmeyeceğiz.” Aniden, alçak, yumuşak sesle kahkaha attı ve arkasına yaslandı. “Onu kontrol etmenin bir yolu varsa, adamı kendime bağlamaya itiraz etmezdim. Pek az gördüm, ama yakışıklı bir adama benziyor.” Liandrin burnunu çekti; o erkekleri hiç sevmezdi.

Rianna endişeyle başını iki yana salladı. “Mantıklı geliyor, fakat bu huzursuz edici. Kule’den aldığımız emirler açıktı, ama Carridin’in başka emirler aldığı da açık. Fakat Terkedilmişler arasında ayrılık olduğunu varsayabiliyorum.”

“Terkedilmişler,” diye mırıldandı Jeaine, kollarını sıkı sıkı kavuşturarak; ince beyaz ipek göğüslerini daha da teşhir edici şekilde sardı. “İlk önce savaşan Terkedilmişler arasında ezilirsek Yüce Efendi döndüğünde dünyaya hükmedeceğimiz vaatlerinin ne faydası var? İçlerinden herhangi birine karşı durabileceğimize inanan var mı?”

“Şerateş.” Asne, kara, çekik gözleri meydan okuyarak çevresine bakındı. “Şerateş Terkedilmişlerden birini bile yok eder. Ve onu üretme yoluna sahibiz.” Kule’den aldıkları ter’angreal’lerden biri, bir adım uzunluğunda yivli bir çubuk o işe yarıyordu. Hiçbiri onu almalarının neden emredildiğini bilmiyordu, Liandrin bile. Ter’angreal’lerin çoğu böyleydi, yalnızca sebebi verilmeden söylendiği için alınmıştı, ama bazı emirlere itaat edilmesi gerekliydi. Liandrin hiç olmazsa bir angreal almış olmalarını diliyordu.

Jeaine keskin bir sesle burnunu çekti. “İçimizden biri onu kontrol edebilirse. Yoksa tek sınamanın beni neredeyse öldüreceğini unuttunuz mu? Ve ben durduramadan geminin iki yanında iki delik yaktığını? Tanchico’ya ulaşmadan boğulmak pek işimize yarardı.”

“Neden şerateşe ihtiyacımız olsun ki?” dedi Liandrin. “Yenidendoğan Ejder’i kontrol edebilirsek, bırak Terkedilmişler bizimle nasıl başa çıkacaklarını düşünsün.” Aniden odada bir başkasının varlığını fark etti. Gyldin adlı kadın bir köşede alçak sırtlı, oymalı bir sandalyeyi siliyordu. “Orada ne yapıyorsun, kadın?”

“Temizlik.” Kara örgülü kadın tasasızca doğruldu. “Bana temizlik yapmamı söyledin.”

Liandrin neredeyse Güç’le vuracaktı. Neredeyse. Ama Gyldin, Aes Sedai olduklarını kesinlikle bilmiyordu. Kadın ne kadarını duymuştu? Önemli bir şey değil. “Aşçıya git,” dedi soğuk bir öfke içinde. “Ona, seni kayışla dövmesini söyle. Çok dövsün! Ve bütün tozlar gidene kadar hiçbir şey yemeyeceksin.” Yine. Kadın onun sıradan biri konuşmasına sebep olmuştu.

Marillin burnunu kedinin burnuna dayayarak ayağa kalktı ve hayvanı Gyldin’e verdi. “Aşçı seninle işini bitirdiği zaman kediye bir tabak krema ver. O güzel kuzu etinden de. Küçük küçük kes; zavallının fazla dişi kalmamış.” Gyldin gözlerini kırpmadan ona baktı ve Marillin ekledi, “Anlamadığın bir şey mi var?”

“Anladım.” Gyldin’in ağzı gergindi. Belki sonunda anlamıştı; o bir hizmetçiydi, eşitleri değil.

Liandrin kadının kediyle gitmesini bekledi, sonra kapılardan birini hızla açtı. Antre boştu. Gyldin gizli gizli dinlemiyordu. O kadına güvenmiyordu. Ama zaten, kimseye güvenmiyordu.

“Bizi ilgilendiren konularla ilgilenmeliyiz,” dedi gergin gergin, kapıyı kapatarak. “Eldrith, o sayfalarda yeni ipucu buldun mu? Eldrith?”

Tombul kadın irkildi, sonra gözlerini kırpıştırarak bakışlarını kadınların üzerinde dolaştırdı. Sarı parşömenlerden ilk kez başını kaldırıyordu; Liandrin’i görünce şaşırdı. “Ne? İpucu mu? Ah. Hayır. Kralın Kütüphanesi’ne girmek yeterince zor; tek bir sayfanın özetini çıkarsam kütüphaneci hemen anlardı. Ama onlardan kurtulsam, hiçbir şey bulamazdım. Orası labirent gibi. Hayır, bunu Kral’ın Sarayı’nın yakınındaki bir kitapçıda buldum. İlginç bir tez. Konusu...”

Liandrin saidar’ı kucaklayarak sayfaları yere saçtı. “Rand al’Thor’u kontrol etmek üzerine bir tez değilse yansınlar! Aradığımız şey hakkında ne öğrendin?”

Eldrith gözlerini kırpıştırarak dağınık kâğıtlara baktı. “Eh, Panarch’ın Sarayı’nda.”

“Bunu iki gün önce öğrendin.”

“Ve bir ter’angreal olmalı. Yönlendiren birini kontrol etmek Güç gerektirmeli ve özel bir kullanımı olduğuna göre, demek ki bir ter’angreal. Onu sergi salonunda ya da belki Panarch’ın koleksiyonunda bulacağız.”

“Yeni bir şey, Eldrith.” Liandrin bir çabayla sesini daha az tiz kıldı. “Yeni bir şey buldun mu? Herhangi bir şey?”

Yuvarlak yüzlü kadın kararsızca gözlerini kırpıştırdı. “Aslında... Hayır.”

“Fark etmez,” dedi Marillin. “Birkaç gün içinde, kıymetli Panarch’larına taç giydirdikten sonra aramaya başlayabiliriz ve her şamdanı kontrol etmemiz gerekse bile, bulacağız. Tam kıyısındayız, Liandrin. Rand al’Thor’a bir tasma takacağız ve ona oturup yerde yuvarlanmayı öğreteceğiz.”

“Ah, evet,” dedi Eldrith mutlu mutlu gülümseyerek. “Tasma.”

Liandrin öyle olmasını umuyordu. Beklemekten ve saklanmaktan bıkmıştı. Bırak dünya onu tanısın. Bırak eski yeminlerden vazgeçip yenilerini ettiği zaman vadedildiği gibi insanlar önünde diz çöksün.

Egeanin, mutfak kapısından küçük evine girer girmez yalnız olmadığını anladı, ama yine de maskesini ve jüt torbasını dikkatsizce masanın üzerine bıraktı ve tuğla şöminenin yanında bir kova suyun durduğu yere yürüdü. Bakır kepçeyi almak için eğildiğinde sağ eli kovanın arkasında, iki tuğlanın çıkarıldığı yerde kalan alçak boşluğa gitti. Dönerek doğruldu ve küçük arbaletini kaldırdı. Otuz santimden daha uzun olmamasına rağmen keskin, çelik okunun ucundaki kara leke bir yürek atışı için gereken sürede öldürebilirdi.

Kayıtsızca köşeye yaslanmış olan adam arbaleti görmüşse bile belli etmedi. Sarı saçlı, mavi gözlüydü, orta yaşlarındaydı ve Egeanin’in zevkine göre çok ince olmasa yakışıklı sayılırdı. Yanındaki demir parmaklıklı pencereden dar avluyu geçmesini izlediği açıktı. “Seni tehdit ettiğini mi sanıyorsun?” dedi bir an sonra.

Kadın, anayurdunun aksanını tanıdı, ama arbaleti indirmedi. “Sen kimsin?”

Adam yanıt olarak iki parmağını dikkatle kemerindeki keseye soktu –anlaşılan görebiliyordu– ve küçük, düz bir şey çıkardı. Egeanin masaya bırakmasını ve gerilemesini işaret etti.

Ancak adam köşeye döndüğü zaman yaklaşıp oraya bıraktığı şeyi aldı. Gözlerini ve arbaleti çevirmeden görebileceği kadar kaldırdı. Altın kenarlı, üzerine bir kuzgun ve bir kule kakılmış küçük, fildişi bir plaka. Kuzgunun gözleri siyah safirdendi. Bir kuzgun, İmparatorluk ailesinin simgesi; Kuzgunlar Kulesi, İmparatorluk adaletinin simgesi.

“Normalde bu yeterli olurdu,” dedi adama, “ama Seanchan’dan çok uzağız, tuhaflığın sıradan olduğu bir yerdeyiz. Başka ne kanıt sunabilirsin?”

Adam eğlenti ile hafifçe gülümseyerek ceketinden sıyrıldı, gömleğinin iplerini çözerek çıkardı. İki omzuna birer kuzgun ve kule dövmesi işlenmişti.

Çoğu, Gerçeğin Arayıcısı kuzguna ek olarak kuleyi de taşırdı, ama bir Arayıcı’nın plakasını çalmaya cesaret edecek biri bile kendini bu şekilde damgalamaya cesaret edemezdi. Kuzgunları taşımak İmparatorluk ailesinin malı olmak anlamına geliyordu. Üç yüz yıl önce, sarhoşken kendilerine dövme yaptıran aptal bir lord ve leydinin hikâyesi anlatılırdı. İmparatoriçe öğrenince onları Dokuz Ay Sarayı’na getirtmiş, yer silmekle görevlendirmişti. Bu adam onların torunlarından olabilirdi. Kuzgun damgası ebediydi.

“Özürlerimi kabul et, Arayıcısı,” dedi, arbaleti bırakarak. “Neden buradasın?” İsim sormadı; adamın vereceği herhangi bir isim gerçek olabilirdi de olmayabilirdi de.

Adam yavaş yavaş giyinirken plakayı kadında bıraktı. İnce bir hatırlatıcı. Kadın bir kaptan ve maldı, ama o bir Arayıcı’ydı ve yasalar altında, kendi yetkesi ile kadını sorgulayabilirdi. Yasaya göre onu burada sorgularken kendini bağlatmak üzere ip almaya gönderebilirdi ve iple dönmesini beklerdi. Bir Arayıcı’dan kaçmak suçtu. Bir Arayıcı ile işbirliği yapmayı reddetmek suçtu. Egeanin hayatı boyunca herhangi bir suç işlemeyi düşünmemişti bile, Kristal Taht’a ihanet etmeyi düşünmediği gibi. Ama adam yanlış soruları sorarsa ve yanlış yanıtları talep ederse... Arbalet yine de elinin yakınındaydı ve Cantorin çok uzaktaydı. Vahşi düşünceler. Tehlikeli düşünceler.

“Ben İmparatoriçe için Yüksek Leydi Suroth’a ve Corenne’e hizmet ediyorum,” dedi adam. “Yüksek Leydi’nin bu topraklara yerleştirdiği casusların gelişimlerini kontrol ediyorum.”

Kontrol etmek mi? Kontrol edilmesi gereken ne vardı ki? Hem de bir Arayıcı tarafından? “Ulak teknelerinden bu konuda hiçbir haber almadım.” Adamın gülümsemesi derinleşti ve Egeanin kızardı. Elbette mürettebat bir Arayıcı hakkında konuşmazdı. Yine de gömleğinin iplerini bağlarken yanıt verdi.

“Ulak tekneleri benim yolculuklarımla riske atılamaz. Yerel bir kaçakçının gemileri ile geldim. Bayle Domon adında bir adamın. Gemileri Tarabon ile Arad Doman arasındaki bütün iskelelerde duruyor.”

“Adını duydum,” dedi kadın sakin sakin. “Her şey yolunda mı?”

“Şimdilik yolunda. En azından senin talimatları doğru düzgün anlayabilmiş olmana memnun oldum. Diğerleri arasında, yalnızca Arayıcılar anlamış. Hailene’in yanında artık Arayıcı olmaması üzücü.” Ceketini omuzlarına geçirerek Arayıcı plakasını kadının elinden aldı. “Sul’dam kaçaklarının dönüşü biraz utanç yarattı. Bu tür kaçışların haberi yayılmamalı. Yok olmaları çok daha iyi.”

Yüzünü ancak biraz düşünmek için zamanı olduğu için ifadesiz tutabildi. Sul’dam’lar, Falme’deki yenilgide arkada bırakılmıştı. Kulağına gelen haberler bu yöndeydi. Muhtemelen bazıları kaçmıştı. Bizzat Yüksek Leydi Suroth’dan aldığı talimatlar, bulunabilenleri isteseler de istemeseler de geri göndermek, bu imkânsızsa yok etmekti. Sonuncusu nihai seçenek gibi gelmişti. Şimdiye dek.

“Bu toprakların kaf’ı bilmemesine üzülüyorum,” dedi adam bir sandalyeye oturarak. “Cantorin’de bile, yalnızca Kan’dan olanlarda kaf var. Ya da ben yola çıkarken öyleydi. Belki o zamandan bu yana Seanchan’dan erzak gemileri gelmiştir. Çay yeterli olmak zorunda. Bana çay hazırla.”

Egeanin neredeyse adamı yere yıkacaktı. Adam bir maldı. Bir Arayıcı. Çay demledi. Ve sandalyesinin yanında ayakta durup fincanını dolu tutarak hizmet etti. Bir peçe takıp masanın üzerinde dans etmesini istememesine şaştı.

Sonunda kalem, mürekkep ve kâğıt getirdikten sonra oturmasına izin verildi, ama yalnızca Tanchico’nun ve savunmalarının, hakkında en ufak bilgisi olduğu bütün şehirlerin ve kasabaların haritalarını çizmek için. Sahadaki değişik güçlerin, kuvvetleri ve sadakatleri hakkında bildiklerinin, eğilimleri hakkında çıkardıklarının listesini yaptı.

İşi bittiği zaman adam hepsini cebine tıktı, jüt torbanın içindekileri bir sonraki ulak teknesi ile göndermesini söyledi ve birkaç hafta sonra gelişmeleri kontrol etmek için yine gelebileceğini söyleyerek o eğlenti dolu gülümseme ile ayrıldı.

Egeanin, adam gittikten sonra uzun süre oturdu. Çizdiği her harita, yaptığı her liste daha önce ulak tekneleri ile gönderilmişti zaten. Adam izlerken hepsini tekrar yapmak zorunda bırakılmak, onu dövmelerini göstermeye zorlamak için verilmiş cezaydı. Ölümnöbeti Askerleri dövmeleriyle gösteriş yapardı; ama Arayıcılar nadiren gösterirdi onları. Bu olabilirdi. En azından kadın gelmeden önce bodruma inmemişti. Yoksa inmiş miydi? Kadının konuşmasını mı beklemişti?

Mutfağın ötesindeki kapının üzerinde asılı duran sağlam demir kilit, dokunulmamış gibi duruyordu, ama Arayıcıların anahtar kullanmadan kilit açmayı bildikleri söylenirdi. Anahtarı kemerindeki keseden çıkararak kilidi açtı ve dar basamaklardan aşağı indi.

Raftaki tek lamba toprak zeminli bodrumu aydınlatıyordu. Kaçışa yardım edebilecek her şeyden arındırılmış dört çıplak duvar. Havada hafif bir dışkı kokusu asılıydı. Lambanın karşısında, kirli bir elbise giymiş kadın birkaç kaba yün battaniyenin üzerinde ümitsizlik içinde oturuyordu. Egeanin’in adımlarını duyunca başını kaldırdı, kara gözleri korku ve yakarı doluydu. Egeanin’in bulduğu ilk sul’dam’dı bu. İlk ve tek. Bethamin’i bulduktan sonra Egeanin aramayı bırakmıştı. Ve o zamandan bu yana, ulak tekneleri gelip giderken Bethamin bodrumda kalmıştı.

“Buraya inen oldu mu?” diye sordu Egeanin.

“Hayır. Yukarıda ayak sesleri duydum, ama... Hayır.” Bethamin ellerini uzattı. “Lütfen, Egeanin. Bunların hepsi bir hata. Beni on senedir tanıyorsun. Bu şeyi çıkar.”

Boynunda gümüş rengi bir tasma vardı ve kalın, gümüş rengi bir zincirle aynı metalden yapılmış, başının bir metre kadar üzerindeki kancaya asılmış bileziğe bağlıydı. Onu tasmalamak neredeyse bir kazaydı. Yalnızca birkaç dakikalığına bağlamış olmak için. Ve sonra kadın kaçmaya çalışırken Egeanin’i devirmeyi başarmıştı.

“Onu bana getirirsen çıkarırım,” dedi Egeanin öfkeyle. Pek çok şeye karşı öfkeliydi, Bethamin’e karşı değil. “A’dam’ı buraya getir, çıkarayım.”

Bethamin ürperdi, ellerini indirdi. “Hataydı,” diye fısıldadı. “Korkunç bir hata.” Ama bileziğe uzanmadı. İlk kaçma çabası onu yukarıda mide bulantısıyla kıvranır bırakmıştı. Egeanin ise serseme dönmüştü.

Sul’dam’lar a’dam kullanarak damane’leri, yönlendirebilen kadınları kontrol ederdi. Yönlendirebilenler damane’lerdi, sul’dam’lar değil. Ama bir a’dam yalnızca yönlendirebilen kadınları kontrol edebilirdi. Başka kadınları değil, erkekleri değil –yönlendirme yeteneği olan genç adamlar idam edilirdi, elbette–, yalnızca yönlendirebilen kadınları. Yeteneğe sahip olan ve tasma takmış bir kadın, bağlantıyı tamamlamak üzere, bilezik bir sul’dam’ın bileğinde olmadığı sürece birkaç adımdan fazlasını atamazdı.

Egeanin basamakları tırmanıp kapıyı yine kilitlerken çok yorgun hissetti. Çay içmek istiyordu, ama Arayıcı’nın bıraktığı azıcık çay da soğumuştu ve yenisini demlemek içinden geçmiyordu. Bunun yerine oturdu ve a’dam’ı jüt torbadan çıkardı. Onun için yalnızca ince bağlantılı gümüştü; onu kullanamazdı ve o da biri onunla kafasına vurmadığı sürece Egeanin’e zarar veremezdi.

Kendini a’dam ile bu kadar ilişkilendirmek, kendisini kontrol edebileceğini inkâr etmek bile, belkemiğinden aşağı bir ürperti yayılması için yeterliydi. Yönlendirebilen kadınlar insan değil, tehlikeli hayvanlardı. Dünyayı Kıranlar onlardı. Kontrol edilmeliydiler, yoksa herkesi kendi malları kılarlardı. Ona öyle öğretilmişti, Seanchan’da bin senedir öğretilen şeyler. Bunun burada olmaması tuhaftı. Hayır. Bu tehlikeli, aptalca bir düşünce dizişiydi.

A’dam’ı torbaya tıkarak düşüncelerini berraklaştırmak için çay malzemelerini temizledi. Düzenlilikten hoşlanırdı ve mutfağı düzenlemek küçük bir tatmin hissi veriyordu. Düşünmeden kendine çay demlemeye başladı. Bethamin hakkında düşünmek istemiyordu; bu da tehlikeli bir aptallıktı. Masanın başına oturarak koyu bir fincan çaya bal karıştırdı. Kaf değil, ama iş görürdü.

İnkârlarına, yakarılarına rağmen Bethamin yönlendirebiliyordu. Ya diğer sul’dam’lar? Neden Yüksek Leydi Suroth Falme’de kalanların öldürülmesini istemişti? Düşünülmesi imkânsız bir şeydi. İmkânsızdı. Seanchan’da her sene yapılan sınamalarda içinde yönlendirme kıvılcımı olan bütün kızlar bulunurdu; hepsi yurttaşlık kayıtlarından, aile kayıtlarından çıkarılır, tasmalı damane’ler olmak üzere götürülürlerdi. Aynı sınamalar, sul’dam takmayı öğrenebilecek kızları da bulurdu. Kıvılcım oradaysa yönlendirmeye başlayabilecek yaşa gelene kadar hiçbir kız sınamalardan kaçamazdı. Damane olan bir kız nasıl sul’dam sanılabilirdi? Ama Bethamin bodrumda tutsaktı işte, a’dam onu bir çapa kadar güvenle tutuyordu.

Bir şey kesindi. Buradaki olasılıklar potansiyel olarak ölümcüldü. Bu Kan’ı ve Arayıcıları ilgilendiriyordu. Hatta belki Kristal Taht’ı. Yüksek Leydi Suroth böyle bir bilgiyi İmparatoriçe’den saklamaya cüret edebilir miydi? O grup içinde basit bir gemi kaptanı, tek bir yanlış kaş çatış karşılığında çığlıklar atarak ölebilir ya da kendini bir kapris sonucunda mal olarak bulabilirdi. On Bin Gözyaşı Ölümü’nden kaçınmak istiyorsa daha fazla bilgiye ihtiyacı olacaktı. Başlangıç olarak, bu Gelb ve ona benzer diğer hırsız gelinciklere daha fazla para harcamak, daha fazla sul’dam bulmak, a’dam’ların onları da tutup tutmadığını görmek demekti. Bunun ötesinde... Bunun ötesinde pruvada iskandilci olmadan bilinmeyen resiflerde yolculuk ediyordu.

Ölümcül oku ile yatan arbalete dokunurken, bir şeyin daha kesin olduğunu fark etti. Arayıcıların onu öldürmesine izin vermeyecekti. Yalnızca Yüksek Leydi Suroth’un bir sırrı saklamasına yardımcı olmak için değil. Belki herhangi bir sebepten değil. Bu ihanete ürpertici ölçüde yakın bir düşünceydi ve bir türlü gitmiyordu.

39
Bir Kadeh Şarap

Elayne, düzgünce paketlenmiş eşyalarıyla güverteye çıktığında, batan güneş Tanchico limanının ağzının ötesinde suya dokunuyordu ve Dalgadansözü’nü rıhtıma yaslayan halatların sonuncusu bağlanıyordu. Dalgadansözü şehrin batı yarımadası boyunca dizilmiş pek çok gemiden yalnızca bir tanesiydi. Mürettebatın bir kısmı son yelkenleri katlıyordu. Uzun iskelelerin ötesinde şehir, parlak beyaz, kubbeli ve kuleli, cilalı rüzgârhorozları ışıldayarak tepeler üzerinde yükseliyordu. Belki bir buçuk kilometre kuzeyde yüksek, yuvarlak duvarlar seçebiliyordu; doğru hatırlıyorsa Büyük Meydan.

Bohçasını deri çantasının bulunduğu omzuna asarak iskele tahtasında, Coine ve Jorin’in yanındaki Nynaeve’e katılmaya gitti. Bu iki kardeşi, geniş pantolonlarıyla uyumlu parlak ipek brokar bluzlarla yine giyinmiş görmek tuhaf geliyordu. Küpelere ve hatta burun halkalarına alışmıştı, her kadının esmer yanağında asılı duran ince altın zincirler artık hemen hemen hiç irkiltmiyordu onu.

Thom ve Juilin kendi bohçaları ile, biraz surat asarak duruyorlardı. Nynaeve haklıydı. İki gün önce bu yolculuğun gerçek amacı, kısmen de olsa açıklandığı zaman tahminler yürütmeye başlamışlardı. İkisi de iki genç kadının Kara Ajahları aramak için yeterli –yeterli!– olduğunu düşünmüyordu. Nynaeve’in onları aksi yöne giden bir başka Deniz Halkı gemisine bindirme tehdidi tomurcuğu açmadan kopartmıştı. En azından Toram ve bir düzine mürettebat onları bir kayığa atmak üzere toplandığı zaman. Elayne sorarcasına onlara baktı. Asık suratlar isyan anlamına geliyordu. Bu ikisi başlarına yeni dertler açacaktı.

“Şimdi nereye gideceksiniz, Coine?” diye soruyordu Nynaeve, Elayne yanlarına vardığında.

“Dantora’ya ve Aile Jafar’a,” diye yanıt verdi Seyirhanımı. “Sonra da Cantorin’e ve Aile Somera’ya. Işık’ı memnun edecekse Coramoor’un haberini yaymaya. Ama Toram’ın burada ticaret yapmasına izin vermeliyim, yoksa patlayacak.”

Kocası, tuhaf, tel çerçeveli camları çıkararak, çıplak göğsü ve halkaları ile rıhtıma inmiş, bol beyaz pantolonlar ve işlemeli ceketler giymiş adamlarla konuşuyordu. Tanchicoluların her biri koyu renk, silindir şeklinde şapkalar giymişlerdi ve yüzlerinde saydam birer peçe vardı. Peçeler saçma görünüyordu, özellikle de kalın bıyıklı adamlarda.

“Işık size güvenli yolculuklar bahşetsin,” dedi Nynaeve, sırtındaki bohçaları kaydırarak. “Siz yelken açmadan önce burada sizin için tehdit oluşturabilecek tehlikeler bulursak, haber göndeririz.” Coine ve kardeşi olağanüstü derecede sakin görünüyordu. Kara Ajahları öğrenmek onları hemen hemen hiç etkilememişti; önemli olan Coramoor, yani Rand idi.

Jorin parmak uçlarını öptü ve Elayne’in dudaklarına bastırdı. “Işık izin verirse yine karşılaşacağız.”

“Işık izin verirse,” diye karşılık verdi Elayne, Rüzgârbulan’ın hareketini taklit ederek. Hâlâ tuhaf geliyordu, ama aynı zamanda bir onurdu, çünkü yalnızca yakın aile üyeleri ya da sevgililer arasında kullanılan bir hareketti. Deniz Halkı kadınlarını özleyecekti. Bir sürü şey öğrenmişti, biraz da öğretmişti. Jorin artık kesinlikle daha iyi Ateş örebiliyordu.

İskele tahtasının dibine ulaştıkları zaman Nynaeve rahat bir nefes aldı. Denizde geçen iki günden sonra yalnızca Jorin’in verdiği yağlı bir iksir midesini rahatlatmıştı, ama yine de Tanchico görüş alanına girene kadar gözleri ve ağzı gergin ifadelerini korumuştu.

İki adam, talimat almadan hemen onları aralarına aldı, Juilin sırtındaki bohçası ve iki elinde tuttuğu açık renk, başparmak kalınlığındaki değneğiyle, tetikte bakışlarla öne geçti. Thom beyaz saçlarına, aksamasına ve âşık pelerinine rağmen, tehlikeli görünmeyi başararak arkadan takip etti.

Nynaeve bir an dudaklarını büzdü, ama hiçbir şey demedi. Elayne onun akıllıca davrandığını düşündü. Uzun, taş rıhtımda daha elli adım gitmeden aynı sayıda kısık gözlü, aç yüzlü adamın, sandık, balya ve çuvallar taşıyan Tanchicoluların ve diğerlerinin onları izlediğini görmüştü. Aralarından herhangi birinin ipek elbise cüzdanlarına birkaç metelik koyar diye gırtlağını kesebileceğini tahmin ediyordu. Adamlar onu korkutmuyordu; iki üç tanesini halledebilirdi, bundan emindi. Ama o ve Nynaeve Büyük Yılan yüzüklerini keselerine koymuşlardı ve yüz adamın önünde yönlendirirse Beyaz Kule ile hiç bağlantıları yokmuş gibi yapmak faydasız olurdu. Juilin ve Thom’un ellerinden geldiğince sert görünmeleri çok daha iyiydi. Onlar gibi on tane daha olsa da aldırmazdı.

Aniden küçük gemilerin birinin güvertesinden bir kükreme yükseldi. “Siz! Sizsiniz!” Güverteye ipek ceket giymiş geniş, yuvarlak yüzlü bir adam sıçradı ve Juilin’in kaldırdığı değneği görmezden gelerek ona ve Nynaeve’e baktı. Bıyıksız sakalı Illianlı olduğunu gösteriyordu, aksanı da öyle. Tanıdık geliyordu.

“Domon Efendi?” dedi Nynaeve bir an sonra, örgüsünü hızla çekerek. “Bayle Domon?”

Adam başını salladı. “Evet. Sizi bir daha hiç göremeyeceğimi düşünüyordum. Ben... Falme’de elimden geldiğince bekledim, ama sonunda ya yelken açacaktım ya da gemimin yakılmasını izleyecektim.”

Elayne onu tanımıştı artık. Adam onları Falme’den alıp taşımayı kabul etmişti, ama onlar adamın gemisine ulaşamadan şehir kaosa sürüklenmişti. O ceket, adamın işlerinin o zamandan bu yana iyi gittiğini söylüyordu.

“Seni yeniden görmek bir zevk,” dedi Nynaeve soğuk bir şekilde, “ama izin verirsen, şehirde kalacak yer bulmalıyız.”

“Bu zor olacak. Tanchico dikişlerinden patlamak üzere. Ama benim sözümün geçeceği bir yer biliyorum. Artık Falme’de kalamam, ama size karşı borçlu olduğumu hissediyorum.” Domon ani bir huzursuzlukla kaşlarını çatarak sustu. “Burada olmanız. Falme’de olanlar burada da olacak mı?”

“Hayır, Domon Efendi,” dedi Elayne, Nynaeve tereddüt edince. “Elbette hayır. Ve yardımınızı kabul etmekten memnun oluruz.”

Nynaeve’in itiraz etmesini bekliyordu, ama o başını düşünceli bir şekilde sallamakla yetindi ve erkekleri birbirleriyle tanıştırdı. Thom’un pelerini Domon’un kaşlarının kalkmasına sebep oldu, Juilin’in Tearlı giysileri karşısında kaş çatışı aynı şekilde karşılandı. Ama iki adam da bir şey demedi; belki Tear ile Illian arasındaki düşmanlığı Tanchico’dan uzak tutabilirlerdi. Yapamıyorlarsa, Elayne’in onlarla bir konuşma yapması gerekecekti.

Domon, Falme’de onlara rıhtımda eşlik ettiğinden beri neler yaptığını anlattı. İşleri gerçekten de iyi gitmişti. “Panarch’ın vergi memurlarının bildiği bir düzine iyi kıyı gemisi,” diye kahkaha attı, “ve bilmedikleri dört derin deniz gemisi.”

Bu kadar kısa zamanda bu kadar çok gemiyi dürüst yollardan elde etmesi olanaksızdı. Adamın insan dolu bir rıhtımda bu konulardan açık açık söz edebilmesi Elayne’i şaşırttı.

“Evet, kaçakçılık yapıyorum ve daha önce duysam inanmayacağım kârlar elde ediyorum. Gümrük memurlarının ceplerine vergilerin onda birini doldurduğum zaman gözlerini yumuyorlar ve çenelerini kapatıyorlar.”

Silindir şapkalı ve peçeli iki Tanchicolu ellerini arkalarında kavuşturarak yanlarından geçti. Boyunlarında asılı zincirlerin ucunda ağır birer pirinç anahtar vardı. Domon’a aşina bir tavırla başlarını salladılar. Thom eğleniyor gibiydi, ama Juilin Domon’a ve iki Tanchicoluya dik dik baktı. Bir hırsız avcısı olarak yasaları ihlal edenlerden hiç hoşlanmazdı.

“Ama fazla süreceğini sanmıyorum,” dedi Domon, Tanchicolular geçtikten sonra. “Arad Doman’da durum buradakinden kötü ve burası da yeterince kötü zaten. Belki Lord Ejder daha Dünyayı Kırmıyor, ama Arad Doman’ı ve Tarabon’u kırdı bile.”

Elayne ona keskin bir şeyler söylemek istedi, ama rıhtımın sonuna ulaşmışlardı ve adam tahtırevanlar, taşıyıcılar ve kalın sopaları ve sert yüzleri olan bir düzine adam tutarken sessizlik içinde izledi. Rıhtımın sonunda kılıçları ve mızrakları olan korumalar duruyordu. Ücretli adamlara benziyorlardı, askerlere değil. Sıra sıra rıhtımların karşısında, geniş caddenin diğer yanında, yüzlerce yenilgi dolu, çökmüş surat, korumalara bakıyordu. Bazen gözleri gemilere kayıyordu, ama daha çok onları gemilerden uzak tutan adamlara dikiliyordu. Coine’in gemisine doluşmak için, Tanchico dışında herhangi bir yere gidebilmek için can atan insanlarla ilgili söylediklerini hatırlayan Elayne ürperdi. Bu aç gözler gemilere baktığında, içlerinde ihtiyaç yanıyordu. Elayne, tahtırevanı dürtükleyen sopaların gerisindeki kalabalığın arasından sarsılarak ilerlerken hiçbir şeye bakmamaya çalışıyordu. O yüzleri görmek istemiyordu. Kralları neredeydi? Neden bu insanlara bakmıyordu?

Domon’un onları götürdüğü beyaz badanalı hanın kapısının üzerindeki tabelada, ‘Üç Erik Sarayı’ yazıyordu. Ama Elayne bir saray değil; yüksek duvarlı, kaldırım taşları döşenmiş avlunun arkasında üç katlı, ilk katı penceresiz, üst kat pencereleri süslü demir parmaklıklarla örtülmüş bir han görüyordu. İçeride çoğu Tanchico kıyafetleri içinde erkekler ve kadınlar salona doluşmuştu ve seslerin gürültüsü hafif çekiçlerle çalınan santurun sesini neredeyse boğuyordu.

Nynaeve hancıyı ilk gördüğünde inledi, kendisinden daha büyük görünmeyen, kahverengi gözlü ve bal sarısı saçları örgülü, peçesi tombul bir gül goncasına benzeyen ağzını saklayamayan bir kadındı. Elayne de irkildi, ama kadın Liandrin değildi. Kadının –adı Rendra idi– Domon’u iyi tanıdığı açıktı. Elayne ve Nynaeve’i gülümsemelerle karşılayarak, Thom’un âşık olması karşısında epey sevinç göstererek, onlara son kalan iki odasını, Elayne’in rayiçten düşük olduğunu tahmin ettiği fiyatlarla verdi. Elayne, onun ve Nynaeve’in büyük yataklı odayı aldığından emin oldu; daha önce de Nynaeve ile yatak paylaşmıştı ve kadın dirseklerini serbestçe kullanıyordu.

Rendra, iki peçeli genç adama özel bir odada yemek de hazırlattı. Elayne kendini baharatlı elma jöleli kuzu kızartması ve çam fıstığı ile hazırlanmış bir tür sarımsı, uzun fasulyeye bakarken buldu. Dokunamıyordu. Onca aç yüz. Ama Domon afiyetle yedi, o ve kaçakçılığı ve altınları. Thom ve Juilin de çekinmedi.

“Rendra,” dedi Nynaeve sessizce. “Burada fakirlere yardım edenler var mı? İşe yarayacaksa, epey altın bulabilirim.”

“Bayle’in aşevine bağışta bulunabilirsiniz,” diye yanıt verdi hancı, Domon’a gülümseyerek. “Adam bütün vergilerden kaçınıyor, ama kendi kendinden vergi kesiyor. Rüşvet olarak verdiği her krona karşılık fakirlere dağıtılacak çorba ve ekmek için iki kron veriyor. Hatta beni de bağış yapmaya ikna etti. Halbuki ben vergilerimi ödüyorum.”

“Vergilerden az,” diye mırıldandı Domon, kendini savunurcasına omuzlarını kaldırarak. “İyi kâr ediyorum. Talih beni dürtüklesin, bu doğru.”

“İnsanlara yardım etmeyi sevdiğini bilmek güzel, Domon Efendi,” dedi Nynaeve. Rendra ve hizmetkârlar gittikten sonra. Thom ve Juilin gerçekten gidip gitmediklerini görmek için kalktılar. Thom yarı eğilerek selam verdi ve Juilin’in kapıyı açmasına izin verdi; dışarıdaki koridor boştu. Nynaeve sözlerine devam etti. “Senin yardımına ihtiyacımız olabilir.”

Illian’ın çatal bıçağı bir parça kuzu keserken durdu. “Nasıl?” diye sordu kuşkuyla.

“Tam olarak bilmiyorum, Domon Efendi. Gemilerin var. Adamların da olmalı. Gözlere ve kulaklara ihtiyacımız olabilir. Kara Ajah’tan bazıları Tanchico’da olabilir ve eğer öyleyse onları bulmalıyız.” Nynaeve sıradışı bir şey söylememiş gibi ağzına bir çatal dolusu fasulye götürdü. Son zamanlarda Kara Ajah’tan herkese bahsediyor gibiydi.

Domon, ağzı açık bakakaldı, sonra sandalyelerine yerleşen Thom ve Juilin’e inanmazlık içinde baktı. Adamlar başlarını sallayınca tabağını kenara itti ve başını kollarının üzerine dayadı. Nynaeve’in ağzının nasıl gerildiğine bakarak, neredeyse bir yumruk kazanacaktı ve öyle olsa Elayne kadını suçlayamazdı. Neden sözlerini adamların doğrulamasına ihtiyaç duymuştu ki?

Domon sonunda kendine geldi. “Her şey yeniden olacak. Falme’deki gibi. Belki toplanıp gitme zamanı gelmiştir. Sahip olduğum gemileri Illian’a götürsem orada da zengin bir adam olurum.”

“Illian’ı hoş bulacağından kuşkuluyum,” dedi Nynaeve ona sert bir sesle. “Artık oraya, açık açık olmasa da Sammael’in hükmettiğini anlıyorum. Terkedilmişlerden biri altında servetinin zevkini çıkaramayabilirsin.” Domon’un gözleri yerinden fırladı, ama o sözlerine devam etti. “Artık güvenli yer kalmadı. Bir tavşan gibi kaçabilirsin, ama saklanamazsın. Bir erkek gibi savaşmak için elinden geleni yapmak daha iyi değil mi?”

Nynaeve çok sert davranıyordu; insanları hep zorlardı. Elayne gülümsedi ve eğilip elini Domon’un eline koydu. “Seni korkutmak istemiyoruz Domon Efendi, ama gerçekten yardımına ihtiyacımız olabilir. Cesur bir adam olduğunu biliyorum, yoksa Falme’de bizi o kadar beklemezdin. Çok minnettar oluruz.”

“Bu işi çok iyi yapıyorsunuz,” diye mırıldandı Domon. “Biriniz üvendire ile, diğeriniz kraliçenin balı ile. Ah, pekâlâ. Elimden geldiğince yardım ederim. Ama Falme’dekiler yeniden olursa kalacağıma söz veremem.”

Yemeklerini yerken, Thom ve Juilin adamı Tanchico hakkında detaylı olarak sorguladılar. En azından, Juilin bunu detaylı olarak yaptı, Thom’a, hırsızlar, yankesiciler ve soyguncuların hangi bölgelerde dolaştığı, hangi şarapevlerini kullandığı, çalıntı malları kimin aldığı gibi sorular sordu. Hırsız avcısı bu tür insanların bir şehirde neler olup bittiğini yetkililerden daha iyi bildiğini söyledi. Illianlı ile doğrudan konuşmak istemiyor gibiydi ve Domon Tearlının Thom’a sorduğu soruları yanıtlarken hep hıhlıyordu. Sorular Thom tarafından sorulmadan yanıt vermiyordu. Thom’un kendi soruları hiç mantıklı gelmiyordu, en azından bir âşığın soracağı sorular olarak. Asiller, hizipler, kimin kiminle ittifak kurduğu, kimin muhalefet ettiği, kimlerin neleri hedeflediği, eylemlerinin sonuçları, sonuçların sözde istedikleri şeyden farklı olup olmadığı hakkında sorular sordu. Dalgadansözü’ndeki sohbetlerinden sonra, hiç de Elayne’in ondan beklediği sorular değil. Kızla konuşmaya gönüllü olmuştu –bundan zevk alır gibiydi–, ama bir şekilde ne zaman Elayne adamın geçmişi hakkında bir şey öğrenebileceğini düşünse, adam onu kızdırıp göndermeyi başarıyordu. Domon Thom’a daha hevesle yanıt veriyordu. Ama her durumda, Tanchico’yu çok iyi biliyormuş gibiydi, hem lordlarını ve memurlarını, hem de karanlık kesimlerini; adam konuştukça, bu ikisi arasında pek az fark var gibi gelmeye başlamıştı.

İki adam, kaçakçının tüm anlatacaklarını tükettiği zaman Nynaeve Rendra’yı çağırdı, kalem, mürekkep ve kâğıt istedi ve Kara Aes Sedailerin her birinin tariflerini yazdı. Domon, kâğıtları bir eliyle dikkatle tutarken huzursuzca kaşlarını çattı, sanki kâğıt değil kadınların kendisiydi onlar, ama elindeki adamların gözlerini açık tutmasını sağlayacağı konusunda söz verdi. Nynaeve ona çok dikkatli olmasını hatırlattığı zaman, kendi kılıcı ile kendisini şişlememesi söylenmiş gibi güldü.

Juilin, açık renk değneğini çevirerek ve hırsızlarla, hırsızlardan faydalanarak yaşayanları bulmak için en iyi zamanın gece olduğunu söyleyerek Domon’un peşinden çıktı. Nynaeve biraz uzanmak için odasına –onun odasına– çekileceğini bildirdi. Biraz rahatsız görünüyordu ve Elayne sebebini aniden anladı. Nynaeve, Dalgadansözü’nün sallanmasına alışmaya başlamıştı; şimdi de yerin sallanmaması ile sorun yaşıyordu. Kadının midesi hoş bir yoldaş değildi.

Elayne, Thom’un peşinden salona gitti. Thom, Rendra’ya gösteri yapacağına söz vermişti. Şaşırtıcı şekilde, Elayne boş bir masada sıra buldu ve soğuk bakışları aniden oraya oturmak isteyen adamları uzak tutmaya yetti. Rendra ona bir gümüş kadeh dolusu şarap getirdi. Elayne, Thom’un arp çalmasını dinlerken ve “Yazın İlk Gülü” ve “Söğütleri Sallayan Rüzgâr” ile “Tek Bir Çizme” ve “Yaşlı Gri Kaz” gibi komik şarkılar söylerken, şarabını yudumladı. Âşığın dinleyicileri değer bilirdi, alkışlamak yerine masalara vurdular. Bir süre sonra Elayne de kendi masasına vurmaya başladı. Daha şarabının yarısını bile içmemişti, ama yakışıklı ve genç bir hizmetkâr ona gülümseyerek kadehi doldurmuştu. Her şey tuhaf şekilde heyecan vericiydi. Bütün hayatı boyunca bir hanın salonunda yarım düzine kezden fazla bulunmamıştı ve asla şarap içip diğer insanlar gibi eğlenmemişti.

Thom, rengârenk yamalarıyla pelerinini savurarak hikâyeler anlattı... “Mara ve Üç Aptal Kral” ve Bilge Danışman Anla hakkında pek çok öykü... ve Büyük Boru Avı’ndan uzun bölümler tekrarladı. Öyle anlattı ki, salonda atlar sıçrar, borular ötermiş gibi gelmeye başladı ve erkeklerle kadınlar savaştılar, âşık oldular ve öldüler. Gece ilerlerken şarkı söyledi, anlattı, ancak zaman zaman bir yudum şarapla boğazını ıslatmak için durdu ve müşteriler daha fazlası için tezahürat yaptılar. Santur çalan kadın çalgısını dizlerine koymuş, bir köşede oturuyordu ve yüzünde ekşi bir ifade vardı. İnsanlar sık sık Thom’a bozuk para atıyordu –küçük bir oğlanı onları toplamakla görevlendirmişti. Büyük olasılıkla kadının müziği için bu kadar harcamamışlardı.

Hepsi Thom’un hoşuna gidiyor gibiydi. Arp ve özellikle de hikâyeler. Eh, adam bir âşıktı, ama bundan daha fazlasıymış gibi görünüyordu. Elayne, adamın Büyük Av’ı anlatmasını daha önce dinlediğinden emindi, fakat Sade değil, Yüksek Anlatım’da. Bu nasıl olabilirdi? O yalnızca basit bir âşıktı.

Sonunda, gecenin geç saatlerinde Thom pelerinini son kez savurarak eğildi ve masalar dövülürken merdivene yöneldi. Elayne de kendi masasını herkes kadar şiddetle dövüyordu.

Takip etmek için doğrulurken kaydı ve hızla yerine oturdu. Gümüş şarap kadehine kaşlarını çattı. Kesinlikle çok az içmişti. Bir sebepten, başı dönüyordu. Evet. İnsanın içini eriten kahverengi gözleri olan o yakışıklı genç adam kupasını tekrar doldurmuştu... kaç kez? Fark etmezdi. O asla bir kadehten fazla şarap içmezdi. Asla. Dalgadansözü’nden inmesi, karada olması yüzündendi. Nynaeve gibi tepki veriyordu. O kadar.

Dikkatle ayağa kalkarak –ve tatlı delikanlının yardım önerilerini reddederek–, sallanmasına rağmen merdiveni tırmanmayı başardı. Onun ve Nynaeve’in odasının bulunduğu ikinci katta durmadı. Üçüncü kata çıktı ve Thom’un kapısını çaldı. Adam yavaşça açtı ve kuşkuyla dışarı baktı. Elinde bir hançer var gibiydi ve sonra hançer yok oldu. Tuhaf. Elayne adamın uzun, beyaz bıyıklarından birini yakaladı.

“Hatırlıyorum,” dedi. Dili doğru düzgün çıkmıyor gibiydi. Sözcükler... peltek geliyordu. “Dizine oturup bıyıklarını çekerdim...” Göstermek için çekiştirdi ve adam irkildi. “...ve annem omzunun üzerinden eğilip bana gülerdi.”

“Bence en iyisi odana gitmen,” dedi Thom, kızın elinden kurtulmaya çalışarak. “Bence biraz uyumalısın.”

Kız bırakmayı reddetti. Aslında, adamı odaya ittirmiş gibiydi. Bıyığından tutarak. “Annem de dizine otururdu. Gördüm. Hatırlıyorum.”

“Uykuya ihtiyacın var, Elayne. Sabah çok daha iyi hissedeceksin.” Bıyığını kızın elinden kurtarmayı başardı ve onu kapıya ittirecek oldu, ama kız arkasına dolandı. Yatağın direkleri yoktu. Tutunabileceği direkler olsa belki oda öne arkaya yatmayı bırakırdı.

“Annemin neden senin dizine oturduğunu bilmek istiyorum.” Thom geriledi ve Elayne yine bıyığa uzandığını fark etti. “Sen bir âşıksın. Annem bir âşığın dizine oturmazdı.”

“Yatağına git, çocuğum.”

“Ben çocuk değilim!” Öfkeyle ayağını yere vurdu ve düşecek oldu. Yer göründüğünden daha alçaktı. “Çocuk değilim. Bana söyleyeceksin. Hemen!”

Thom içini çekti ve başını iki yana salladı. Sonunda katı bir ses tonuyla konuştu, “Hep bir âşık değildim. Bir zamanlar bir ozandım. Bir saray ozanı. Tesadüfe bak ki, Caemlyn’de. Kraliçe Morgase’in ozanı. Sen küçüktün. Her şeyi yanlış hatırlıyorsun, o kadar.”

“Sen onun sevgilisiydin, değil mi?” Adamın gözlerini kaçırması yeterliydi. “Öyleydin! Gareth Bryne’ı hep biliyordum. En azından tahmin etmiştim. Ama hep onunla evlenmesini umut ederim. Gareth Bryne ve sen, şimdi de Mat’in annemin buzağı gözleriyle baktığını söylediği bu Lord Gaebril ve... Kaç tane daha? Kaç tane? Gördüğü her erkeği yatağına düşürmeye çalışan Berelain’den ne farkı var? Hiç farkı yok...” Görüş alanı titredi ve başı çınladı. Thom’dan tokat yediğini fark etmesi biraz zaman aldı. Tokat! Adamın sallanmamasını dileyerek sırtını dikleştirdi. “Buna nasıl cüret edersin? Ben Andor’un Kız-Veliahtı’yım ve asla bu tür...”

“Bir tulum dolusu şarap içmiş, sinir krizi geçiren küçük bir kızsın,” diye terslendi adam. “Sarhoş ya da ayık, Morgase hakkında bir daha öyle bir şey söylediğini duyarsam, sen yönlendiremeden seni dizimin üzerine yatırırım! Morgase iyi bir kadındır, olabilecek en iyi kadın!”

“Öyle mi?” Elayne’in sesi titriyordu, ağladığını fark etti. “O zaman neden?.. Neden?..” Bir şekilde yüzünü adamı ceketine gömmüştü ve Thom saçlarını okşuyordu.

“Çünkü kraliçelik yalnız bir iştir,” dedi yumuşak sesle. “Çünkü bir kraliçeye cezbedilen erkeklerin çoğu güç görür, bir kadın değil. Ben bir kadın gördüm ve o bunu biliyordu. Sanırım Bryne’da onda aynı şeyi gördü ve bu Gaebril de. Anlamak zorundasın, çocuğum. Herkes hayatında birini ister, onları sevecek birini, sevecekleri birini. Bir kraliçe bile.”

“Neden ayrıldın?” diye mırıldandı Elayne adamın göğsüne. “Beni güldürürdün. Bunu hatırlıyorum. Onu da güldürürdün. Ve beni omuzlarına bindirirdin.”

“Uzun hikâye.” Thom acıyla içini çekti. “Sana başka zaman anlatırım. Sorarsan. Şansımız varsa, sabaha bütün bunları unutmuş olursun. Artık yatağa gitme vakti, Elayne.”

Onu kapıya götürdü ve kız bu fırsatı kullanarak bıyığını yine çekti. “Böyle işte,” dedi tatminle. “İşte böyle çekerdim.”

“Evet, çekerdin. Merdiveni tek başına inebilir misin?”

“Elbette inerim.” Adama mağrur bir bakış fırlattı, ama bunun üzerine Thom onu koridorda takip etmeye daha da hazır göründü. Ona ihtiyacı olmadığını kanıtlamak için merdivenin başına kadar –dikkatle– yürüdü. İnmeye başladığında Thom hâlâ kapısından endişe içinde onu izliyordu.

Şansı vardı ki, adamın görüş alanından çıkana kadar sendelemedi, ama odanın kapısına kadar gidip geri dönmek zorunda kaldı. O elma jölesinde yanlış bir şey olmalıydı; o kadar çok yememesi gerektiğini zaten biliyordu. Lini hep derdi ki... Lini’nin ne dediğini hatırlayamıyordu, ama çok fazla tatlı yemek hakkındaydı.

Odada iki lamba yanıyordu, biri yatağın yanındaki yuvarlak sehpada, diğeri tuğla şöminenin üzerindeki beyaz badanalı rafta. Nynaeve giyinik halde yatak örtüsünün üzerine uzanmıştı. Elayne dirseklerinin yayılmış olduğunu fark etti.

Aklına gelen ilk şeyi söyledi. “Rand, benim deli olduğumu düşünüyor olmalı, Thom bir ozan ve Berelain benim annem falan değil.” Nynaeve ona tuhaf tuhaf baktı. “Bir sebepten başım dönüyor. Tatlı, kahverengi gözlü iyi bir delikanlı beni yukarı kata çıkarmayı önerdi.”

“İddiaya girerim önermiştir,” dedi Nynaeve, sözcükleri ısırır gibi telaffuz ederek. Ayağa kalkarak kolunu Elayne’in omuzlarına doladı. “Biraz buraya gel. Görmen gerektiğini düşündüğüm bir şey var.” Görmek istediği, lavabonun yanındaki yedek su kovasıydı. “Burada. Bakabilmen için ikimiz de diz çökmeliyiz.”

Elayne diz çöktü, ama kovada kendi yansıması dışında bir şey yoktu. Neden o şekilde sırıttığını merak etti. Sonra Nynaeve’in eli ensesine gitti ve kafası suya daldı.

Ellerini sallayarak doğrulmaya çalıştı, ama Nynaeve’in kolu demir çubuk gibiydi. Suyun altında nefesinizi tutmanız gerekirdi. Elayne öyle olduğunu biliyordu. Ama nasıl yapacağını hatırlayamıyordu. Tek yapabildiği, kollarını sallamak, guruldamak ve boğulmaktı.

Nynaeve onu kaldırdı, sular yüzünden akıyor, ciğerlerini dolduruyordu. “Ne cüretle... yaparsın,” diye inledi. “Ben... Andor’un...” Başı bir şapırtıyla yeniden dalarken bir feryat koparmayı başardı. İki eliyle kovayı yakalamanın bir faydası olmuyordu. Ayağını yere vurmanın faydası yoktu. Boğulacaktı. Nynaeve onu boğacaktı.

Bir Çağ gibi gelen süreden sonra yine doğruldu. Yüzüne ıslak saç tutamları yapışmıştı. “Sanırım,” dedi bulabildiği en düzgün sesle, “kusacağım.”

Nynaeve, tam zamanında iri, beyaz lavaboyu masasının üzerinden aldı ve Elayne hayatı boyunca yediği her şeyi kusarken onun başını tuttu. Bir sene sonra –eh, en azından saatler sonra; o kadar uzun gelmişti– Nynaeve yüzünü yıkıyor, ağzını siliyor, ellerini ve bileklerini ıslatıyordu. Ama sesinde tek damla iyilik yoktu.

“Bunu nasıl yapabildin? Ruhunu kim ele geçirdi? Aptal bir adamın ayakta duramayacak kadar içmesini beklerim, ama sen! Hem de bu gece.”

“Yalnızca bir kadeh içtim,” diye mırıldandı Elayne. O genç adamın devamlı doldurmasına rağmen, ikiden fazla olamazdı. Kesinlikle hayır.

“Sürahi boyunda bir kadeh herhalde,” Nynaeve doğrulmasına yardım ederken burnunu çekti. “Uyanık kalabilir misin? Egwene’i arayacağım ve beni uyandıracak biri olmadan Tel’aran’rhiod’dan çıkabileceğime hâlâ güvenmiyorum.”

Elayne ona gözlerini kırpıştırdı. Görüşmeleri sırasında Taşın Yüreği’nden aniden kaybolduğu geceden beri Egwene’i her gece aramışlardı. Başarısızlıkla. “Uyanık kalmak mı? Nynaeve, bakma sırası bende. Bunu benim yapmam daha iyi olur. Öfkelenmediğin zaman yönlendiremediğini biliyorsun ve...” Diğer kadının saidar’ın parıltısına sarınmış olduğunu gördü. Ve bir süredir öyle olması gerektiğini düşündü. Başı yün dolu gibi geliyordu; düşüncelerin onu delip geçmesi gerekiyordu. Gerçek Kaynak’ı bile zar zor sezebiliyordu. “Belki de senin gitmen en iyisi. Uyanık kalabilirim.”

Nynaeve ona kaşlarını çattı, ama sonunda başını salladı. Elayne onun soyunmasına yardım etmeye çalıştı, fakat küçük düğmelere gelince parmakları pek iyi işlemiyor gibiydi. Nynaeve kendi kendine homurdanarak kendi başına soyunmayı başardı. İç eteği içinde, çarpık taş yüzüğü boynuna asılı ipe, ağır, altın bir erkek yüzüğünün yanına geçirdi. Bu Lan’in yüzüğüydü; Nynaeve onu hep boynunda taşıyordu.

Nynaeve uzanırken Elayne yatağın yanına alçak bir tahta tabure çekti. Uykusu vardı, fakat o taburenin üzerinde otururken uykuya dalmazdı. Sorun, yere düşmemeyi başarmak gibi görünüyordu. “Bir saat kadar süre sonra seni uyandırırım.” Nynaeve başını salladı, sonra iki eliyle yüzükleri kavrayarak gözlerini kapattı. Bir süre sonra nefesleri derinleşti.

Taşın Yüreği çok boştu. Nynaeve büyük sütunların arasındaki loşluğa bakarak yerdeki taşların içinde pırıldayan Callandor’un çevresini dolaştı. Sonra, hâlâ iç eteği içinde olduğunu, deri sicimin iki yüzükle beraber boynunda asılı durduğunu fark etti. Kaşlarını çattı ve bir an sonra iyi, kahverengi yünden bir İki Nehir elbisesi ve sağlam ayakkabılar giyiyordu. Elayne ve Egwene bu tür şeyleri kolay buluyor gibiydi, ama onun için kolay değildi. Tel’aran’rhiod’a yaptığı önceki ziyaretlerde utanç verici anlar olmuştu, daha çok Lan hakkındaki gelişigüzel düşüncelerden sonra, ama bilinçli olarak giysi değiştirmek yoğunlaşma gerektiriyordu. Yalnızca bu... hatırlamak... ve elbisesi ipek oldu ve Rendra’nın peçesi kadar saydamdı. Berelain’i bile kızartırdı. Lan’in onu bu elbise içinde gördüğünü hayal eden Nynaeve’i de. Kahverengi yünü geri getirmek için çaba gerekti.

Daha da kötüsü, öfke solmuştu... o aptal kız; çok fazla şarap içtiği zaman ne olacağını bilmiyor muydu? Daha önce hiç salona girmemiş miydi? Eh, muhtemelen hayır... ve Nynaeve’i ilgilendirdiği kadarıyla Gerçek Kaynak diye bir şey olmayabilirdi de. Belki de fark etmezdi. Huzursuzluk içinde, aynı noktada dönerek dev kızıltaş sütunlarından oluşan ormana baktı. Egwene’in burayı öyle aniden terk etmesine ne sebep olmuştu?

Taş sessizdi, boş bir sessizlik. Kendi kulaklarında akan kanının sesini duyabiliyordu. Ama omuzlarının arası, biri tarafından izleniyormuş gibi karıncalanıyordu.

“Egwene?” Bağırışı sütunların arasındaki sessizlikte yankılandı. “Egwene?” Hiçbir şey.

Ellerini eteğine sürttüğü zaman elinde, bir ucunda kalın bir yumru olan boğum boğum bir sopa tutmakta olduğunu gördü. Pek de işe yarardı ya! Ama onu elinde kavradı. Bir kılıç daha faydalı olabilirdi –bir an sopa ışıldadı, yarı kılıç oldu–, ama Nynaeve nasıl kılıç kullanacağını bilmiyordu. Hüzünle kendi kendine güldü. Burada bir sopa da bir kılıç kadar faydalıydı ancak; ikisi de neredeyse faydasız. Tek gerçek savunma yönlendirmekti; o ve bir de kaçmak. Bu da o anda, Nynaeve’e tek seçenek bırakıyordu.

Üzerindeki gözlerle, şimdi de kaçmak istiyordu, ama bu kadar çabuk pes etmeyecekti. Ama ne yapmalıydı ki? Egwene burada değildi. Kıraç’ta bir yerdeydi. Rhuidean, demişti Elayne. O da her neresiyse.

Bir adım ile bir sonraki arasında aniden bir dağ yamacında buldu kendini. Sert bir güneş aşağıdaki vadinin ötesinde, çentik çentik dağların üzerinde doğuyor, havayı kupkuru kavuruyordu. Kıraç. Kıraç’taydı. Bir an güneş onu irkiltti, ama Kıraç o kadar doğudaydı ki, Tanchico’da daha geceyken orada şafak vakti olabilirdi. Tel’aran’rhiod’da bir fark yoktu zaten. Anlayabildiği kadarıyla gün ışığı ya da karanlığın gerçek dünyada ne olduğuyla bir ilgisi yoktu.

Vadi hâlâ uzun, solgun gölgelerle kaplıydı, ama orada, aşağıda tuhaf bir sis yığını vardı ve güneş üzerine vurdukça azalıyor gibi görünmüyordu. Sisin içinde büyük kuleler yükseliyordu ve bazıları bitirilmemiş gibiydi. Bir şehir. Kıraç’ta mı?

Gözlerini kıstığı zaman aşağıdaki vadide bir adam seçebiliyordu. Bir adam, ama uzaktan gördüğü tek şey pantolon ve parlak mavi ceket giydiği idi. Kesinlikle bir Aiel değil. Adam sisin kenarında yürüyordu ve zaman zaman durup sisi dürtüklüyordu. Nynaeve emin olamıyordu, ama her seferinde adamın elinin engellendiğini düşünüyordu. Belki de o sis değildi.

“Buradan gitmelisin,” dedi bir kadın sesi telaşla. “O seni görürse ölürsün ya da daha kötüsü olur.”

Nynaeve yerinde sıçradı, sopasını kaldırarak döndü ve neredeyse yamaçta dengesini kaybedecekti.

Biraz yukarıda duran kadın kısa beyaz ceket ve kısa botların üzerinde toplanmış geniş, açık sarı pantolon giyiyordu. Pelerini kuru rüzgârla kabarıyordu. Nynaeve’in ağzından, inanmazlık içinde bir isim dökülmesine sebep olan kadının uzun, altın rengi saçları, girift örgüsü ve ellerindeki gümüş yay oldu.

“Birgitte?” Birgitte, yüz hikâyenin kahramanı ve onsuz dolaşmadığı gümüş yayı. Birgitte, Son Savaş’ta savaşmak üzere Valere Borusu’nun mezardan çağırabileceği ölü kahramanlardan biri. “Bu imkânsız. Sen kimsin?”

“Zaman yok, kadın. O seni görmeden git.” Tek bir rahat hareketle belindeki sadaktan gümüş bir ok aldı, taktı ve kulağına kadar çekti. Gümüş ok başı doğrudan Nynaeve’in yüreğine doğrultulmuştu.

Nynaeve kaçtı.

Nasıl, emin değildi, ama Emond Meydanı’ndaki Çayır’da durmuş, bacaları ve kırmızı kiremit çatısı ile Badeçay Hanı’na bakıyordu. Çayır, Badeçay’ın kayaların arasından fışkırdığı yerde saz damlı kulübelerle çevriliydi. İki Nehir, Kıraç’ın epey batısında olmasına rağmen burada güneş yüksekti. Ama bulutsuz gökyüzüne rağmen, köyün üzerine derin bir gölge düşmüştü.

Nynaeve, burada işlerin nasıl olduğunu merak etmek için ancak bir an bulabildi. Gözü bir hareket yakaladı, bir gümüş çakması ve Badeçay Suyu’nun arkasındaki, Ailys Candwin’in düzenli evinin köşesinde çöken bir kadın. Birgitte.

Nynaeve tereddüt etmedi. Çayın hızla akan dar sularının üzerindeki köprülerden birine koştu. Ayakkabıları tahtaları dövdü. “Buraya gel,” diye bağırdı. “Geri dön ve bana yanıt ver! O kimdi? Burada dön, yoksa sana kahramanı gösteririm! Öyle bir yumruk atarım ki, harika bir macera yaşadığını sanırsın!” Ailys’in evinin köşesini dolandığı zaman Birgitte’i görmeyi pek beklemiyordu aslında. Ama asıl beklemediği sert topraklı yolun yüz adım ötesinde, siyah ceket içinde, koşan bir adam görmekti. Nefesi kesildi. Lan. Hayır, ama yüzünün şekli, gözleri aynıydı. Adam durdu ve yayını kaldırıp okunu attı. Ona. Nynaeve çığlık atarak kendini yana attı ve uyanmaya çalıştı.

Nynaeve çığlık atarak iri iri açılmış gözlerle yatakta doğrulup otururken Elayne ayağa fırlayıp tabureyi devirdi.

“Ne oldu, Nynaeve? Ne oldu?”

Nynaeve titriyordu. “Lan’e benziyordu. Lan’e benziyordu ve beni öldürmeye çalıştı.” Titreyen elini sol koluna götürdü. Omzunun birkaç santim aşağısındaki sığ kesikten kan sızıyordu. “Sıçramasam yüreğime saplanacaktı.”

Elayne yatağın kenarına oturarak kesiği inceledi. “Kötü değil. Temizleyip sararım.” Nasıl Şifa verileceğini bilmeyi diledi; bilmeden denemek daha kötü olabilirdi. Ama gerçekten de uzun bir sıyrıktan başka bir şey değildi. Başının jöle doluymuş gibi gelmesinden bahsetmeye bile gerek yoktu. Titreyen bir jöle. “Lan değildi. Sakin ol. Adam her kimdiyse, Lan değildi.”

“Bunu biliyorum,” dedi Nynaeve ekşi ekşi. Aynı öfkeli sesle olan bitenleri anlattı. Emond Meydanı’nda ona ok atan adam ve Kıraç’taki adam; ikisinin aynı kişi olduğundan emin değildi. Birgitte tek başına yeterince inanılmazdı.

“Emin misin?” diye sordu Elayne. “Birgitte?”

Nynaeve içini çekti. “Emin olduğum tek şey Egwene’i bulamadığım. Ve oraya bu gece dönmeyeceğim.” Yumruğuyla kalçasına vurdu. “Nerede o? Başına ne geldi? O yaylı adamı bir daha görürsem... Ah, Işık!”

Elayne bir an düşünmek zorunda kaldı; öyle uykusu vardı ki ve düşünceleri bulanıp duruyordu. “Bir dahaki buluşmamızda orada olmayabileceğini söyledi. Belki öyle telaşla gitmesinin sebebi budur. Neden gelemiyorsa... yani...” Çok mantıklı geliyordu, ama doğru düzgün anlatamıyordu.

“Umarım öyledir,” dedi Nynaeve bitkinlik içinde. Elayne’e bakarak ekledi. “Sen yatağa gitsen iyi olacak. Devrilmek üzere görünüyorsun.”

Elayne onun giysilerini çıkarmasına yardım etmesine minnettardı. Nynaeve’in kolunu sarmayı unutmadı, ama yatak o kadar davetkâr görünüyordu ki, başka hiçbir şey düşünemiyordu. Belki sabahleyin oda yatağın etrafında dönmeyi bırakırdı. Başını yastığa koyar koymaz uyudu.

Sabah ölmüş olmayı diliyordu.

Daha gökyüzü yeni aydınlanmıştı ve salon Elayne dışında boştu. Başını ellerine dayamış, Nynaeve’in hancıyı bulmaya gitmeden önce masaya bıraktığı fincana bakıyordu. Her nefes aldığında kokusunu hissediyordu; burnu büzülüp kapanmaya çalışıyordu. Başı ise... Başındaki hissi tarif etmek imkânsızdı. Biri onu kesip atmayı önerse, ona teşekkür ederdi.

“Sen iyi misin?”

Thom’un sesini duyunca irkildi ve inlemesini zor bastırdı.

“Çok iyiyim, teşekkür ederim.” Konuşunca başı zonkluyordu. Adam kararsızca bıyıklarıyla oynadı. “Dün geceki hikâyelerin harikaydı, Thom. Hatırlayabildiklerim.” Bir şekilde kendine gülmeyi başardı. “Korkarım orada oturup seni dinlediğim dışında pek bir şey hatırlamıyorum. Bozuk elma jölesi yemişim anlaşılan.” Onca şarabı içtiğini itiraf edecek değildi; hâlâ ne kadar içtiğini bilmiyordu. Ya da adamın odasında kendini aptal yerine koyduğunu. Hele bunu hiç. Rahatlayarak bir sandalyeye oturmasına bakılırsa Thom ona inanmış gibiydi.

Nynaeve elinde ıslak bir bezle belirdi ve oturdu. Korkunç kokan fincanı daha yakına ittirdi. Elayne bezi minnetle alnına bastırdı.

“Bu sabah Sandar Efendi’yi gören oldu mu?” diye sordu Nynaeve.

“Odamızda uyumadı,” diye yanıt verdi Thom. “Ki yatağın büyüklüğüne bakarak buna şükretmeliyim.”

Sözcükler çağırmış gibi Juilin ön kapından girdi. Yüzü bitkindi ve dar ceketi kırışmıştı. Sol gözünün altında bir bere vardı ve normalde kafasına yatan kısa, siyah saçları parmaklarıyla kabaca taranmış gibi görünüyordu, ama aralarına katılırken gülümsedi. “Bu şehirdeki hırsızlar sazlıklardaki balıklar kadar çok ve bir kadeh bir şey ısmarlarsanız konuşuyorlar. Sol kulağının üzerinde beyaz bir saç tutamı olan bir kadın gördüğünü iddia eden iki adamla konuştum. Sanırım birine inanıyorum.”

“Demek buradalar,” dedi Elayne, ama Nynaeve başını iki yana salladı.

“Belki. Birden fazla kadında sol kulağın üzerinde beyaz saç tutamı olabilir.”

“Kaç yaşlarında olduğunu bilemiyordu,” dedi Juilin, esnemesini eliyle örterek. “Yaşsız görünüyordu,” dedi. “Belki de Aes Sedai olduğunu söyleyerek espri yaptı.”

“Çok hızlı gidiyorsun,” dedi Nynaeve gergin bir sesle. “Hepsini tepemize indirirsen bize hiçbir faydan olmaz.”

Juilin kıpkırmızı kesildi. “Dikkatli oluyorum. Liandrin’in beni bir daha eline geçirmesini istediğim yok. Soru sormuyorum; konuşuyorum. Eskiden bildiğim kadınlardan. İki adam o beyaz tutamı yuttu ve ikisi de ucuz bira üzerinde yapılmış aylak sohbetlerden fazlası olduğunu bilmiyordu. Bu gece ağıma bir tane daha yüzebilir, ama bu sefer belki Cairhien’den, çok iri gözleri olan narin bir kadın olur.” Bu, Temaile Kinderode idi. “Parça parça, görüldükleri yerleri daraltacağım, sonunda nerede olduklarını bileceğim.”

“Ya da ben bileceğim.” Thom bu çok daha olasıymış gibi konuşmuştu. “Hırsızlardan çok asiller ve politikacılarla ilişki içinde değiller midir? Bu şehirde bir lord normalde yapmadığı bir şey yapmaya başlar ve beni kendisine çeker.”

İki adam birbirlerini süzdüler. Elayne bir an sonra birinin güreşmeyi önereceğini düşünmeye başladı. Erkekler. İlk önce Juilin ve Domon, şimdi de Juilin ve Thom. Büyük olasılıkla tamam olsun diye Thom ve Domon yumruk yumruğa dövüşürlerdi. Erkekler. Bulabildiği tek yorum buydu.

“Belki Elayne ve ben sizsiz başarırız,” dedi Nynaeve kuru kuru. “Bugün biz aramaya başlayacağız.” Gözleri Elayne’e kısaca kaydı. “En azından ben başlayacağım. Elayne daha... yolculuğun etkilerini üzerinden atamadı.”

Elayne bezi dikkatle kenara koyarak iki eliyle önündeki fincanı kaldırdı. Yoğun, gri yeşil sıvının tadı kokusundan da kötüydü. Ürpererek yutkunmaya çalıştı. Sıvı midesine indiği zaman, bir an şiddetli rüzgârda dalgalanan pelerin gibi hissetti. “İki çift göz bir çiftten daha iyi görür,” dedi Nynaeve’e, boş fincanı bir tıkırtıyla masaya koyarak.

“Yüz çift daha da iyi görür,” dedi Juilin telaşla. “Ve eğer o Illianlı yılanbalığı gerçekten adamlarını gönderirse, en azından hırsızlar ve yankesiciler arasında o kadar adamımız olur.”

“Ben... biz... bu kadınları buluruz. Eğer bulunabilirlerse,” dedi Thom. “Sizin handan çıkmanıza gerek yok. Liandrin burada olmasa bile bu şehir tehlikeli bir his veriyor.”

“Dahası,” diye ekledi Juilin, “buradaysalar ikinizi tanıyorlar. Yüzlerinizi biliyorlar. Handa, gözlerden uzak kalmanız çok daha iyi.”

Elayne şaşkın şaşkın bakakaldı. Bir an önce birbirleriyle bakışma yarışı yapıyorlardı ve şimdi omuz omuza vermişlerdi. Nynaeve adamların sorun yaratması konusunda haklı çıkmıştı. Eh, Andor’un Kız-Veliahtı Juilin Sandar Efendi ile Thom Merrilin Efendi’nin arkasında saklanmayacaktı. Onlara aynen böyle söylemek için ağzını açtı, ama Nynaeve önce konuştu.

“Haklısınız,” dedi sakin sakin. Elayne inanmazlık içinde ona baktı; Thom ve Juilin de şaşırmış gibiydiler ve aynı zamanda tiksinti verici şekilde tatmin olmuş görünüyorlardı. “Bizi tanıyorlar,” diye devam etti Nynaeve. “Bu sabah bu konuyu hallettim, sanırım. Ah, Rendra Hanım da kahvaltımızla geldi.” Thom ve Juilin huzursuz huzursuz kaşlarını çattılar, ama hancı peçesinin arkasından onlara gülümserken bir şey diyemediler.

“Senden istediklerim?” dedi Nynaeve, kadın önüne bir tas ballı lapa koyarken.

“Ah, evet. Üzerinize uyacak giysiler bulmak sorun olmayacak. Ve saçlar... çok harika saçlarınız var; çok uzun... yapmak fazla zaman almaz.” Kendi altın sarısı örgülerini elledi.

Thom ve Juilin’in yüzleri Elayne’in gülümsemesine sebep oldu. Tartışmaya hazır olabilirlerdi; görmezden gelinmeye karşı savunmaları yoktu. Başı daha iyiydi; Nynaeve’in pis kokulu karışımı işe yaramış gibiydi. Nynaeve ve Rendra maliyetleri, kesimi ve kumaşı konuşurken –Rendra kendi açık yeşil, dar elbisesinin aynısını öneriyordu; Nynaeve karşı çıkıyordu, ama kararsız gibiydi–, Elayne ağzındaki tadı gidermek için lapadan bir kaşık aldı. Bu aklına aç olduğunu getirdi.

Henüz hiçbirinin bahsetmediği bir sorun vardı; Thom ve Juilin’in henüz bilmediği bir sorun. Kara Ajahlar Tanchico’da ise, Rand’ı tehlikeye atan şey her ne ise, o da Tanchico’daydı. Onu kendi Güç’ü ile bağlayabilecek bir şey. Liandrin ve diğerlerini bulmak yeterli değildi. O şeyi de bulmak zorundaydılar. Aniden yeni açılan iştahı tamamen kapandı.

40
Trolloc Avcısı

Sabah erkenden yağan yağmurun kalıntıları hâlâ elma ağaçlarının yapraklarından damlıyordu. Mor bir ispinoz bu sene hasat edilmeyecek meyvelerin büyüdüğü dalda sıçrıyordu. Güneş epey yükselmişti, ama gri bulutların arkasına saklanmıştı. Bağdaş kurup yere oturmuş olan Perrin, farkında olmadan kirişini kontrol etti; sıkı sıkı sarılmış, mumlanmış sicimler ıslak havada gevşeyebilirdi. Kurtarma gecesi onları gizlemek için Verin’in çağırdığı fırtına şiddetiyle Aes Sedai’yi bile şaşırtmıştı. O geceyi takip eden altı gün içinde sağanak yağmurlar üç kez daha gelmişti. Perrin altı gün olduğuna inanıyordu. O geceden bu yana gerçekten düşünmemişti, yalnızca olayların akışına kapılıp sürüklenmiş, mevcut ana tepki vermişti. Balta ucunun düz yüzeyi yan tarafına batıyordu, ama o fark etmiyordu.

Alçak, çimenlik tümsekler buraya gömülen Aybara nesillerini gösteriyordu. Oyulmuş tahtadan mezar taşları arasında en eskisi, çatlamış ve zar zor okunanı üç yüz yıllık tarihler taşıyordu ve düz zemin üzerinde zar zor seçilen mezarları işaretliyordu. Onun içini yakan seyrek otlarla kaplı, yağmurlarla düzleşmiş tümseklerdi. Aybaralar nesillerdir buraya gömülürdü, ama asla bir anda on dört tanesi birden değil. Carlin Amca’nın daha eski mezarının yanında Neain Yenge ve yanında iki çocukları. Büyük Hala Ealsin’in yanında Eward Amca, Magde Yenge ve üç çocukları. Annesinin ve babasının bulunduğu uzun sıra. Adora, Deselle ve küçük Paet. Otların arasında çıplak, ıslak toprağın hâlâ görülebildiği uzun bir sıra. Perrin eliyle yoklayarak sadağında kalan okları saydı. On yedi. Pek çoğu zarar görmüştü, yalnızca çelik ok başları için toplamaya değmişti. Kendi oklarını yapacak zaman yoktu; fazla zaman geçmeden Emond Meydanı’ndaki okçuyu görmesi gerekecekti. Buel Dowtry iyi oklar yapardı; Tam’den bile iyi.

Arkadan gelen hafif bir hışırtı havayı koklamasına sebep oldu, “Ne var, Dannil?” dedi arkasına bakmadan.

Biri bir anlık şaşkınlıkla nefesini tuttu, sonra Dannil Lewin, “Leydi geldi, Perrin,” dedi. Hiçbiri onları görmeden ya da karanlıkta kimin kim olduğunu anlamasına alışamamıştı, ama Perrin, onların neyi tuhaf bulduğuna artık aldırmıyordu.

Omzunun üzerinden kaşlarını çattı. Dannil eskiye göre daha ince görünüyordu; çiftçiler aynı anda ancak belli sayıda boğaz doyurabiliyorlardı ve yemekleri avların nasıl gittiğine bakarak ya ziyafet ya kıtlık oluyordu. Çoğunlukla kıtlık. “Leydi mi?”

“Leydi Faile. Bir de Lord Luc. Emond Meydanı’ndan geldiler.”

Perrin rahatça kalktı, Dannil’in yetişmek için seğirtmek zorunda kaldığı uzun adımlarla yürüdü. Eve. O büyürken bir ev olan kömürleşmiş kütükler ve isli bacalara bakmaktan kendini aldı. Ama gözetçileri, çiftliğin en yakınında olanları görmek için ağaçları taradı. Suormanı’na yakın olan bu arazide bol bol yüksek meşe, baldıran, büyük dişbudaklar ve defneler vardı. Gür bitki örtüsü delikanlıları da gizliyordu –kasvetli çiftlik giysileri saklanmayı kolaylaştırıyordu–, öyle ki, Perrin bile onları seçmekte güçlük çekiyordu. Daha uzaktaki gözetçilerle konuşması gerekecekti; kimsenin haber verilmeden yaklaşmamasını sağlamaları gerekirdi. Faile ve bu Luc olsa bile.

Bir zamanlar vahşi ormanlar kabul edip oyun oynadığı geniş ağaçlık, çalılarla kaplı kaba bir yerdi, sığınak yapmak için ağaçların arasına battaniyeler germişler, daha fazlasını küçük ateşlerin yakınına, yere yaymışlardı. Burada da dallardan su damlıyordu. Kamptaki hemen hemen elli adamın hepsi gençti ve çoğu ya Perrin’i taklit ettiklerinden ya da soğuk suyla tıraş olmak hoş olmadığı için tıraşsızdı. İyi avcılardı –Perrin olmayanları eve göndermişti–, ama dışarıda üst üste bir, iki geceden fazlasını geçirmeye alışık değillerdi. Ve şimdi onlara yaptırdıklarına da alışık değillerdi.

Şu anda durmuş, ağızları bir karış açık Faile ve Luc’a bakıyorlardı ve yalnızca dört ya da beş tanesi uzun yaylarını ellerinde taşıyordu. Kalan yaylar ve sadaklar şiltelerin arasında yatıyordu. Luc yüksek, siyah aygırının dizginlerini savurarak aylak aylak duruyordu, üşengeç, kırmızı ceketli bir kibir tablosu idi, çevresindeki adamlarla, insanlık dahil tek bir ortak noktası yokmuş gibi, soğuk mavi gözleri çevresindekileri görmezden geliyordu.

Faile gülümseyerek Perrin’i karşılamak için seğirtti. Dar, bölünmüş etekleri ipeğe sürtünen ipeğin yumuşak sesi ile hışırdıyordu. Hafifçe tatlı, bitkisel sabun ve kendisi kokuyordu. “Luhhan Efendi seni burada bulabileceğimizi söyledi.”

Perrin burada ne yaptığını sormak istiyordu, ama kendini, kıza sarılırken ve saçlarının içine, “Seni görmek çok güzel. Seni özledim,” derken buldu.

Kız onu iteledi ve başını kaldırıp yüzüne baktı. “Yorgun görünüyorsun.”

Perrin bunu duymazdan geldi; yorulmaya zamanı yoktu. “Herkesi güven içinde Emond Meydanı’na götürdün mü?”

“Badeçay Hanı’ndalar.” Kız aniden sırıttı. “Al’Vere Efendi eski bir baltalı kargı buldu ve Beyazpelerinler onları istiyorsa önce onu aşmaları gerekeceğini söylüyor. Artık herkes köyde, Perrin. Verin, Alanna, Muhafızlar. Başka kimlik altında, elbette. Ve Loial. Loial kesinlikle olay yarattı. Bain ve Chiad’dan bile fazla.” Sırıtışı soldu, kaşlarını çattı. “Sana bir mesaj iletmemi istedi. Alanna iki kez kimseye haber vermeden yok olmuş. Bir seferinde yalnızmış. Loial kadını bulamayınca Ihvon’un şaşırdığını söyledi. Başka kimseye söylememi istemedi.” Delikanlının yüzünü inceledi. “Bu ne anlama geliyor, Perrin?”

“Belki de hiçbir şey. Yalnızca ona güvenebileceğimden emin olamıyorum. Verin ona karşı beni uyardı, ama Verin’e güvenebilir miyim? Bain ve Chiad’ın Emond Meydanı’nda olduğunu mu söylüyorsun? Sanırım bu, o da onları biliyor demek.” Başını Luc’a doğru salladı. Adamların birkaçı ona yaklaşmış, çekinerek soru soruyorlardı ve Luc tenezzülkâr bir gülümsemeyle yanıt veriyordu.

“Bizimle geldiler,” dedi Faile yavaşça. “Şu anda kampın çevresinde keşif yapıyorlar. Senin gözetçilerini pek beğendiklerini sanmıyorum. Perrin, neden Luc’un Aielleri bilmesini istemiyorsun?”

“Evleri yakılan birkaç kişiyle konuştum.” Luc işitemeyecek kadar uzaktaydı, ama yine de sesini alçalttı. “Flann Lewin’in yerini de sayarsak, saldırıya uğradıkları gün ya da bir gün önce Luc beş eve de gitmiş.”

“Perrin, adam bazen kibirli bir aptal oluyor... bize Murandy’den olduğunu söylemesine rağmen Sınırboyları tahtlarından biri üzerinde hak iddia ettiğini duydum... ama Karanlıkdostu olduğuna gerçekten inanıyor olamazsın. Emond Meydanı’nda bazı çok iyi önerilerde bulundu. Herkes orada dediğim zaman herkesi kastettim.” Esmer başını şaşkın şaşkın iki yana salladı. “Kuzeyden, güneyden, her yönden yüzlerce insan sığırlarını ve koyunlarını alıp gelmiş. Hepsi, Perrin Altıngöz’ün uyarılarından bahsediyor. Senin küçük köyün gerekirse kendini savunmaya hazırlanıyor ve Luc son günlerde her yerde bulundu.”

“Perrin kim?” diye inledi Perrin, irkilerek. Konuyu değiştirmeye çalıştı, “Güneyden mi? Ama buradan güneye gitmedim ki? Badeçay Suyu’nun bir buçuk kilometreden uzağındaki hiçbir çiftçiye konuşmadım.”

Faile kahkaha atarak sakalını çekiştirdi. “Haberler yayılıyor, benim büyük generalim. Bence gelenlerin yarısı senin onlardan bir ordu oluşturup Trollocları ta Büyük Afet’e kadar kovalamanı bekliyor. Gelecek iki bin sene boyunca İki Nehir’de senin hikâyelerin anlatılacak. Perrin Altıngöz, Trolloc avcısı.”

“Işık!” diye mırıldandı Perrin.

Trolloc avcısı. Şimdiye dek bu lakabı haklı çıkaracak pek az şey olmuştu. Luhhan Hanım ve diğerlerini kurtardıktan iki gün sonra, Verin ve Tomas kendi yollarına gittikten sonra, Perrin ve yanındaki on beş İki Nehirli delikanlı hâlâ dumanları tüten bir çiftlik evine gelmişlerdi. Küllerin arasında bulduklarını gömdükten sonra Gaul’un iz sürücülüğü ve Perrin’in burnu sayesinde Trollocları takip etmek kolay olmuştu. Trollocların keskin, pis kokularının kaybolmasına yetecek kadar zaman geçmemişti, Perrin için değil. Trollocları avlamak konusunda söylediklerini gerçekten kastettiğini anladıklarında delikanlıların bazıları tereddüt etmişti. Çok uzağa gitmeleri gerekse, Perrin kimse bakmazken çoğunun kaçıp gideceğini düşünüyordu, ama iz dört buçuk kilometre ötede bir ağaçlıkta son bulmuştu. Trolloclar nöbetçi koymaya zahmet etmemişlerdi –yanlarında tembelliklerini bastıracak bir Myrddraal yoktu– ve İki Nehirliler sessiz yürümeyi bilirdi. Otuz iki Trolloc pis battaniyeleri içinde ölmüştü, feryat koparmaya fırsat bulamadan oklarla ve birkaç kılıç ya da balta ile delik deşik olmuşlardı. Dannil, Ban ve diğerleri büyük zaferlerini kutlamaya çok hazırdılar... ta ki ateşin küllerinin üzerinde oturan büyük, demir tencerede ne olduğunu görene kadar. Çoğu kusmak için koşarak uzaklaşmıştı, daha fazlası açık açık ağlamaya başlamıştı. Mezarı Perrin kazmıştı. Yalnızca bir tane: kimin kim olduğunu ayırt etmenin yolu yoktu. İçi buz kesmişti, ayırt etmenin yolu olsa dayanabileceğinden emin değildi.

O gün, daha sonra, bir başka pis kokulu iz bulduğunda, neyi takip ettiğini soranlar olsa da, kimse tereddüt etmemişti. Sonunda Gaul toynak ve insan izi olamayacak kadar iri çizme izleri bulmuştu. Suormanı’na yakın bir başka ağaçlık, kırk bir Trolloc ve bir Soluk barındırıyordu, nöbetçi koymuşlardı, ama çoğu nöbet yerlerinde horlamakla meşguldü. Uyanık olsalar da fark etmezdi. Gaul ağaçların arasında bir gölge gibi kayarak nöbetçileri öldürmüştü ve o sırada İki Nehirliler de neredeyse otuz kişiydiler. Dahası, tencereyi görmeyenler de duymuştu; ok atarken, Trolloc ulumaları kadar vahşi seslerle, tatmin içinde bağırmışlardı. Son ölen siyahlara bürünmüş Myrddraal olmuştu, bedenine saplanan oklarla kirpiye dönmüştü. Kimse o bedene saplanan okları almaya çalışmadı, hatta kıvranmayı bıraktığı zaman bile.

O akşam ikinci yağmur geldi, kaynayan kara bulutlar ve hançer gibi inen şimşekler arasında, hepsini iliklerine kadar ıslatan bir sağanak. Perrin o zamandan bu yana Trolloc kokusu almamıştı ve yerdeki izler de kaybolmuştu. Beyazpelerin devriyelerinden kaçınmak için çok zaman kaybediyorlardı, herkes eskisine göre daha fazla devriye olduğunu söylüyordu. Perrin’in konuştuğu çiftçiler, devriyelerin Trolloc aramaktan çok kaçan tutsakları bulmakla ilgilendiğini söylemişti.

Artık Luc’un çevresinde daha az adam vardı. Kızıl altın saçları kara kafaların arasından görünecek kadar uzundu. O konuşuyor, diğerleri dinliyor gibiydi. Ve başlarını sallıyorlardı.

“Bakalım ne diyormuş,” dedi Perrin sertçe.

İki Nehirliler biraz dürtülünce Perrin ve Faile’e yol vermek için açıldılar. Hepsi kırmızı ceketli lordu dikkatle dinliyordu. Adam gerçekten de nutuk çekiyordu.

“...yani artık köy epey güvenli. Köyü savunmak için epey insan toplandı. Söylemeliyim ki, elimden geldiğinde bir çatı altında uyumak hoşuma gidiyor. Handaki al’Vere Hanım’ın yemekleri çok lezzetli. Ekmeği yediğim en iyi ekmeklerden. Gerçekten de taze pişmiş ekmek ve yeni yapılmış tereyağından, bir gece bir kupa şarap ya da al’Vere Efendi’nin iyi, kahverengi birasından alıp ayaklarını kaldırmaktan güzel şey yok.”

“Lord Luc, Emond Meydanı’na gitmemiz gerektiğini söylüyor Perrin,” dedi Kenley Ahan, pis elinin tersiyle kızarmış burnunu ovarak. Dilediği kadar yıkanamayan tek kişi o değildi ve soğuk almış tek kişi de değildi.

Luc Perrin’e, bir numara yapmasını beklediği köpeğe gülümseyen birinin tavrıyla gülümsedi. “Köy gerçekten oldukça güvenli, ama güçlü birilerine her zaman ihtiyaç var.”

“Biz Trolloc avlıyoruz,” dedi Perrin soğuk soğuk. “Daha herkes çiftliklerinden ayrılmadı ve bulup öldürebildiğimiz her çete daha az çiftliğin yanması, daha fazla insanın güvenliğe ulaşabilmesi demek.”

Wil al’Seen havlarcasına güldü. Şişmiş, kızarmış burnu ve benek benek, altı günlük sakalı ile hiç de o kadar yakışıklı görünmüyordu. “Günlerdir Trolloc kokusu almadık. Mantıklı ol, Perrin. Belki hepsini öldürmüşüzdür.” Onay mırıltıları yükseldi.

“Ayrılık yaratmak istemem.” Luc art niyetsiz bir tavırla ellerini açtı. “Kuşkusuz bizim duyduklarımızın dışında da pek çok başarınız vardır. Yüzlerce Trolloc öldürdünüz, sanırım. Gerçekten de hepsini kovalamış olabilirsiniz. Emond Meydanı hepinizi kahraman gibi karşılamaya hazır, size bu kadarını söyleyebilirim. O tarafta yaşayanlar için, aynısı Gözlem Tepesi için de geçerli. Deven Yolu’ndan gelen var mı?” Wil başını salladı ve Luc boş bir dostluk hareketiyle omzuna şaplak attı. “Kahramanlar gibi karşılanacaksınız; bundan kuşkunuz olmasın.”

“Eve dönmek isteyen gidebilir,” dedi Perrin düz bir sesle. Faile, kaşlarını uyarırcasına çattı; general olmanın yolu bu değildi. Ama Perrin orada olmak istemeyen kimseyi yanında istemiyordu. Zaten general olmak da istemiyordu. “Ben henüz işin bitmediğini düşünüyorum, ama seçim sizin.”

Wil hazır görünüyordu, ama kimse gitmeye yeltenmedi. Yirmiden fazla kişi bakışlarını yere dikerek çizmelerini geçen senenin yaprakları üzerinde sürttü.

“Eh,” dedi Luc kayıtsızca. “Kovalayacak Trolloc kalmadıysa, belki dikkatinizi Beyazpelerinlere çevirmenizin zamanı gelmiştir. Siz İki Nehirlilerin kendinizi savunmaya karar vermenizden memnun değiller. Ve tutsaklarını çaldığınız için, özellikle bu grubu asmayı düşündüklerini duydum.”

İki Nehirli delikanlıların çoğu endişe içinde kaşlarını çatarak bakıştılar.

Tam bu sırada Gaul, peşinde Bain ve Chiad ile kalabalığı yararak geçti. Aiellerin ittirmesine gerek yoktu elbette; kim olduklarını fark eder etmez herkes kenara çekiliyordu. Luc düşünceli düşünceli, belki de onaylamazlık içinde Gaul’a kaşlarını çattı; Aiel taş gibi bir suratla bakışlarına karşılık verdi. Wil, Dannil ve diğerleri Aielleri görünce canlandı. Çoğu, çalıların ve ormanın içinde daha yüzlercesinin saklandığını düşünüyordu. Onca Aiel’in neden saklandığını hiç sormuyorlardı ve Perrin konuyu asla açmıyordu. Birkaç yüz Aiel’in desteğine inanmak cesaretlerini korumalarına yardım ediyorsa, onun için sakıncası yoktu.

“Ne buldunuz?” diye sordu Perrin. Gaul önceki günden beri yoktu; atlı bir adam kadar hızlı hareket edebiliyordu, ormanda daha da hızlı ve daha fazlasını görebiliyordu.

“Trolloclar,” diye yanıt verdi Gaul, koyunların varlığını raporlarmış gibi bir tavırla, “bu ismini hak eden Suormanı’nın içinde, güneye doğru ilerliyorlar. Sayıları otuzdan fazla değil ve ormanın kenarında kamp kurup bu gece saldırmayı planladıklarını düşünüyorum. Güneyde topraklarını bırakmamış adamlar var daha.” Aniden, kurt gibi sırıttı. “Beni görmediler. Habersiz olacaklar.”

Chiad Bain’e yaklaştı. “Bir Taş Köpek için iyi hareket ediyor,” diye fısıldadı yüksek, altı metre öteden işitilebilecek bir sesle. “Sakat bir boğadan fazla ses çıkarmıyor.”

“Ee, Wil?” dedi Perrin. “Emond Meydanı’na dönmek istiyor musun? Tıraş olursun ve belki Trolloclar bu gece akşam yemeklerini yerken sen dans edecek bir kız bulursun.”

Wil kıpkırmızı kesildi. “Bu gece sen neredeysen ben de orada olacağım, Aybara,” dedi sert bir sesle.

“Çevrede hâlâ Trolloclar varken kimse eve dönmeyi düşünmüyor, Perrin,” diye ekledi Kenley.

Perrin diğerlerine de baktı ve yalnızca onaylayan baş sallamalar gördü. “Ya sen, Luc? Yanımızda bir lord ve bir Boru Avcısı olması hoşumuza gider. Bize nasıl yapıldığını gösterirsin.”

Luc azıcık gülümsedi, o soğuk, mavi gözlere asla ulaşmayan, taşın üzerindeki bir çizik gibi. “Korkarım Emond Meydanı’ndaki savunma hatlarının bana hâlâ ihtiyacı var. Trollocların otuzdan fazla sayılarda gelmesi durumunda halkınızın korunmasını sağlamalıyım. Ya da Işığın Evlatları’nın. Leydi Faile?” Kızın ata binmesine yardım etmek için elini uzattı, ama Faile başını iki yana salladı.

“Ben Perrin’le kalacağım, Lord Luc.”

“Yazık,” diye mırıldandı adam, kadınların zevkini anlamak imkânsız, dermişçesine başını iki yana sallayarak. Kurt işlemeli eldivenlerini takarak rahatça siyah aygırın eyerine atladı. “Sana iyi şanslar, Altıngöz Efendi. Umarım çok şansın olur.” Faile’e yarım bir eğilmeyle selam verdikten sonra yüksek atını gösterişli gösterişli çevirdi ve mahmuzlayarak dörtnala kaldırdı. Adamların bazıları atın yolundan geri sıçramak zorunda kaldı.

Faile, yalnız kaldıklarında kabalık üzerine bir ders vereceğini düşündürecek bir edayla Perrin’e kaşlarını çattı. Perrin, Luc’un atı işitilmez olana kadar dinledi, sonra Gaul’a döndü. “Trollocların önüne geçebilir miyiz? Onlar her nerede duracaklarsa, orada bekliyor olmamız mümkün mü?”

“Şimdi yola çıkarsak, olabilir,” dedi Gaul. “Düz bir çizgi üzerinde ilerliyorlar ve acele etmiyorlar. Yanlarında Gecekoşucusu yok. Onlarla uyanıkken karşılaşmaktansa battaniyeleri içinde baskın yapmak daha kolay olur.” İki Nehirliler için daha kolay olacağını kastediyordu; adamda korku kokusu yoktu.

Diğerlerinde korku kokusu kesinlikle vardı, ama hiçbiri Trolloclarla uyanık ve tetikteyken ve onları güdecek bir Myrddraal varken yüzleşmenin en iyi plan olduğunu savunmadı. Perrin emir verir vermez kampı topladılar, ateşleri söndürdüler ve külleri dağıttılar, tencerelerini kaldırdılar, birbiriyle uyumsuz atlarına ve midillilerine bindiler. Nöbetçiler de geldikten sonra –Perrin kendine onlara iki çift laf etmesi gerektiğini hatırlattı–, neredeyse yetmiş kişi ediyorlardı. Otuz Trolloc’a pusu kurmak için kesinlikle yeterli. Ban al’Seen ve Dannil, hâlâ adamların yarısına önderlik ediyordu –tartışmaları önlemenin tek yolu bu gibi görünüyordu. Bili al’Dai, Kenley ve diğerleri adam başı on kişinin başını çekiyordu. Wil de; aklını kızlardan uzak tutabildiği zamanlarda aslında pek de kötü biri değildi.

Aieller önde koşarken, güneye doğru yola çıktıklarında Faile Kırlangıç’ı Çevik’e yanaştırdı. “Ona gerçekten de hiç güvenmiyorsun,” dedi. “Onun Karanlıkdostu olduğunu düşünüyorsun.”

“Sana, yayıma ve baltama güveniyorum,” dedi Perrin ona. Kızın yüzü aynı anda hem hüzünlü, hem memnun göründü, fakat gerçek buydu.

Gaul iki saat boyunca onları güneye götürdü, sonra Suormanı’na döndüler. Orman yüksek meşe, çam ve meşinyapraklardan, çalılık defnelerden, huni şeklindeki kızılyağ ağaçlarından, yüksek, yuvarlak tepeli dişbudaklardan, tatlımeyvelerden ve kara söğütlerden ve yerdeki dolaşık sarmaşıklarla kaplı çalılardan oluşuyordu. Dallarda binlerce sincap çıtırdıyordu, ispinozlar ve kızılkanatlar uçuşuyordu. Perrin; geyik, tavşan ve tilki kokusu da aldı. Minik dereler, kenarları sazlarla çevrili havuzlar ve göller her yerdeydi, ağaçlarca gölgelenmiş, ama bazen üstleri açıktı, çoğunun genişliği on adımdan dardı, ama birkaçı elli adımı geçiyordu. Onca yağmurdan sonra toprak ıslaktı, atların toynakları altında fışırdıyordu.

İri, söğüt çevrili bir havuzla bir adım genişliğinde bir dere arasında, ormanın belki üç kilometre kadar içinde, Gaul durdu. Trolloclar önceki gibi devam ederlerse, buraya gelecekti. Üç Aiel bundan emin olmak ve yaklaştıkları haberini getirmek için ağaçların arasında kayboldu.

Faile ve bir düzine adamı atlara göz kulak olmaları için bırakan Perrin diğerlerini dar bir yay, Trollocların içine gireceği bir fincan gibi yaydı. Her adamın iyice saklandığından ve ne yapacağını bildiğinden emin olduğunda fincanın dibine gitti, eni boyundan büyük bir meşenin yanında konuşlandı.

Baltasını kemerindeki halkadan gevşetti, yayına ok taktı ve beklemeye başladı. Hafif bir rüzgâr bir yükselip bir dinerek yüzüne esiyordu. Görüş alanına girmeden uzun süre önce Trollocların kokusunu almalıydı. Tam üzerine geliyor olmalıydılar. Baltasına yine dokundu ve beklemeye devam etti. Dakikalar geçti. Bir saat. Daha fazla. Gölgedölleri belirmeden daha ne kadar zaman geçecekti? Bu ıslak havada biraz daha geçerse kirişleri değiştirmek zorunda kalacaklardı.

Kuşlar gözden kayboldu, sonra sincaplar sustu. Perrin derin bir nefes aldı ve kaşlarını çattı. Hiçbir şey. Hayvanlar sezer sezmez o esintide Trollocların kokusunu alması gerekirdi.

Başıboş bir rüzgâr yüzyıllar yaşında eski ter ve çürüme kokusuna benzeyen o pis kokuyu getirdi. Perrin dönerek bağırdı, “Arkamızdalar! Yanıma toplanın! İki Nehirliler, yanıma!” Arkada. Atlar. “Faile!”

Her yerde çığlıklar ve bağırışlar koptu, ulumalar ve vahşi feryatlar. Koç boynuzlu bir Trolloc yirmi adım uzakta açıklığa sıçradı ve uzun, kıvrık yayını kaldırdı.

Perrin tek bir rahat hareketle okunu kulağına kadar çekti ve bıraktı. Ok yaydan çıkar çıkmaz yeni bir ok almak için uzandı. Geniş ok ucu Trolloc’a gözlerinin arasından saplandı; yaratık bir kez böğürdü, sonra düştü. Ve küçük bir mızrak büyüklüğündeki oku Perrin’in yan tarafına bir çekiç darbesi gibi indi.

Perrin şokla inleyerek iki büklüm oldu, yayını ve okunu düşürdü. Kara tüylü oktan dalga dalga acı yayıldı; nefes alırken ok titriyordu ve her titreme yeni acılar veriyordu.

Ölü arkadaşlarının üzerinden iki Trolloc daha sıçradı. Kurt burunlu ve keçi boynuzlu, siyah zincir zırhlı yaratıklar Perrin’den yarım kat uzun, iki kat genişti. Bağırarak, kıvrık kılıçlarını kaldırarak üzerine atıldılar.

Perrin kendini doğrulmaya zorladı, dişlerini sıktı ve başparmağı kalınlığındaki oku kırdı, baltasını kurtardı ve yaratıkları karşılamak üzere atıldı. Belirsizce uluduğunu fark etti. Görüş alanını kızartan bir öfkeyle uluyordu. Trolloclar, dirsekleri ve omuzları diken diken zırhları ile tepesine dikildiler, ama Perrin her darbe ile bir ağaç kesmeye çalışırcasına baltasını çılgınca salladı. Adora için. Deselle için. “Annem!” diye çığlık attı. “Kavrulun! Annem!”

Aniden, yerdeki kanlı şekilleri doğramakta olduğunu fark etti. Hırlayarak kendini durmaya zorladı. Yan tarafındaki acı kadar gösterdiği çabayla da titriyordu. Artık daha az bağırış vardı. Daha az feryat. Kendisinden başka kalan var mıydı? “Yanıma toplanın! İki Nehirliler, yanıma!”

“İki Nehir!” diye bağırdı biri çılgınca, ıslak ağaçlıkların arasında ve sonra bir başkası, “İki Nehir!”

İki. Yalnızca iki. “Faile!” diye haykırdı Perrin. “Ah, Işık, Faile!”

Ağaçlıkların arasında akan siyah bir gölge, o daha açıkça görmeden Myrddraal’in varlığını ilan etti, yılansı siyah zırhı göğsünde, mürekkep karası pelerini koşmasına karşı kıpırtısız. Yaklaşırken yavaşlayarak kıvrak, kendinden emin bir tavırla yürümeye başladı; Perrin’in incindiğini biliyordu, kolay et olacağını sanıyordu. Solgun yüzlü, gözsüz bakışları delikanlının içine hançer gibi bir korku saldı. “Faile mi?” dedi alayla. Sesi ismi yanık derinin ufalanması gibi telaffuz etmişti. “Faile’in... çok lezzetliydi.”

Perrin kükreyerek kendini yaratığın üzerine attı. Siyah kılıç ilk darbesini savuşturdu. Ve ikincisini. Üçüncüsünü. Yaratığın kurtçuk beyazı yüzü yoğunlaşmayla sabitlenmişti, ama engerek gibi, şimşek gibi hareket ediyordu. Bir an Perrin savunmaya çekildi. Bir an. Yan tarafından kan sızıyordu; yan tarafı demirhane ateşi gibi yanıyordu. Bunu fazla sürdüremezdi. Ve gücü tükendiği zaman, o kılıç yüreğini bulacaktı.

Ayağı çiğnediği çamurlarda kaydı, Soluk’un kılıcı geriledi... ve bulanık bir kılıç darbesi gözsüz kafayı yarı yarıya koparttı. Kafa, kara bir kan fıskiyesi eşliğinde bir omzuna devrildi. Myrddraal kılıcını körlemesine savurarak öne sendeledi, tamamen ölmeyi reddediyor, içgüdüyle hâlâ öldürmeye çalışıyordu.

Perrin yaratığın yolundan çekildi, ama dikkati serinkanlılık içinde bir avuç yaprakla kılıcını silmekte olan adamdaydı. Ihvon’un renk değiştiren pelerini sırtında asılıydı. “Alanna seni bulmam için yolladı beni. Bu hareket tarzıyla neredeyse bulamayacaktım, neyse ki, yetmiş at iz bırakıyor.” Esmer, ince Muhafız, şöminenin önünde piposunu yakıyormuşçasına kendine hâkimdi. “Trolloclar o şeye bağlı değillerdi...” Kılıcı ile Myrddraal’i işaret etti; yaratık düşmüştü, ama kılıcını savurmaya devam ediyordu. “...yazık, ama adamlarını toplayabilirsen, onları dürtecek Yüzsüzlerden biri olmadan gücünüzü sınamaya gönüllü olmayabilirler. Ben başlangıç olarak yüz tane tahmin ederim. Artık birkaç tane daha az. Birkaçını hallettiniz.” Ağaçların altındaki gölgeleri sakin sakin incelemeye başladı, sıradışı bir şey olduğunu yalnızca elindeki kılıç gösteriyordu.

Kısa bir an boyunca Perrin’in ağzı açık kaldı. Alanna onu mu istiyordu? Ihvon’u mu göndermişti? Tam da hayatını kurtarmak için gereken zamanda. Silkelenerek sesini yükseltti. “İki Nehirliler yanıma! Işık aşkına, yanıma toplanın! Buraya! Toplanın! Buraya!”

Bu sefer tanıdık yüzler belirip sendeleyerek yaklaşmaya başlayana kadar sürdürdü. Yüzlerin çoğunda kan izleri vardı. Şok dolu, şaşkın şaşkın bakan yüzler. Adamların yarısı diğer yarısını destekliyordu ve bazıları yaylarını kaybetmişlerdi. Aieller aralarındaydı, Gaul’un hafifçe aksaması dışında yaralanmamışlardı.

“Beklediğimiz gibi gelmediler,” dedi Aiel yalnızca. Gece beklediğimizden soğuktu. Beklediğimizden daha çok yağmur yağdı. İşte bu tavırla söylemişti.

Faile atlarla birden maddeleşmiş gibi göründü. Atların yarısıyla, Çevik ve Kırlangıç aralarındaydı ve kızın yanında kalan yirmi adamın dokuzu. Faile’in yanağında bir çizik vardı, ama canlıydı. Perrin ona sarılmaya çalıştı, ama kız kollarını ittirdi ve kırık ok hakkında öfkeyle homurdanarak delikanlının ceketini nazikçe arkaya itti ve kalın ok sapının nereye gittiğine bakmaya çalıştı,

Perrin, çevresindeki adamları inceledi. Gelmeyi bırakmışlardı ve kayıp yüzler vardı. Kenley Ahan. Bili al’Dai. Teven Marwin. Kendini olmayanların ismini söylemeye, onları saymaya zorladı. Yirmi yedi. Yirmi yedi kişi yoktu. “Bütün yaralıları getirdiniz mi?” diye sordu donuk donuk. “Orada kalan var mı?” Faile’in yan tarafındaki eli titredi; yarasına kaşlarını çatarken yüz ifadesi bir endişe ve öfke karışımıydı. Kızmaya hakkı vardı. Perrin asla onu bu işe karıştırmamalıydı.

“Yalnızca ölüler,” dedi Ban al’Seen yüzü kadar kasvetli bir sesle.

Wil görüş alanının hemen dışında bir şeye kaşlarını çatar gibiydi. “Kenley’yi gördüm,” dedi. “Başı iki meşe dalının köşesindeydi, ama kalanı yerdeydi. Onu gördüm. Artık soğuk algınlığı onu rahatsız etmeyecek.” Hapşırdı ve şaşırmış göründü.

Perrin derin derin göğüs geçirdi ve bunu yapmamış olmayı diledi; yan tarafından yayılan acıyla dişlerini sıktı. Faile eline yeşil ve altın rengi ipek bir eşarp almış, gömleğini pantolonundan çıkarmaya çalışıyordu. Perrin kızın kaşlarını çatmasına aldırmadan ellerini ittirdi; şu anda yaralara bakmak için zaman yoktu. “Yaralılar atlara,” dedi konuşmayı başardığında. “Ihvon, bize saldırırlar mı?” Orman kıpırtısızdı. “Ihvon?” Muhafız vahşi bakışlı gri iğdiş atını çekerek belirdi. Perrin sorusunu tekrarladı.

“Belki. Belki de hayır. Trolloclar kendi başlarına en kolay kimi öldüreceklerse ona saldırırlar. Bir Yarı-insan olmadan muhtemelen, üstlerine ok yağdıracak birileri yerine bir çiftlik bulmayı tercih ederler. Dik duran herkesin, çekemeyecek olsalar bile yaylarına ok takıp öyle taşımalarına dikkat et. Eğlencenin bedelinin çok büyük olduğuna karar verebilirler.”

Perrin ürperdi. Trolloclar saldırırsa, bir Güneşgünü dansında eğlenebilecekleri kadar eğlenirlerdi. Gerçekte savaşmaya hazır yalnızca Aieller ile Ihvon kalmıştı. Ve Faile; kızın kara gözleri öfkeyle parlıyordu. Perrin onu güvenliğe kavuşturmak zorundaydı.

Muhafız yaralılar için kendi atını önermedi ve bu mantıklıydı. Hayvan sırtına başka kimseyi kabul etmezdi. Trolloclar bir daha gelecek olursa savaş eğitimli atı üzerinde bir Muhafız zorlu bir silah olurdu. Perrin Faile’i Kırlangıç’ın üzerine bindirmeye çalıştı, ama kız onu durdurdu. “Yaralılar dedin,” dedi ona yumuşak sesle. “Unuttun mu?”

Kız Perrin’i kızdırarak, Çevik’e binmesi konusunda ısrar etti. Getirdiği felaketten sonra diğerlerinin itiraz etmesini bekliyordu, ama kimse etmedi. Yürüyemeyenler ile fazla yürüyemeyeceklere yetecek kadar at ancak vardı... Perrin, istemeye istemeye ikinci kategoriye girdiğini itiraf ederek, eyere yerleşti. Diğer binicilerin yarısı kendi eyerlerine yapışmak zorunda kalıyordu. Perrin dişlerini sıkarak dik oturdu.

Yürüyenler ya da sendeleyenler ile at üzerindekilerin bir kısmı, kurtuluşları demekmiş gibi yaylarını kavramışlardı. Perrin de bir yay taşıyordu. Faile de, ama Perrin kızın İki Nehir uzun yayını çekebileceğinden emin değildi. Şu anda önemli olan görünüştü; yanılsama güvene kavuşmalarını sağlayabilirdi. Kıvrılmış kırbaç kadar tetikte olan Ihvon gibi, Aieller de kayarak yürürken değişmemiş görünüyorlardı. Sırtlarındaki yay, koşumundan mızraklar çıkıyordu, kemik yayları ellerinde ve hazırdı. Kendisi de dahil geri kalanlar perişan bir gruptu. Perrin’in buraya getirdiği, öylesine güvenli ve gurur dolu topluluğa hiç benzemiyorlardı. Ama yanılsama gerçeklik kadar işe yaradı. Dolaşık ağaçların içindeki ilk bir buçuk kilometre boyunca başıboş rüzgârlar Trolloc kokuları getirdi, takip eden, gözleyen Trolloclar. Sonra Trolloclar imgeye aldanarak geride kalırken koku yavaş yavaş soldu ve kayboldu.

Faile, Çevik’in yanında yürüyordu, onu tutmaya niyetliymiş gibi bir elini Perrin’in bacağına koymuştu. Arada bir başını kaldırıp ona bakıyor, cesaretlendirmek için gülümsüyordu, ama alnı endişeyle kırışmıştı. Perrin elinden geldiğince gülümseyerek karşılık veriyor, kıza iyi olduğu izlenimi vermeye çalışıyordu. Yirmi yedi. İsimlerin kafasından geçmesini engelleyemiyordu. Colly Garren. Jared Aydaer. Dale al’Taron. Ren Chandin. Kendi aptallığı yüzünden ölen yirmi yedi İki Nehirli. Yirmi yedi.

Batıormanı’na giden en kısa yolu seçtiler, akşamüstü ormandan çıktılar. Gökyüzü hâlâ gri bulutlarla kaplı, her yer gölgeli olduğundan saatin ne kadar geç olduğunu bilmek güçtü. Önlerinde tek tük ağaçlarla, dağınık koyunlarla ve uzakta birkaç çiftlik eviyle bölünen yüksek otlarla kaplı bir mera uzanıyordu. Bacaların hiçbirinden duman yükselmiyordu; evlerde birileri olsaydı, ocaklarda sıcak bir şeyler pişiyor olurdu. En yakın duman bulutu en az yedi buçuk kilometre uzaktaydı.

“Geceyi geçirmek için bir çiftlik bulmalıyız,” dedi Ihvon. “Yine yağması olasılığına karşılık korunaklı bir yer. Bir ateş. Yiyecek.” İki Nehirlilere baktı ve ekledi, “Su ve sargılar.”

Perrin başını sallamakla yetindi. Muhafız yapılacak doğru işi bilmek açısından kendisinden iyiydi. Muhtemelen beyni birayla uyuşmuş ihtiyar Bili Congar bile daha iyiydi. Çevik’in Ihvon’un gri atını takip etmesini sağlamak dışında bir şey yapmadı.

Bir buçuk kilometre gittikten sonra Perrin’in kulakları hafif bir ezgi yakaladı, neşeli ezgiler çalan kemanlar ve flütler. Başta düş gördüğünü sandı, ama sonra başkaları da duydu. İnanmayan gözlerle birbirlerine baktılar, sonra rahatlayarak sırıttılar. Müzik insanlar demekti ve sese bakılırsa mutlu insanlar, kutlama yapan birileri. Birilerinin kutlanacak bir şeyi olması düşüncesi biraz hızlanmalarını sağladı.

41
Tuatha’anlar Arasında

Biraz güneyde, tekerlekli küçük evleri andıran bir grup araba görüş alanına girdi. Vahşi kırmızı, mavi, yeşil ve sarı tonlarına boyanmış ve cilalanmış yüksek tahta kutular gibiydiler ve birkaç kırık dallı meşe ağacının çevresinde kaba bir çember halinde dizilmişlerdi. Müzik oradan geliyordu. Perrin, İki Nehir’de Tenekecilerin, Gezginlerin bulunduğunu duymuştu, ama şimdiye dek görmemişti. Kösteklenmiş atlar yakındaki yüksek otlarla otlanıyordu.

“Ben başka yerde uyuyacağım,” dedi Gaul katı bir sesle, Perrin’in arabalara gitmeyi düşündüğünü anlayınca. Sonra başka tek kelime etmeden uzaklaştı.

Bain ve Chiad Faile’le alçak sesle, ama telaşlı telaşlı konuşuyorlardı. Perrin, kızı geceyi “Kaybolmuşlar” ile değil de onlarla birlikte sıkı bir ağaçlığın içinde geçirmeye ikna etmeye çalıştıklarını anlayacak kadar duydu. Faile alçak sesle, kararlılıkla reddederken eli delikanlının bacağının üzerinde gerildi. İki Mızrağın Kızı birbirlerine kaşlarını çattılar, mavi gözler derin bir endişe içinde gri gözlerle buluştu, ama Gezginlerin arabaları daha yakına gelmeden Gaul’un peşinden uzaklaştılar. Fakat neşeleri biraz yerine gelmiş gibiydi. Perrin, Chiad’ın Gaul’u Kızların Öpücüğü denen bir oyun oynamaya ikna etmekten bahsettiğini duydu. İşitme sınırından çıkarken ikisi de kahkaha atıyordu.

Kampta, kadınlar ve erkekler çalışıyorlar, dikiş dikiyorlar, koşum onarıyorlar, yemek pişiriyor, çamaşır ve çocuk yıkıyor, tekerlek değiştirmek için araba kaldırıyorlardı. Başka çocuklar koşarak oyun oynuyor, yarım düzine adamın keman ve flütlerle çaldığı ezgiyle dans ediyorlardı. Tenekeciler en büyüğünden en küçüğüne, arabalarından da parlak renklere sahip, körlemesine seçilmiş olması gereken göz kamaştıran kombinasyonlarda giysiler giyiyorlardı. Aklı başında hiçbir erkek o renklere yakın bir şey giymezdi ve aklı başında çok kadın da giymezdi.

Perişan topluluk arabalara yaklaşırken sessizlik çöktü, insanlar oldukları yerde durup endişeli yüzlerle izlediler, kadınlar bebeklere sarıldı, çocuklar koşup yetişkinlerin arkasına sakladı, bir bacağın arkasından baktı ya da yüzlerini eteklerin içine sakladılar. Gri saçlı, kısa boylu, zayıf bir adam öne çıktı ve iki elini göğsüne bastırarak ciddiyetle eğildi. Parlak mavi, yüksek yakalı bir ceket ile paçalarını diz boyu çizmelerine soktuğu, neredeyse parlar görünen yeşil, bol pantolon giymişti. “Ateşlerimizin başına hoş geldiniz. Şarkıyı biliyor musunuz?”

Perrin bir an, bedenine saplanmış okun üzerine iki büklüm eğilmemeye çalışarak bakakaldı. Bu adamı, bu grubun Mehdisini, Arayıcısını tanıyordu. Nasıl bir tesadüf? diye merak etti. Dünyadaki onca Tenekeci içinde, bildiğim insanlar olması nasıl bir tesadüf? Tesadüfler onu huzursuz ediyordu; Desen bir tesadüf yarattığı zaman, Çark olayları zorluyor gibi geliyordu. Lanet bir Aes Sedai gibi düşünmeye başlıyorum. Eğilmeyi başaramazdı, ama töreni hatırladı. “Karşılaman ruhumu ısıtıyor Raen, tıpkı ateşin eti ısıttığı gibi, ama şarkıyı bilmiyorum.” Faile ve Ihvon şaşkın şaşkın ona baktılar, ama İki Nehirlilerden daha şaşkın değildi. Ban, Tell ve diğerlerinden duyduğu mırıltılara bakılırsa, onlara konuşacak bir konu daha vermişti.

“O zaman aramaya devam edeceğiz,” dedi zayıf adam. “Eskiden olduğu gibi olacak, ta ki hatırlayana, arayıp bulana kadar.” Adam yüzünü buruşturarak önündeki kanlı yüzlere baktı. Gözleri silahlardan kaçınıyordu. Gezginler silah saydıkları hiçbir şeye dokunmazdı. “Ateşlerimizin başına hoş geldiniz. Sıcak su, sargı ve merhemler bulacaksınız. Adımı biliyorsun,” diye ekledi, Perrin’e sorarcasına bakarak. “Elbette. Gözlerin.”

Raen’in karısı, o konuşurken yanına geldi. Gri saçlı, pürüzsüz yanaklı, kocasından bir baş uzun, tombul bir kadındı. Kırmızı bluzu, parlak sarı eteği ve yeşil kenarlı şalı göz kamaştırıyordu, ama kadının anaç tavırları vardı. “Perrin Aybara!” dedi. “Yüzünü tanıdığımı biliyordum. Elyas yanında mı?”

Perrin başını iki yana salladı. “Onu uzun zamandır görmedim, Ila.”

“Şiddet dolu bir yaşam sürüyor,” dedi Raen hüzünle. “Senin gibi. Uzun, ama şiddetle lekelenmiş bir yaşam.”

“Orada durup, onu Yaprağın Yolu’na döndürmeye zorlama, Raen,” dedi Ila sertçe, ama nazikçe. “Yaralanmış. Hepsi yaralanmış.”

“Aklımda ne vardı?” diye mırıldandı Raen. Sesini yükselterek seslendi. “Gelin, millet. Gelin ve yardım edin. Yaralanmışlar. Gelin ve yardım edin.”

Erkekler ve kadınlar çabucak toplandı, yaralıların atlarından inmesine yardım ederken duygudaşlıklarını mırıldandılar, adamları arabalarına götürdüler, gerektiği yerde taşıdılar. Wil ve birkaç kişi daha birbirlerinden ayrıldıkları için endişeli görünüyorlardı, ama Perrin değildi. Şiddet Tuatha’anlara en uzak şeydi. Kendi yaşamlarını savunmak için bile olsa kimseye el kaldırmazlardı.

Perrin, attan inmek için Ihvon’un yardımını kabul etmek zorunda kaldı. Aşağı inmek yarasından sarsıcı acılar yayılmasına sebep oldu. “Raen,” dedi nefes nefese. “Burada kalmamalısınız. Bu noktadan yedi buçuk kilometre ötede Trolloclarla savaştık. Halkını Emond Meydanı’na götür. Orada güvende olurlar.”

Raen duraksadı –ve buna şaşırmış göründü–, sonra başını iki yana salladı. “Ben istesem bile insanlar istemez, Perrin. En küçük köye bile yakın durmamaya çalışıyoruz ve yalnızca köylüler kaybettikleri her şey için bizi suçladıkları ya da çocuklarını Yol’u bulmaya ikna etmeye çalıştığımızı düşündükleri için değil. İnsanların bir arada on ev inşa ettiği yerde şiddet potansiyeli vardır. Kırılış’tan bu yana Tuatha’anlar bunu bilir. Güvenlik arabalarımızdadır ve hep hareket halinde olmakta, hep şarkıyı aramaktadır.” Yüzüne yakarı dolu bir ifade yerleşti. “Her yerde şiddet haberi duyuyoruz, Perrin. Yalnızca burada, İki Nehir’de değil. Dünyada bir değişim, bir yıkım hissi var. Kuşkusuz şarkıyı yakında buluruz. Aksi halde, bir daha bulunacağını sanmıyorum.”

“Şarkıyı bulacaksınız,” dedi Perrin sessizce. Belki şiddetten, bir ta’veren’in alt edemeyeceği kadar çok tiksiniyorlardı; belki bir ta’veren bile Yaprağın Yolu ile savaşamazdı. Bir zamanlar ona da çekici gelmişti. “Gerçekten bulacağınızı umuyorum.”

“Olacak olan olur,” dedi Raen. “Her şey zamanı gelince ölür. Belki şarkı bile.” Ila kolunu rahatlatmak istercesine kocasına doladı, ama gözleri onunki kadar endişeliydi.

“Gelin,” dedi huzursuzluğunu saklamaya çalışarak. “Sizi içeri almalıyız. Erkekler ceketleri tutuşsa bile konuşmaya devam eder.” Faile’e hitaben, “Çok güzelsin, çocuğum,” dedi. “Belki Perrin’e dikkat etmelisin. Onu hep güzel kızların yanında görüyorum.” Faile Perrin’e düz, düşünceli bir bakış fırlattı, sonra hemen ifadesini silmeye çalıştı.

Perrin, Raen’in arabasına kadar gitmeyi başardı –kırmızı çerçeveli, sarı bir arabaydı, yüksek, kırmızı kenarlı tekerlerinin çubukları kırmızı sarı boyanmıştı, dışarıya kırmızı sarı sandıklar bağlanmıştı ve kampın ortasında, yemek pişirmek için yakılmış bir ateşin yanında duruyordu–, ama arabanın arkasındaki basamaklara tırmanmak için ayağını kaldırdığında dizleri boşandı. Ihvon ve Raen onu içeri taşıdılar; Faile ve Ila peşlerinden seğirttiler. Onu arabanın ön tarafındaki yatağa yatırdılar. Yatağın yanında, sürücü koltuğuna açılan bir kayar kapıya yetecek kadar yer kalmıştı yalnızca.

Gerçekten de küçük bir ev gibiydi, iki yanındaki iki küçük pencerenin açık pembe perdelerine varana kadar. Perrin, tavana bakarak yattı. Tenekeciler burada da bol bol renk kullanmışlardı; tavan gök mavisi boyanmıştı, yüksek dolaplar yeşil sarıydı. Faile Perrin’in kemerini çözdü, Ila dolapların birinde bir şey ararken baltasını ve sadağını aldı. Perrin onların yaptıklarına ilgi duymayı başaramıyordu.

“Herkes hazırlıksız yakalanabilir,” dedi Ihvon. “Bundan ders al, ama kendini fazla üzme. Artur Şahinkanadı bile her savaşı kazanamadı.”

“Artur Şahinkanadı.” Perrin gülmeye çalıştı, ama denemesi inlemeye dönüştü. “Evet,” demeyi başardı. “Artur Şahinkanadı olmadığım kesin, değil mi?”

Ila Muhafız’a –ya da daha doğrusu kılıcına; onu Perrin’in baltasından daha korkunç buluyor gibiydi– kaşlarını çattı ve katlanmış sargılarla yatağa yaklaştı. Perrin’in gömleğini okun üzerinden çekince irkildi. “Bunu çıkarabileceğimi sanmıyorum. Derine saplanmış.”

“Kancalı,” dedi Ihvon sohbet edercesine. “Trolloclar sık sık yay kullanmaz, ama kullandıkları zaman okları kancalıdır.”

“Dışarı,” dedi tombul kadın kararlılıkla, adama dönerek. “Sen de, Raen. Hasta bakmak erkek işi değildir. Neden gidip Moshea arabasının tekerini takmış mı, bakmıyorsunuz?”

“Güzel fikir,” dedi Raen. “Yarın yola çıkmak istiyoruz. Bu son sene zorlu yolculuklar yaptık,” diye sır verdi Perrin’e. “Ta Cairhien’e, sonra geriye, Ghealdan’a, sonra yukarı, Andor’a. Yarın, sanırım.”

Kırmızı kapı onun ve Ihvon’un arkasından kapandığı zaman Ila endişe içinde Faile’e döndü. “Kancalıysa onu hiç çıkaramam, sanırım. Zorunluysa denerim, ama bu tür konularda daha fazla bilgisi olan biri varsa...”

“Emond Meydanı’nda var,” diye temin etti Faile onu. “Ama yarına kadar yerinde bırakmak güvenli mi?”

“Belki benim kesmemden daha güvenli. Acıya karşı içmesi için bir karışım hazırlayabilirim. Enfeksiyona karşı da bir merhem karıştırırım.”

Perrin dik dik iki kadına bakarak, “Hey! Beni hatırlıyor musunuz? Tam buracıktayım. Kafamın üzerinden konuşmayı bırakın,” dedi.

İkisi, bir an ona baktı.

“Kıpırdamamasını sağla,” dedi Ila Faile’e. “Bırak konuşsun, ama hareket etmesine izin verme. Kendine daha fazla zarar verebilir.”

“Ben icabına bakarım,” diye yanıt verdi Faile.

Perrin dişlerini sıktı, ceketi ve gömleği çıkartılırken yardımcı olmak için elinden geleni yaptı, ama işin çoğunu onlar yapmak zorunda kaldı. Kötü dövülmüş demir gibi zayıf hissediyordu, en ufak baskı ile bükülmeye hazırdı. Son kaburgasının üzerinden altı santim çapında bir ok sapı çıkıyor, kuru kanla kaplı, büzülmüş yaranın üzerinde yükseliyordu. Kadınlar, bir sebepten yaraya bakmasını istemediler ve başını yastığa ittiler, Ila taş bir havanda –sade, pürüzsüz, gri taştı. Tenekeci kampında gördüğü, parlak renklere sahip olmayan ilk şeydi– merhem hazırlarken Faile yarayı temizledi. Merhemi okun çevresine sürdüler ve yerinde kalması için sardılar.

“Raen ve ben bu gece arabanın altında uyuruz,” dedi Tuatha’an kadın sonunda, ellerini silerek. Sargıların arasından çıkan ok parçasına bakarak başını iki yana salladı. “Bir zamanlar sonunda Yaprağın Yolu’nu bulacağını düşünüyordum. Bence nazik bir oğlandı.”

“Yaprağın Yolu herkese uygun değildir,” dedi Faile nazikçe, ama Ila başım iki yana salladı.

“Herkes içindir,” diye yanıt verdi o da nazikçe ve biraz hüzünle, “bir bilseler.”

Sonra arabadan çıktı ve Faile yatağın kenarına oturup katlanmış bir bezle Perrin’in yüzünü silmeye başladı. Delikanlı, her nedense çok terliyordu.

“Beceremedim,” dedi bir süre sonra. “Hayır, bu çok yumuşak. Doğru sözcüğü bilmiyorum.”

“Beceriksizlik değildi,” dedi kız kararlılıkla. “O sırada doğru gelen şeyi yaptın. Uygundu; nasıl arkamıza geçtiklerini hayal edemiyorum. Gaul düşmanlarının nerede olduğu konusunda hata yapacak biri değildir. Ihvon haklıydı, Perrin. Herkes haberi olmadan koşulların değiştiğini görebilir. Herkesi bir arada tuttun. Bizi oradan çıkarttın.”

Perrin hızla başını salladı ve yan tarafının daha kötü acımasına sebep oldu. “Bizi Ihvon çıkarttı. Benim yaptığım yirmi yedi kişiyi öldürtmekti,” dedi acı acı, kızla yüzleşmek için doğrulup oturmaya çalışarak. “Aralarından bazıları arkadaşımdı, Faile. Ve ben onları öldürttüm.”

Faile, ağırlığını onun omuzlarına vererek yatağa ittirdi. Bunu ne kadar kolay yaptığı Perrin’in ne kadar zayıfladığını gösteriyordu. “Bunun için sabah yeterince zaman olacak,” dedi kararlılıkla, delikanlının yüzüne bakarak, “seni atına bindirdiğimiz zaman. Bizi Ihvon çıkartmadı; sen ve kendisi dışında herhangi birinin kurtulmasına aldırdığından emin değilim. Sen olmasan o adamlar her yöne dağılırlardı ve sonra hepimiz avlanırdık. Ihvon için, bir yabancı için toplanmazlardı. Arkadaşlarına gelince...” İçini çekerek oturdu. “Perrin, babamın bir deyişi vardır. Bir generalin yaşayanlarla ilgilenebileceğini ya da ölüler için ağlayabileceğini, ama aynı anda ikisini birden yapamayacağını söyler.”

“Ben general değilim, Faile. Ben adalet bulmak ya da belki intikam almak için başka insanları kullanabileceğini sanan aptal bir demirciyim. Bunu hâlâ istiyorum, ama artık başkalarını kullanmak istemiyorum.”

“Amaçların yeterince saf olmadığı için Trollocların çekip gideceğini mi sanıyorsun?” Kızın sesindeki hararet, Perrin’in başını kaldırmasına sebep oldu, ama kız onu neredeyse kabaca yastığa itti. “Onlar daha mı az rezil? Onlarla savaşmak için daha saf bir sebebe ihtiyacın var mı? Babamın söylediği bir başka şey. Bir generalin işleyebileceği en kötü günah, beceriksizlikten, kaybetmekten, her şeyden daha da kötüsü, ona güvenen insanları terk etmektir.”

Kapı çalındı ve kırmızı yeşil çizgili ceket giymiş ince, yakışıklı, genç bir Tenekeci başını uzattı. Faile’e bembeyaz dişlerle, cazibe saçarak bir gülümseme çaktı, sonra Perrin’e baktı. “Büyükbabam senin geldiğini söyledi. Egwene’in buradan geldiğini söylediğini düşünüyordum zaten.” Aniden, onaylamazca kaşlarını çattı. “Gözlerin. Elyas’ın yolunu izlediğini ve kurtlarla koştuğunu görüyorum. Senin Yaprağın Yolu’nu asla bulamayacağından emindim zaten.”

Perrin onu tanıyordu; Aram, Raen ve Ila’nın torunu. Ondan hoşlanmıyordu; Wil gibi gülümsüyordu. “Git, Aram. Yorgunum.”

“Egwene yanınızda mı?”

“Egwene artık Aes Sedai oldu, Aram,” diye hırladı Perrin: “Onu dansa kaldıracak olsan Tek Güç’le yüreğini söker. Git!”

Aram gözlerini kırpıştırdı ve telaşla kapıyı kapattı. Bunu, kendisi dışarıdayken yapmıştı.

Perrin başını yastığa bıraktı. “Çok fazla gülümsüyor,” diye mırıldandı. “Çok fazla gülümseyen adamlara dayanamıyorum.” Faile, boğulur gibi bir ses çıkardı ve Perrin kuşkuyla ona baktı. Kız alt dudağını ısırıyordu.

“Boğazıma bir şey takıldı,” dedi boğuk bir sesle, telaşla ayağa kalkarak. Yatağın ayakucunda, Ila’nın merhem hazırladığı geniş rafa gitti ve sırtını ona vererek yeşil kırmızı sürahiden mavi sarı bir kupaya su doldurdu. “Sen de içecek bir şey ister misin? Ila acıya karşı bu tozu bıraktı. Uyumana yardım eder.”

“Ben toz falan istemiyorum,” dedi Perrin. “Faile, senin baban kim?”

Kızın sırtı katılaştı. Bir an sonra kupayı iki eliyle tutarak döndü. Gözlerinde okunmaz bir bakış vardı. Bir an daha geçti, sonra, “Babam Bashere Evi’nden Davram’dır, Bashere, Tyr ve Sidona Lordu, Afetsınırı Koruyucusu, Anayurdun Savunucusu, Saldaea Kraliçesi Tenobia’nın Mareşal Generali. Ve amcası.”

“Işık! Ya kereste ve kürk tüccarı olması? Onun buz biberleri işi yaptığını da hatırlıyorum.”

“Yalan değildi,” dedi kız keskin bir sesle, sonra zayıfça ekledi: “Yalnız... gerçeğin tamamı da değildi. Babamın arazileri kereste, iyi yün, buz biberleri, kürk ve daha pek çok şey üretir. Ve kâhyaları onları satar, yani onların ticaretini yapar. Bir açıdan.”

“Neden bana söylemedin? Bir şeyler saklıyorsun. Yalan söylüyorsun. Sen bir leydisin!” Ona suçlarcasına kaşlarını çattı. Bunu beklememişti. Babası küçük bir tüccar, eski bir asker olabilirdi, ama bu değil. “Işık, Boru Avcısı olarak ortalarda dolanarak ne yapıyorsun? Bana Bashere Lordu falan filanın seni macera bulman için gönderdiğini söylemeye kalkma.”

Kız kupayı bırakmadan gelip yanına oturdu. Her nedense, yüzünde kararlı bir ifade vardı. “İki ağabeyim Trolloclarla savaşırken öldü Perrin ve biri de avlanırken atından düşerek öldü. Sonuçta en büyük kardeş ben oldum ve bu muhasebe kayıtlarını, ticareti öğrenmem gerektiği anlamına geliyordu. Kardeşlerim askerlik öğrenirken, maceralara hazırlanırken benim mülkleri idare etmeyi öğrenmem gerekti! En büyüğün görevi budur. Görev! Sıkıcı, kuru ve donuk. Kâğıtlara ve muhasebecilere gömülmek.

“Babam Maedin’i yanında Sınırboyları’na götürdüğünde –benden iki yaş küçüktür– artık dayanamadım. Saldaea’da kızlara kılıç, savaş öğretilmez, ama babam ona hizmet etmiş eski bir askeri bana uşak olarak vermişti ve Eran bana hançer kullanmayı, ellerimle savaşmayı öğretmekten memnun oldu. Onu eğlendiriyordu sanırım. Her durumda, babam Maedin’i yanında götürdükten sonra Büyük Boru Avı çağrısı haberi geldi, bu yüzden ben de... evden ayrıldım. Anneme durumu açıklayan bir mektup bıraktım ve... ayrıldım. Ve Illian’daki Avcı yeminine yetiştim...” Bezi alarak Perrin’in yüzündeki teri sildi. “Yapabiliyorsan, gerçekten uyumalısın.”

“Herhalde sana Leydi Bashere falan demek gerek, değil mi?” dedi Perrin. “Nasıl oldu da sıradan bir demirciden hoşlanmaya başladın?”

“Doğru sözcük ‘aşk’, Perrin Aybara.” Kızın sesindeki kararlılık bezin yüzündeki yumuşak dokunuşlarına zıttı. “Ve bence sen sıradan bir demirci değilsin.” Bez durdu. “Perrin, o adam kurtlarla koşmak derken neyi kastediyordu? Raen de bu Elyas’tan bahsetmişti.”

Perrin bir an nefes alamadan dondu, kaldı. Ama ondan sır sakladığı için kızı paylamıştı. Telaşla ve öfkeyle davranmanın sonucu işte buydu. Çekicini telaş içinde sallarsan, genelde kendi parmağına vurursun. Yavaşça nefes verdi ve ona anlattı. Elyas Machera ile tanışmasını, kurtlarla konuşabildiğini öğrenmesini. Gözlerinin renk değiştirmesini ve keskinleşmesini, işitme ve koku alma duyularının bir kurdunki gibi olmasını. Kurt düşlerini. İnsanlığını unutursa başına neler geleceğini. “Çok kolay. Bazen, özellikle de düşte kurt değil insan olduğumu unutuyorum. O zamanlardan birinde, yeterince çabuk hatırlamazsam, insanlığıma tutunamam ve kurt olurum. En azından kafamın içinde. Bir tür, yarı yanlış kurt imgesi. Benden hiçbir şey kalmaz.” Kızın irkilmesini, geri çekilmesini bekleyerek sustu.

“Kulakların o kadar keskinse,” dedi kız sakin sakin, “yakınındayken söylediklerime dikkat etmem gerekecek.”

Perrin kızın okşayan elini yakaladı. “Söylediklerimi duydun mu sen? Baban ve annen ne düşünecek, Faile? Yarı kurt bir demirci. Sen bir leydisin! Işık!”

“Her sözcüğü duydum. Babam onaylar. Hep kanımızın fazla yumuşadığını söylerdi; eski zamanlardaki gibi değilmiş. Beni korkunç ölçüde yumuşak bulduğunu biliyorum.” Ona bir kurt kadar vahşice gülümsedi. “Elbette, annem hep kılıcının tek darbesiyle Trollocları ikiye bölen bir kralla evlenmemi istedi. Sanırım baltan iş görür, ama ona kurtların kralı olduğunu söyler misin? Kimsenin o taht üzerinde hak iddia edeceğini sanmam. Aslında, bence annem için Trollocları ikiye bölmek yeterli olur, ama diğer unvanı da seveceğini düşünüyorum.”

“Işık!” dedi Perrin boğuk sesle. Kız ciddi gibiydi. Hayır, ciddiydi. Yarı ciddi olsa bile, Perrin kızın anne babasıyla karşılaşmaktansa Trolloclarla karşılaşmayı tercih etmeyeceğinden emin değildi.

“Al,” dedi Faile, kupayı dudaklarına götürerek. “Boğazın kurumuş olmalı.”

Perrin yudumladı ve acı bir ifadeyle tükürdü. Kız suya Ila’nın tozundan karıştırmıştı! Durmaya çalıştı, ama kız ağzını doldurdu; ya yutacaktı ya da boğulacaktı. O kupayı ittirmeyi başardığında kız yarısını ağzına boşaltmıştı. İlaçların tadı neden bu kadar kötüydü? Kadınların bilinçli olarak öyle yaptığından kuşkulanıyordu. Kendi aldıkları ilaçların hiç de o kadar acı olmadığına bahse girerdi. “Sana ondan istemediğimi söylemiştim. Öyyyk!”

“Öyle mi? Duymamışım. Ama istesen de istemesen de, uykuya ihtiyacın var.” Delikanlının kıvırcık saçlarını okşadı. “Uyu, Perrin’im.”

Perrin ona kesinlikle söylediğini ve onun da duyduğunu anlatmaya çalıştı, ama sözcükler diline dolandı. Gözleri kapanıyordu. Aslında, onları açık tutamıyordu. İşittiği son şey kızın yumuşak mırıltıları oldu.

“Uyu, kurt kralım benim. Uyu.”

42
Eksik Yaprak

Perrin, parlak güneş ışığı altında, Tuatha’an arabalarının yakınında, yalnız başına durdu. Yan tarafında ok yoktu, acı yoktu. Arabaların arasında, üçayaklardan asılı tencerelerin altında yakılmaya hazır odunlar yığılmıştı ve çamaşır iplerinden giysiler sarkıyordu; insanlar ve atlar yoktu. Üzerinde ceket ya da gömlek yoktu, ama kollarını çıplak bırakan uzun, deri bir demirci yeleği giymişti. Herhangi bir düş olabilirdi, yalnız düşte olduğunun farkındaydı. Ve kurt düşünün hissini, gerçekliğini ve katılığını biliyordu, çizmelerinin çevresindeki uzun otlardan kıvırcık saçlarını dalgalandıran batı rüzgârına, dağınık dişbudaklara ve baldıranlara kadar. Ama Tenekecilerin renkli arabaları gerçek gelmiyordu; onlarda bir maddesizlik havası vardı, her an ışıldayarak yok olacaklarmış gibi. Tenekeciler bir yerde asla fazla uzun kalmazlardı. Onları hiçbir toprak tutamazdı.

Toprağın kendisini ne kadar tuttuğunu merak ederek elini baltasına götürdü... ve şaşkınlık içinde bakışlarını indirdi. Kemerindeki halkada baltası değil ağır bir demirci çekici asılıydı. Kaşlarını çattı; bir zamanlar bunu tercih edebilirdi, hatta tercih ettiğini düşünmüştü, ama kuşkusuz artık değil. Balta. Baltayı seçmişti. Çekicin kafası aniden yarım ay şeklinde bir balta ucu ve kalın bir kazığa dönüştü, soğuk çelikten sağlam silindire döndü, arada kararsız kaldı. Sonunda balta oldu ve Perrin yavaşça nefes verdi. Bu daha önce hiç olmamıştı. Burada, her şeyi kolayca değiştirebilirdi, en azından kendisiyle ilgili olanları. “Ve baltayı istiyorum,” dedi kararlılıkla. “Baltayı.”

Çevresine bakındı. Güneyde bir çiftlik evi ve kaba bir taş duvarla çevrili arpa tarlasında otlayan geyikler görüyordu. Kurt hissi yoktu ve Çekirge’yi çağırmadı. Kurt gelebilirdi de gelmeyebilirdi de, hatta işitmeyebilirdi, ama Katil orada bir yerde olmalıydı. Baltanın karşısında, kemerini dolu bir sadak çekiştirdi ve elinde geniş uçlu bir ok takılmış uzun sağlam bir yay belirdi. Sol önkolu deri koruyucuyla kaplıydı. O geyikler dışında hiçbir şey kıpırdamıyordu.

“Kısa sürede uyanmam pek olası değil,” diye mırıldandı kendi kendine. Faile’in verdiği ilaç her ne ise, onu hemen uyutmuştu; kızın omzunun üzerinden izlemiş gibi açıkça hatırlıyordu. “Bebekmişim gibi içirdi bana,” diye hırladı. Kadınlar!

O uzun adımlardan birini attı –çevresindeki arazi bulandı– ve çiftliğin avlusuna girdi. İki üç tavuk, şimdiden vahşileşmiş gibi koşarak dağıldılar. Taş duvarlı koyun ağılı boştu, iki saz damlı ahır sürgülerle kapatılmıştı. Hâlâ pencerelerde duran perdelere rağmen iki katlı çiftlik evi boş görünüyordu. Bu, uyanık dünyanın gerçek yansımasıysa –ve kurt düşü, tuhaf şekilde öyle olurdu– insanlar günler önce gitmiş olmalıydı. Faile haklıydı; uyarıları gitmediği yerlere yayılmıştı.

“Faile,” diye mırıldandı şaşkınlıkla. Bir lordun kızı. Hayır, sıradan bir lord değil. Üç kat daha lord, bir general, kraliçenin amcası. “Işık, bu onu kraliçenin kuzeni yapıyor!” Ve basit bir demirciye âşık olmuştu. Kadınlar gerçekten tuhaftı.

Söylentinin ne kadar yayıldığını merak etti ve bir adımda bir buçuk kilometreden fazlasını aşarak, zikzaklar çizerek, geldiği yönde dönerek Deven Yolu’na kalan mesafenin yarısına kadar gitti. Gördüğü çiftliklerin çoğunda aynı boşluk vardı; beşte birinden azı yaşam izi taşıyordu, kapılar açıktı, pencereler kalkmıştı, çamaşır iplerinde çamaşırlar asılıydı, kapıların çevresinde oyuncak bebekler, çemberler ve tahta atlar saçılmıştı. Uyarısına inanmasalar bile, aynı şeyi anlatacak yeterince yanmış çiftlik vardı kuşkusuz, kararmış kütük yığınları, çıplak, ölü parmaklar gibi yükselen isle kararmış bacalar.

Gülümseyen, cam bir yüzü ve çiçek işlemeli elbisesi olan –kadın kızını o ince iğne işlerini yapacak kadar seviyordu– oyuncak bebeği düzeltmek için kaldırdı ve gözlerini kırptı. Aynı bebek taş basamaklarda, aldığı yerde duruyordu. Uzanırken elindeki bebek soldu ve yok oldu.

Şaşkınlığı gökyüzünde beliren siyah çakmalarla kayboldu. Kuzgunlar, yirmi otuz tanesi bir arada Batıormanı’na doğru uçuyordu. Katil’i ilk gördüğü Puslu Dağlar’a doğru. Kuzgunlar küçülüp kara beneklere dönüşüp, gözden kaybolurken o soğukkanlılıkla izledi. Sonra peşlerinden yola koyuldu.

Uzun, hızlı adımlarının her biri yedi buçuk kilometre ediyordu, arazi, bir adımla sonraki arasındaki durak dışında bulanıktı. Sık ağaçlı, kayalık Batıormanı’na girdi, çalı kaplı Kum Tepeleri’ni aştı, bulut şapkalı dağlara, köknar, çam ve meşinyaprak kaplı vadilere, yamaçlara, Çekirge’nin Katil dediği adamı ilk gördüğü vadiye, Tear’dan dönerken çıktığı dağ yamacına vardı.

Yolkapısı orada duruyordu, kapalıydı, Avendesora yaprağı değişik yaprak ve sarmaşık oymalarından biri gibi görünüyordu. Yıpranmış, rüzgârla şekillenmiş, dağınık ağaçlar Manetheren’in yanıp yok olduğu, camlaşmış kayaların arasındaki seyrek toprağın üzerinde seyrek büyüyorlardı. Aşağıdaki Manetherendrelle’in sularının üzerinde güneş ışığı göz kamaştırıyordu. Vadiden yükselen hafif bir rüzgâr geyik, tavşan ve tilki kokusu getirdi. Görebildiği kadarıyla hiçbir şey kıpırdamıyordu.

Tam gidecekken durdu. Avendesora yaprağı. Tek yaprak. Loial iki yaprağı bu yana yerleştirerek Yolkapısı’nı kilitlemişti. Döndü ve tüyleri diken diken oldu. Yolkapısı açık duruyordu, rüzgârda kıpırdanan, canlı yeşillik yığınlarından oluşan iki kapı açılmış, donuk, gümüşsü yüzeyi sergiliyordu; yansıması üzerinde pırıldadı. Nasıl? diye merak etti. Loial lanet şeyi kilitledi.

Mesafeyi aştığını fark etmeden, aniden kendini Yolkapısı’nın önünde buldu. İki kapının içindeki yeşillik yığınının içinde üç parçalı yaprak yoktu. O anda uyanık dünyada birinin –ya da bir şeyin– durduğu yerden geçtiğini düşünmek tuhaftı. Donuk yüzeye dokundu ve homurdandı. Bir ayna gibiydi; eli pürüzsüz cam üzerinde kayar gibi içeri kaydı.

Göz ucuyla Avendesora yaprağının aniden içerideki yerinde belirdiğini gördü ve Yolkapısı kapanmaya başlayınca geriye sıçradı. Biri –ya da bir şey– dışarı çıkmış ya da içeri girmişti. Dışarı. Dışarı olmalı. İki Nehir’e daha fazla Trolloc ve Soluk geldiğinden kuşku duymak istiyordu. Kapılar birleşti, bir kez daha taş oymalar ortaya çıktı.

Tek uyarı, bir izlenme duygusu oldu. Sıçradı –göğsünün biraz önce durduğu yerde siyah bir imgenin aktığını görür gibi oldu; bir ok–, o dünyayı bulandıran sıçramalardan birini yaptı, uzak yamaca indi, yeniden sıçradı, Manetheren vadisinden çıktı, yüksek köknarlardan oluşan bir ağaçlığa indi, yeniden sıçradı. Koşarken öfkeyle düşündü, vadiyi aklında canlandırdı, o kısa ok görüntüsünü hatırladı. O yönden gelmişti, durduğu yere ulaştığı zaman o açıyla inmişti, yani geldiği yer...

Son bir sıçrayış onu Manetheren’in mezarının üzerinde bir yamaca geri götürdü. Seyrek, rüzgârla eğilmiş çamların arasında, yayını çekmeye hazırlanarak çöktü. Ok aşağıdan, güdük ağaçların ve kayaların arasından atılmıştı. Katil orada bir yerde olmalıydı. Aşağıda olmalıydı...

Perrin düşünmeden sıçradı, dağlar gri, kahverengi ve yeşil bir bulanıklığa dönüştü.

“Neredeyse,” diye hırladı. Neredeyse Batıormanı’ndaki hatasını tekrarlayacaktı, düşmanın onun dilediği yerde bekleyeceğini düşünecekti.

Bu sefer elinden geldiğince hızlı koştu, görülmediğini umarak üç hızlı adımda Kum Tepeleri’nin kıyısına ulaştı. Bu sefer geniş bir çember çizerek aynı dağ yamacına, daha yükseğe çıktı. Burası havasız ve soğuktu, var olan birkaç ağaç, aralarında elli adımdan fazla mesafe olan kalın gövdeli çalılar gibiydi. Burada, yukarıda bir adam ok atılan yeri gizlice incelemeye gelen bir başka adamı izlemek üzere bekleyebilirdi.

Ve işte avı oradaydı, yüz adım aşağıda, siyah saçlı, siyah ceketli, uzun boylu bir adam masa büyüklüğünde granit kayalığın kenarında çökmüş, kendi yarı gerilmiş yayı elinde, hevesle ve sabırla yamacın aşağısını izliyordu. Perrin ilk defa adamı tam olarak görebilmişti; yüz adım, gözleri için önemsiz bir mesafeydi. Bu Katil’in yüksek yakalı ceketi Sınırboyları kesimine sahipti ve yüzü Lan’inkine öyle benziyordu ki Muhafız’ın kardeşi olabilirdi. Ama Lan’in kardeşi yoktu –canlı akrabası yoktu, Perrin bu kadarını biliyordu– ve olsa bile, burada olmazlardı. Ama bir Sınırboylu. Belki Shienarlı, ama saçı uzundu, tepede bir tutam dışında tamamen tıraşlanmış değildi ve Lan’inki gibi örülmüş deri bir sicimle arkada tutuluyordu. Malkierli olamazdı; son yaşayan Malkierli Lan’di.

Adam her nereden gelmişse, Perrin yayını germekte sakınca görmedi, geniş ok ucunu Katil’in sırtına doğrulttu. Adam pusu kurarak onu öldürmeye çalışmıştı. Yamaç aşağı atış yapmak zor olabilirdi.

Belki çok oyalanmıştı, belki de adam soğuk bakışlarını hissetmişti; ama aniden Katil’in görüntüsü bulandı, doğuya doğru kayıp gitti.

Perrin bir küfür savurarak üç adımda Kum Tepeleri’ne, üç adımda da Batıormanı’na vardı. Katil, meşelerin, meşinyaprakların ve çalıların arasında kayboldu.

Perrin durup dinledi. Sessizlik. Sincaplar ve kuşlar susmuştu. Derin derin nefes aldı. Kısa süre önce küçük bir geyik sürüsü buradan geçmişti. Bir de hafif bir koku vardı, insan, ama insan olamayacak kadar soğuk, fazla duygusuz, zihnini bir aşinalıkla gıdıklayan bir koku. Katil yakınlardaydı. Hava orman kadar kıpırtısızdı; kokunun nereden geldiğini söyleyecek esinti yoktu.

“Güzel numara, Altıngöz, Yolkapısı’nı kilitlemek.”

Perrin gerildi, kulakları dikildi. Sesin sık çalılıkların neresinden geldiğini anlamanın yolu yoktu. Tek bir yaprak kıpırdamıyordu.

“Oradaki Yol’dan çıkmaya çalışırken kaç Gölgemalının öldüğünü bilsen neşen yerine gelirdi. Machin Shin o kapıda kendine ziyafet çekti, Altıngöz. Ama yeterince iyi bir numara değildi. Gördün: kapı artık açık.”

Orada, sağda. Perrin burada avlanırken yaptığı gibi, ağaçların arasında elinden geldiğince sessizce kaydı.

“Başlangıçta yalnızca birkaç yüz taneydi, Altıngöz. O aptal Beyazpelerinleri huzursuz edecek ve kaçağın ölmesini sağlayacak kadar.” Katil’in sesi öfke doldu. “O adamın Beyaz Kule’den daha fazla şansı yoksa Gölge yok etsin beni.” Aniden güldü. “Ama sen, Altıngöz. Varlığın sürpriz oldu. Kafanı kargıya geçirilmiş halde görmek isteyenler var. Şimdi, seni koparıp atmak için senin kıymetli İki Nehir’in bir uçtan diğerine kasıp kavrulacak. Buna ne dersin, Altıngöz?”

Perrin büyük bir meşenin boğum boğum gövdesinin yanında dondu. Adam neden bu kadar çok konuşuyordu? Neden konuşuyordu? Beni kendisine çekiyor.

Sırtını meşenin kalın dalına dayayarak ormanı inceledi. Hareket yok. Katil yaklaşmasını istiyordu. Kuşkusuz pusuya çekmek için. Ve Perrin adamı bulup gırtlağını parçalamak istiyordu. Ama ölen kolaylıkla kendisi olabilirdi ve bu olursa, kimse Yolkapısı’nın açık olduğunu öğrenemezdi ve yüzlerce, belki binlerce Trolloc gelirdi. Katil’in oyununa gelmeyecekti.

Neşesiz bir kahkahayla, kendi kendine uyanmasını söyleyerek kurt düşünden çıktı ve...

...Tenekeci kemanları kamp ateşlerinin çevresinde vahşi, hararetli bir ezgi çalarken Faile kollarını boynuna doladı ve küçük, beyaz dişleriyle sakalını dişledi. Ila’nın tozu. Uyanamıyorum! Bunun bir düş olduğu farkındalığı soldu. Kahkaha atarak Faile’i kollarına aldı ve otların yumuşak olduğu gölgelere taşıdı.

Uyanmak, yan tarafını dolduran donuk acıyla sarılı yavaş bir süreçti. Küçük pencerelerden içeri gün ışığı süzülüyordu. Parlak ışık. Sabah. Doğrulup oturmaya çalıştı ve inleyerek yatağa düştü.

Faile alçak bir tabureden fırladı; kara gözlerine bakılırsa uyumamıştı. “Kıpırdamadan yat,” dedi. “Uykunda yeterince kıvrandın zaten. Yuvarlanıp o şeyi daha da derine saplamaman için nöbet tutma işini, uyandığın zaman tamamlayasın diye yapmadım.” Ihvon eşiğe yaslanmış, kara bir kılıç gibi duruyordu.

“Doğrulmama yardım et,” dedi Perrin. Konuşmak canını acıtıyordu, ama nefes almak da öyle ve konuşmak zorundaydı. “Dağlara gitmem gerek. Yol Kapısı’na.”

Kız kaşlarını çatarak elini alnına koydu, “Ateş yok,” diye mırıldandı. Sonra daha kuvvetle, “Aes Sedailerden biri sana Şifa verebilsin diye Emond Meydanı’na gidiyorsun. Karnına bir ok saplanmışken dağlara gidip kendini öldürmene izin vermeyeceğim. Beni duydun mu? Dağlar ya da Yolkapıları hakkında tek kelime daha duyarsam Ila’ya seni yine uyutacak bir şey karıştırtırım ve sonra sedye üzerinde yolculuk yaparsın. Zaten sedyede gitmen gerektiğini düşünüyorum.”

“Trolloclar, Faile! Yolkapısı açıldı! Onları durdurmak zorundayım!”

Kız başını sallamadan önce duraksamadı: “Bu durumda hiçbir şey yapamazsın. Senin gideceğin yer Emond Meydanı.”

“Ama!..”

“Bana ama deme, Perrin Aybara. Tek kelime daha istemiyorum.”

Perrin dişlerini gıcırdattı. En kötüsü de kızın haklı olmasıydı. Tek başına yataktan kalkamıyorsa, Manetheren’e kadar eyerde nasıl kalacaktı? “Emond Meydanı,” dedi nazikçe, ama kız yine de burnunu çekti ve “domuz kafalı” gibi bir şeyler mırıldandı. Ne istiyordu ki? Lanet derecede nazik konuştum, kavrulası inatçı kız!

“Demek daha fazla Trolloc olacak,” dedi Ihvon düşünceler içinde. Perrin’e nereden bildiğini sormadı. Sonra Trollocları aklından çıkartırmış gibi kafasını iki yana salladı. “Diğerlerine uyandığını söyleyeceğim.” Dışarı çıktı ve kapıyı arkasından kapattı.

“Tehlikeyi gören tek kişi ben miyim?” diye mırıldandı Perrin.

“Ben karnına saplanmış bir ok görüyorum,” dedi Faile kararlılıkla.

Hatırlatmayla sancı başladı; Perrin inlemesini bastırdı. Ve kız tatmin içinde başını salladı. Tatmin içinde!

Perrin hemen kalkıp yola çıkmak istiyordu; ne kadar çabuk Şifa görürse, Yolkapısı’nı o kadar çabuk kapatabilirdi. Bu sefer kalıcı olarak. Faile ona kahvaltısını yedirmekte ısrar etti: dişsiz bir bebeğe uygun, sebze püreli yoğun et suyu; her seferinde bir kaşık ve arada bir durup çenesini silerek. Yemeğini kendi kendine yemesine izin vermiyordu ve ne zaman itiraz etse ya da daha çabuk yedirmesini istese, sözcükleri bir kaşık dolusu mama ile ağzına tıkıyordu. Kendi yüzünü temizlemesine bile izin vermiyordu. Kız saçlarını fırçalamaya, sakalını taramaya koyulduğunda Perrin vakur bir sessizliğe gömülmüştü.

“Surat asarken çok sevimli oluyorsun,” dedi kız. Ve burnunu çimdikledi!

Bu sabah yeşil bluz ve mavi etek giymiş olan Ila Perrin’in temizlenip onarılmış ceketi ve gömleğiyle arabaya girdi. Perrin sinir içinde, iki kadının giysilerini giydirmesine izin verdi. Giysilerini giymek için doğrulup oturmasına yardım etmelerine izin vermek zorunda kaldı, ceketinin düğmeleri açık, gömleği dışarıda kaldı, ama uçlarını ok ucunun çevresinde topladılar.

“Teşekkür ederim, Ila,” dedi Perrin düzgün yamaları elleyerek. “Güzel iğne işi.”

“Öyle,” diye onayladı kadın. “Faile dikiş konusunda epey yetenekli.”

Faile kızardı ve Perrin kızın kendisine kendi giysilerini onarması gerektiğini nasıl hararetle söylediğini hatırlayarak sırıttı. Ama kızın gözündeki parıltıya bakarak dilini tuttu. Bazen sessizlik en akıllıca yoldu. “Teşekkür ederim, Faile,” dedi ciddiyetle. Kız daha da kızardı.

Perrin’i ayağa kaldırdıkları zaman kapıya rahatlıkla yürüdü, ama tahta basamakları inerken iki kadının ona destek olması gerekti. En azından atlar eyerlenmişti ve bütün İki Nehirliler toplanmış, yaylar omuzlarına asılmıştı. Temiz yüzleri, temiz giysileri ile. Görünürde yalnızca birkaç sargı vardı.

Tuatha’anlarla geçirilen bir gecenin neşelerini de yerine getirdiği açıktı, hâlâ yüz adım yürüyemeyecek kadar zayıf görünenlerde bile. Dün yüzlerinden okunan bitkinlik şimdi yalnızca bir gölgeydi. Wil’in iki kolunda birer güzel, iri gözlü Tenekeci kızı vardı elbette ve burnu ve kafasına sarılmış, saçlarını fırça gibi diken sargıyla Ban Lewin utangaç bir şekilde gülümseyerek bir başkasının elini tutuyordu. Diğerlerinin çoğunun elinde ağır sebze yahnisi ve kaşıklar vardı, yemeklerini yiyorlardı.

“Bu güzel, Perrin,” dedi Dannil, boş tasını bir Tenekeci kadına uzatarak. Kadın fasulye sırığı gibi sıska delikanlıya daha fazla isteyip istemediğini sorar gibi işaret etti ve Dannil başını iki yana salladı, ama, “Buna hiç doymam herhalde, ya sen?” dedi.

“Benim karnım doydu,” dedi Perrin ekşi ekşi. Sebze püresi ve et suyu.

“Dün gece Tenekeci kızlar dans etti,” dedi Dannil’in kuzeni Tell, iri iri açılmış gözlerle. “Bütün bekâr kadınlar ve evlilerin bazıları. Görmeliydin, Perrin.”

“Daha önce de Tenekeci kadınların dansını gördüm, Tell.”

Anlaşılan onları izlerken hissettiklerini sesinden uzak tutamamıştı, çünkü Faile soğuk bir şekilde konuştu, “Tiganzayı gördün, değil mi? Bir gün, iyi bir çocuk olursan senin için sa’sara dansı yaparım ve gerçek dansın ne olduğunu gösteririm.” Ila ismi tanıyarak inledi ve Faile daha da kızardı.

Perrin dudaklarını büzdü. Eğer bu sa’sara insanın kalbini Tenekeci kadınların sallantılı, kalça kıvırtmalı dansından –tiganza mıydı?– daha fena çarptırıyorsa, Faile’in dans etmesini gerçekten görmek isterdi. Kıza bakmamaya özen gösterdi.

Raen geldi. Aynı parlak yeşil ceketi giymişti, ama pantolonu Perrin’in gördüğü bütün kırmızılardan daha kırmızıydı. Birleşim başını ağrıtıyordu. “İki kez ateşlerimizi ziyaret ettin Perrin ve ikinci kez veda ziyafeti verilmeden gidiyorsun. Telafi edebilmemiz için fazla zaman geçmeden yine gelmelisin.”

Perrin Faile ve Ila’yı ittirerek –en azından kendi başına ayakta durabiliyordu– elini zayıf adamın omzuna koydu. “Bizimle gelin, Raen. Emond Meydanı’nda kimse size zarar vermez. En kötü durumda, orada Trolloclara karşı güvende olursunuz.”

Raen duraksadı, sonra silkelenerek kendi kendine mırıldandı, “Nasıl böyle bir şey düşünmemi sağlayabiliyorsun, anlamıyorum.” Dönerek yüksek sesle konuştu. “Millet, Perrin Trolloclara karşı güvende olmamız için onunla köyüne gitmemizi istiyor. Kim gitmek ister?” Şaşırmış yüzler ona baktı. Fikir bile ödlerini patlatmış gibi kadınların bazıları çocuklarını yakına topladı ve çocuklar onların eteklerinin arasına saklandı. “Gördün mü, Perrin?” dedi Raen. “Bizim için güvenlik hareket halinde olmaktadır, köylerde değil. Seni temin ederim, bir yerde art arda iki gece geçirmiyoruz ve bir kez daha durmadan önce bütün gün yolculuk ediyoruz.”

“Bu yeterli olmayabilir, Raen.”

Mehdi omuzlarını silkti. “Endişen içimi ısıtıyor, ama Işık dilerse güvende oluruz.”

“Yaprağın Yolu yalnızca şiddete başvurmamak değildir,” dedi Ila, “aynı zamanda geleni de kabul etmektir. Yaprak, zamanı geldiğinde şikâyet etmeden düşer. Yaşadığımız sürece Işık bizi güvende tutacaktır.”

Perrin onlarla tartışmak istiyordu, ama yüzlerindeki sıcaklığın ve merhametin arkasında taş gibi bir kararlılık vardı. Bain ve Chiad’a –ve Gaul’a!– elbise giydirip mızraklarından vazgeçmeye ikna edebileceğini, ama bu insanları bir santim kıpırdatmayı başaramayacağını düşündü.

Raen Perrin’in elini sıktı ve bundan sonra Tenekeci kadınlar İki Nehirlileri ve Ihvon’u kucaklamaya, Tenekeci erkekler el sıkmaya başladı. Hepsi gülüyor, veda ediyor, herkese güvenli bir yolculuk diliyor, bir daha geleceklerini umduklarını söylüyordu. Hemen hemen bütün erkekler. Aram bir kenarda durmuş, ellerini ceketinin cebine sokmuş, kendi kendine kaş çatıyordu. Perrin onu son gördüğünde ekşi bir mizacı var gibiydi, bir Tenekeci için tuhaf.

Erkekler Faile’in elini sıkmakla yetinmediler, onu kucakladılar da. Tenekeci delikanlılardan bazıları aşırı heveslendiği zaman Perrin yüzünü ifadesiz tuttu, yalnızca dişlerini birazcık gıcırdattı; gülümsemeyi başardı. Ila’dan daha genç hiçbir kadın ona sarılmadı. Bir şekilde. Faile sıska, parlak renklere bürünmüş bir Tenekeci kollarını ona dolarken bir mastif gibi Perrin’e göz kulak olmayı başarıyordu. Saçlarında gri olmayan kadınlar kızın yüzüne bir bakış fırlatıyor, sonra başkasını seçiyorlardı. Bu arada Wil kamptaki her kadını öpüyordu. Ban ve burnu da öyle. Ihvon bile keyfini çıkarıyordu. O adamlardan biri kaburgasını kırsa Faile hak etmiş olacaktı.

Sonunda Raen ve Ila dışında bütün Tenekeciler geriledi ve İki Nehirlilerin çevresinde bir boşluk oluştu. Zayıf, gri saçlı adam resmiyetle ellerini göğsüne götürerek eğildi. “Barış içinde geldiniz. Barış içinde gidin. Ateşlerimizin başı size her zaman açık. Yaprağın Yolu barıştır.”

“Barış hep üzerinizde olsun,” diye yanıt verdi Perrin. Işık aşkına, öyle olsun. “Ben şarkıyı bulacağım ya da bir başkası şarkıyı bulacak, ama şarkı bu sene ya da gelecek yıllarda söylenecek.” Bir şarkı olup olmadığını ya da Tuatha’anların sonsuz yolculuklarına başka bir şey aramak için mi çıktıklarını merak etti. Elyas hangi şarkıyı aradıklarını bilmediklerini söylemişti, ama buldukları zaman anlayacaklardı. Bırak en azından güvenlik bulsunlar. En azından bunu bulsunlar. “Bir zamanlar olduğu gibi olacak, dünya yok olmadan.”

“Dünya sona ermeden,” diye karşılık verdi Tuatha’an ciddi bir mırıltıyla. “Dünya ve zaman yok olmadan.”

Son kucaklaşmalar ve el sıkışmalar sırasında Ihvon ve Faile Perrin’in Çevik’e binmesine yardım etti. Wil birkaç öpücük daha aldı. Ve Ban. Ban! Ve burnu! Diğerleri, kötü yaralanmış olanlar atlarına bindirildi. Tenekeciler eski komşularını uzun bir yolculuğa uğurlarmış gibi el sallamaya başladılar.

Raen gelip Perrin’in elini sıktı. “Bir daha düşünmez misin?” diye sordu Perrin. “Bir zamanlar, dünyaya kötülüğün salıverildiğini söylediğini hatırlıyorum. Şimdi daha da kötü Raen ve burada.”

“Barış üzerinde olsun, Perrin,” diye karşılık verdi Raen gülümseyerek.

“Senin de,” dedi Perrin hüzünle.

Aieller Tenekeci kampından kuzeye, bir buçuk kilometre uzaklaşana kadar ortaya çıkmadılar. Bain ve Chiad her zamanki yerlerini almadan önce Faile’e baktılar. Perrin, Tuatha’anlar arasında ona ne olacağını düşündüklerinden emin değildi.

Gaul rahat adımlarla Çevik’in yanına geldi. Adamların yarısı yürürken topluluk fazla hızlı ilerleyemiyordu. Aiel her zamanki gibi Ihvon’a sorgulayan gözlerle baktı, sonra Perrin’e döndü. “Yaran iyi mi?”

Yarası çok acıyordu; atın attığı her adım ok başını sarsıyordu. “İyi hissediyorum,” dedi dişlerini sıkmadan. “Belki bu gece Emond Meydanı’nda dans ederim. Ya sen? Kızların Öpücüğü oynarken hoş bir gece geçirdin mi?” Gaul sendeledi, neredeyse yüzüstü düşecekti. “Sorun ne?”

“Bu oyundan kim bahsetti?” dedi Aiel sessizce, dümdüz ileri bakarak.

“Chiad. Neden?”

“Chiad,” diye mırıldandı Gaul. “Kadın Goshien. Goshien! Onu gai’shain olarak Sıcak Kaynaklar’a götürmeliyim.” Sözleri öfke doluydu, ama tuhaftır, ses tonu değil. “Chiad.”

“Bana sorunun ne olduğunu söyleyecek misin?”

“Bir Myrddraal bir kadın kadar kurnaz değildir,” dedi Gaul düz bir sesle, “ve bir Trolloc daha onurlu bir şekilde savaşır.” Bir an sonra alçak sesle, şiddetle ekledi. “Ve bir keçide daha fazla akıl vardır.” Hızlanarak öndeki iki Mızrağın Kızı’na katılmak için koştu. Perrin’in görebildiği kadarıyla onlarla konuşmadı, yanlarında yürümekle yetindi.

“Bunu anladın mı?” diye sordu Perrin Ihvon’a. Muhafız başını salladı.

Faile burnunu çekti. “Onları rahatsız etmeyi düşünüyorsa, kızlar serinlemesi için topuklarından bir dala asar onu.”

“Sen anladın mı?” diye sordu Perrin. Kız bakmadan, yanıt vermeden yürümeye devam etti ve Perrin anlamadığını düşündü. “Sanırım Raen’in kampını yine bulmam gerekebilir. Tiganzayı görmeyeli uzun zaman oldu. Çok... ilginç.”

Kız kendi kendine bir şeyler mırıldandı, ama Perrin yakaladı: “Kendi kendini topuklarından assan da olur!”

Perrin kızın kafasının tepesine bakarak gülümsedi. “Ama zorunlu değil. Sen benim için sa’sara dansı etmeye söz verdin.” Kızın yüzü kıpkırmızı kesildi. “Tiganzaya yakın bir şey mi? Yani, aksi halde bir anlamı yok.”

“Seni kuş beyinli hödük!” diye terslendi kız, dik dik ona bakarak. “Erkekler sa’sara dansı yapan kadınların ayaklarının dibine kalplerini ve servetlerini sermişlerdir. Annem bildiğimden kuşkulansa...” Çok fazla konuşmuş gibi dişleri tıkırdayarak kapandı ve başı hızla öne döndü; saçlarının dibinden elbisesinin boynuna kadar kıpkırmızıydı.

“O zaman dans etmen için sebep yok,” dedi Perrin sessizce. “Benim kalbim ve servetim, ne kadarı varsa, zaten senin ayaklarının dibinde.”

Faile bir adım kaçırdı, sonra yumuşak sesle güldü ve yanağını delikanlının çizmeli baldırına yasladı. “Sen benim için fazla akıllısın,” diye mırıldandı. “Bir gün senin için dans edeceğim ve damarlarındaki kanı kaynatacağım.”

“Bunu zaten yapıyorsun,” dedi Perrin ve kız yine güldü. Kolunu üzenginin altından geçirerek yürürken delikanlının bacağına sarıldı.

Bir süre sonra Faile’i dans ederken hayal etmek bile –Tenekeci dansına bakarak tahmin etmesi gerekirse, bunu bile aşacak bir şey olmalıydı– yan tarafındaki acıyla yarışamaz olmuştu. Çevik’in attığı her adım acı veriyordu. Kendini dik durmaya zorladı. Bu şekilde birazcık daha az acıyor gibiydi. Dahası, Tuatha’anların herkese bahşettiği neşeyi bozmak istemiyordu. Diğer adamlar da eyerlerinde dik oturuyorlardı, dün iki büklüm, eyerlerine yapışarak durabilenler bile. Ve Ban, Dannil ve diğerleri başları dik yürüyorlardı. İlk çöken Perrin olmayacaktı.

Wil “Tarwin Geçidi’nden Eve Dönüş”ü ıslıkla çalmaya başladı ve üç dört kişi de ona katıldı. Bir süre sonra Ban, gür ve berrak bir sesle söylemeye başladı.

“Evim beni bekliyor

ve arkada bıraktığım kız.

Bekleyen onca hazine içinde,

benim bulmak istediğim o.

Gözleri onca neşeli, gülümsemesi onca tatlı,

kolları onca sıcak, bileği onca güzel,

öpücüğü onca sıcak, işte bu bir armağan.

Daha büyük bir hazine varsa da, benim aklıma gelmiyor.”

İkinci kıtada başkaları da katıldı, ta ki herkes söylemeye başlayana kadar, hatta Ihvon bile. Ve Faile. Perrin söylemiyordu elbette, sesinin şarkı söylerken üzerine basılmış bir kurbağa gibi çıktığını sık sık duymuştu. Bazıları ezginin temposuyla adım atmaya başladı.

“Ah, ıssız Tarwin Geçidi’ni gördüm ben

ve kuduz Trolloc sürüsünü.

Yarı-insanlar saldırırken durdum

ve ölümün soğuk sınırında gezindim.

Ama güzel bir kız bekliyor beni,

bir dans ve elma ağacının altında bir öpücük için...”

Perrin başını iki yana salladı. Bir gün önce kaçıp saklanmaya hazırdılar. Bugün şarkı söylüyorlardı. Hem de öyle uzun zaman önce olmuş bir savaş hakkında ki, İki Nehir’de bu şarkı dışında hiç anısı kalmamıştı. Belki de artık asker oluyorlardı. Yolkapısı’nı kapatmayı başaramazsa olmak zorunda kalacaklardı zaten.

Çiftlikler sıklaşmaya, daha yakın görünmeye başladı, ta ki sonunda çalı çitler ve alçak, kaba taş duvarlarla çevrili tarlaların arasındaki sert toprak yolda ilerlemeye başlayana kadar. Terk edilmiş çiftlikler. Burada kimse toprağına yapışmamıştı.

Beyaz Nehir’den, Manetherendrelle’den kuzeye, Deven Yolu’na, sonra Emond Meydanı’na uzanan Eski Yol’a ulaştılar ve sonunda otlaklarda koyunlar görmeye başladılar. Bir düzine adamın koyunları bir araya toplanmış gibi büyük sürülerdi ve eskiden bir çoban yeterliyken şimdi on çoban başlarında bekliyordu ve yarısı da yetişkin adamlardı. Yaylarla silahlanmış çobanlar, ne düşüneceklerini bilemeden, ciğerleri patlarcasına şarkı söyleyerek geçmelerini izlediler.

Perrin Emond Meydanı’nı ilk gördüğünde ne düşüneceğini bilemedi, şarkılarının azalıp kesilmesine bakılırsa diğer İki Nehirliler de.

Köyün yakınındaki ağaçlar, çitler ve çalılar gitmişti, temizlenmişti. Bir zamanlar Emond Meydanı’nın batısında, Batıormanı kıyısında evler vardı. Evlerin arasındaki meşeler ve meşinyapraklar duruyordu, ama artık ormanın kenarı beş yüz adım uzaktaydı, uzun bir yay atışı menzili kadar ve adamlar orman kıyısını daha da uzağa iterken baltalar çınlıyordu. Yere açıyla saplanmış sıra sıra, bel yüksekliğinde kazıklar evlerin biraz dışında köyü çevreliyordu ve yolun geçtiği yer hariç, sivri uçlardan oluşan daimi bir çit oluşturuyordu. Kazıkların arasında, düzenli aralıklarla adamlar durmuş, nöbet tutuyorlardı. Bazılarının üzerinde eski zırh parçaları, üzerine paslı çelik diskler dikilmiş deri gömlekler, birkaç ezik, eski çelik miğfer vardı. Yabandomuzu mızrakları, tavan aralarından çıkma kancalı kargılar ya da uzun sırıklara bağlanmış çalı kancaları taşıyorlardı. Diğer adamlar ve oğlanlar yaylarla saz damlara tünemişlerdi; Perrin ve diğerlerinin geldiğini görünce ayağa kalktılar ve aşağıdaki insanlara bağırdılar.

Kazıkların arkasındaki yolun yanında tahta ve kalın, bükülmüş halattan bir aletle insan kafasından büyük taşlardan oluşan bir yığın vardı. Yaklaşırlarken Ihvon Perrin’in kaşlarını çattığını fark etti. “Mancınık,” dedi Muhafız. “Şimdiye dek altı tane. Tomas ve ben gösterdikten sonra marangozlarınız ne yapacaklarını hemen anladı. Kazıklar Trolloc ya da Beyazpelerin saldırılarını engeller.” Sanki yağmur yağacağından bahsediyordu.

“Sana köyün kendini savunmaya hazırlandığını söylemiştim.” Faile gururlu bir şekilde konuşuyordu. Sanki kendi köyüydü. “Bu kadar yumuşak topraklar için zorlu bir halk. Saldaealı bile olabilirlerdi. Moiraine hep burada Manetheren kanının güçlü aktığını söylerdi.”

Perrin başını iki yana sallamakla yetindi.

Sert toprak sokaklar bir şehir kadar kalabalıktı, evlerin arasındaki boşluklar arabalarla dolmuştu ve açık kapılardan, kepenksiz pencerelerden daha fazla insan görebiliyordu. Kalabalık Ihvon ve Aiellerin önünde açıldı ve fısıltılar sokakta onlara eşlik etti.

“Bu Perrin Altıngöz.”

“Perrin Altıngöz.”

“Perrin Altıngöz.”

Perrin bunu yapmamalarını diliyordu. Bu insanların, bazıları onu tanıyordu. Ne yaptıklarını sanıyorlardı? İşte at suratlı Neysa Ayellin, on yaşındayken, Mat Perrin’i kadının bektaşiüzümlü pastasını çalmaya ikna ettiğinde poposuna vuran kadın. Bir de pembe yanaklı, iri gözlü Cilia Cole vardı, öptüğü ilk kız ve hâlâ hoş bir tombulluğa sahip. Bir de piposu, kel kafası ile, Perrin’e ellerini kullanarak alabalık yakalamayı öğreten Pel Aydaer. Ve uzun boylu, geniş, Alsbet Luhhan’ın bile yanında yumuşak görüneceği Daise Congar. Ve kocası Wil, hep karısının gölgesinde kalan, sıska adam. Ve hepsi ona bakıyor, uzaktan gelmiş, onun kim olduğunu bilmeyebilecek insanlara fısıldıyorlardı. İhtiyar Cenn Buie küçük bir oğlanı omzuna kaldırıp, Perrin’e işaret ederek hararetli hararetli konuşmaya başladığında Perrin inledi. Hepsi delirmişti.

Köylüler Perrin ve diğerlerinin peşinde, çevresinde toplandı, bir mırıltı dalgası ile ilerleyen bir alaya döndürdü. Tavuklar insanların ayaklarının altında oraya buraya kaçıştılar. Böğüren buzağılar, evlerin arkasındaki ağıllarında ciyaklayan domuzlar insanların gürültüsüyle yarıştılar. Çayır koyun doluydu, siyah beyaz süt inekleri, gri beyaz kaz sürüleriyle birlikte otluyorlardı.

Çayır’ın ortasına yüksek bir direk dikilmiş, tepesinde kırmızı kenarlı beyaz bir sancak tembel tembel dalgalanıyordu. Sancağın üzerinde kırmızı bir kurt kafası vardı. Perrin Faile’e baktı, ama kız başını iki yana salladı. Onun kadar şaşırmıştı.

“Bir simge.”

Perrin Verin’in yaklaştığını duymamıştı, ama şimdi alçak, “Aes Sedai,” fısıltılarının çevresinde dolandığını duyabiliyordu. Ihvon şaşırmış görünmüyordu. İnsanlar kadına huşu dolu gözlerle bakıyordu.

“İnsanların simgelere ihtiyacı vardır,” diye devam etti Verin, elini Çevik’in omzuna koyarak. “Alanna birkaç köylüye Trollocların kurtlardan ne kadar korktuğunu söyleyince, herkes bu sancağın harika bir fikir olduğunu düşünmeye başladı. Sen ne düşünüyorsun, Perrin?” Kadının sesinde bir kuruluk mu vardı? Kara gözleri kuş gibi ona bakıyordu. Bir solucanı izleyen bir kuş gibi mi?

“Acaba Kraliçe Morgase ne düşünürdü,” dedi Faile. “Burası Andor’un bir parçası. Kraliçeler, diyarlarında yabancı sancakların kaldırılmasından pek hoşlanmaz.”

“Bu, haritadaki çizgilerden başka bir şey değil,” dedi Perrin ona. Kıpırdamadan durmak iyiydi; ok başından yayılan zonklama biraz dinmiş gibiydi. “Caemlyn’e gidene kadar Andor’un parçası sayıldığımızı bilmiyordum bile. Burada çok kişinin bildiğinden kuşkuluyum.”

“Hükümdarlar haritalara inanma eğilimindedir, Perrin.” Faile’in sesindeki kuruluk şüphe götürmezdi. “Ben çocukken, Saldaea’nın beş nesildir vergi tahsildarı görmemiş yerleri vardı. Babam bir süreliğine dikkatini Afet’ten çevirebildiği zaman, Tenobia kraliçelerinin kim olduğunu öğrenmelerini sağladı.”

“Burası İki Nehir,” dedi sırıtarak, “Saldaea değil.” Saldaea halkı da oldukça sert gibiydi. Verin’e dönerken sırıtışı kaş çatmaya dönüştü. “Sizin... kim olduğunuzu... sakladığınızı sanıyordum.” Hangisinin daha rahatsız edici olduğuna karar veremiyordu; Aes Sedailerin orada gizlice bulunması mı, yoksa Aes Sedailerin orada açık açık bulunması mı?

Aes Sedai’nin elleri, yan tarafından çıkan kırık ok ucunun iki santim uzağında dolaştı. Yaranın çevresi karıncalandı. “Ah, bu iyi değil,” diye mırıldandı kadın. “Kaburgaya takılmış ve merheme rağmen biraz iltihaplanmış. Bence Alanna’ya ihtiyaç var.” Kadın gözlerini kırpıştırdı ve elini çekti; karıncalanma kayboldu. “Ne? Saklamak mı? Ah. Burada süren olaylarla, saklanmaya devam etmemiz zordu. Sanırım... gidebilirdik. Bunu istemezdin, değil mi?” Yine o keskin, tartan, kuş gibi bakışlar geldi.

Perrin duraksadı, sonunda içini çekti. “Sanırım istemezdim.”

“Ah, bunu duymak güzel,” dedi kadın gülümseyerek.

“Buraya neden geldiniz, Verin?”

Kadın onu işitmemiş gibiydi. Ya da işitmek istemiyor gibiydi. “Şimdi karnındaki bu şeyle ilgilenmemiz gerek. Ve diğer delikanlıların da ilgiye ihtiyacı var. Alanna ve ben en kötülere bakarız, ama...”

Yanındaki adamlar köyde buldukları karşısında Perrin kadar sersemlemişti. Ban sancağa bakarak kafasını kaşıyordu ve birkaçı şaşkın şaşkın çevrelerine bakınıyordu. Çoğu iri gözlerle, huzursuzluk içinde Verin’i izliyordu; “Aes Sedai,” fısıltılarını duydukları açıktı. Perrin de o bakışlardan kaçamadığını fark etti, bir Aes Sedai ile, sıradan bir köylü kadınmış gibi konuşuyordu.

Verin insanların bakışlarına karşılık verdi, sonra aniden, bakmadan elini arkaya uzattı ve izleyiciler arasından on on iki yaşlarında bir kızı yakaladı. Uzun, siyah saçları mavi kurdelelerle toplanmış kız şaşkınlıkla sertleşti. “Daise Congar’ı tanıyor musun, kızım?” dedi Verin. “Eh, onu bul ve burada Hikmet’in bitkilerine ihtiyaç duyan yaralılar olduğunu söyle. Ve koşmasını söyle. O havalarına hiç katlanamadığımı söyle. Anladın mı? Hadi git.”

Perrin kızı tanımıyordu, ama anlaşılan kız Daise’i tanıyordu, çünkü mesajı dinlerken irkilmişti. Ama Verin bir Aes Sedai idi. Kız bir an düşündükten sonra –Daise Congar’a karşı bir Aes Sedai– kalabalığın içine dalıp uzaklaştı.

“Ve Alanna da senin icabına bakacak,” dedi Verin, başını kaldırıp Perrin’e bakarak.

Perrin kadının sözlerinde iki anlam gizliymiş gibi konuşmamış olmasını diledi.

43
Canlılarla İlgilenmek

Verin, Çevik’in gemini tutarak Perrin’i Badeçay Hanı’na götürdü, kalabalık onun geçmesine izin vermek için aralandı, sonra tekrar birleşti. Dannil, Ban ve diğerleri atlı ve yaya olarak takip etti. Aralarına akrabaları karışmıştı artık. Delikanlılar, Emond Meydanı’ndaki değişiklikler karşısında ne kadar şaşırmış olsalar da, aksamalarına rağmen güçlü adımlarla yürüyerek ya da eyerde dik oturarak gururlarını ifade ettiler; Trolloclarla yüzleşmiş eve dönmüşlerdi. Ama kadınlar ellerini oğullarının, yeğenlerinin, torunlarının üzerinde dolaştırıyor, gözyaşlarını bastırıyorlardı ve inlemeleri yumuşak, acılı bir mırıltı yaratıyordu. Gergin bakışlı adamlar endişelerini gururlu gülümsemelerin arkasında saklamaya çalışıyor, delikanlıların omuzlarına şaplak atıyor, yeni uzattıkları sakalları üzerine yorum yapıyorlardı, ama genellikle kucaklaşmalar yaslanılacak omuzlarla sona eriyordu. Sevgililer, hem mutluluk, hem acı paylaşımı içeren öpücükler ve yüksek haykırışlarla kucaklaşıyorlardı. Küçük kız ve erkek kardeşler kararsızca ya ağlamaya başlıyor ya da iri iri açılmış gözlerle herkesin kahraman saydığı ağabeylerine yapışıyordu.

Perrin’in işitmek istemediği, diğer seslerdi.

“Kenley nerede?” Aban Hanım kapkara örgülerinin arasında beyaz tutamlar olan güzel bir kadındı, ama yüzleri tararken ve gözlerin kendisinkinden kaçındığını görürken korku dolu bir kaş çatışıyla bakıyordu. “Kenley’m nerede?”

“Bili!” diye seslendi ihtiyar Hu al’Dai kararsızca. “Bili al’Dai’i gören oldu mu?”

“...Hu!..”

“...Jared!..”

“...Tim!..”

“...Colly!..”

Perrin, hanın önünde o isimlerden kaçmaya çalışırken eyerden düştü, hatta onu yakalayan elleri bile görmedi. “Beni içeri götürün!” dedi boğuk bir sesle. “İçeri!”

“...Teven!..”

“...Haral!..”

“...Had!..”

Kapı, yürek paralayan feryatları ve Dael al’Taron’un annesinin, oğlunun nerede olduğunu söylemeleri için yakaran haykırışını kesti.

Bir Trolloc tenceresinde, diye düşündü Perrin, salonda bir sandalyeye çökerken. Bir Trolloc’un midesinde, benim onu koyduğum yerde, al’Taron Hanım. Benim onu koyduğum yerde. Faile delikanlının başını ellerine almış, endişe içinde yüzüne bakıyordu. Canlılarla ilgilen, diye düşündü. Ölüler için daha sonra ağlarım. Daha sonra.

“Ben iyiyim,” dedi kıza. “Yalnızca attan inerken biraz başım döndü. İyi bir binici değilim.” Kız ona inanmıyor gibiydi.

“Sen bir şey yapamaz mısın?” diye sordu Verin’e.

Aes Sedai sakince başını iki yana salladı. “Yapmasam daha iyi, çocuğum. İkimizin de Sarı olmaması yazık, ama yine de Alanna benden daha iyi bir Şifacı’dır. Benim yeteneklerim başka yönlerde. Ihvon onu getirecek. Sabırla bekle, çocuğum.” Salon bir tür silahhaneye dönüştürülmüştü. Şöminenin önü dışında tüm duvarlar, dayanmış her tür mızrakla kaplıydı; aralarında kancalı kargılar, hem kancalı hem kazıklı mızraklar, tuhaf şekillere sahip bıçakları olan sırıklar vardı. Çoğu çukurlaşmış, eski pasların kazındığı yerlerde solmuşlardı. Daha da şaşırtıcı olan, merdivenlerin dibindeki, içinde kılıçların dağınık bir şekilde durduğu fıçı idi. Birbirine benzeyen iki kılıç bile yoktu ve çoğu kınsızdı. Yedi buçuk kilometre dahilindeki her tavan arası, nesillerdir toz toplayan andaçlar bulmak için altüst edilmişti. Perrin İki Nehir’in tamamında beş kılıç bulunabileceğinden kuşkuluydu. Hiç olmazsa Beyazpelerinler ve Trolloclar gelmeden önce.

Gaul hanın konuk odalarına ve al’Verelerin odalarına çıkan merdivenin yakınında, bir yanda durmuş Perrin’i izliyordu, ama Verin’i ve kadının her hareketini izlediği açıktı. Odanın diğer yanında İki Mızrağın Kızı mızraklarını kollarına almış, kayıtsız görünen ama ayak uçlarında bekledikleri duruşlar almış, Faile’i ve başka her şeyi izliyorlardı. Perrin’i içeri taşıyan üç delikanlı iri gözlerle ona, Aes Sedai’ye ve Aiellere bakarak kapıda kıpırdanıyorlardı. Hepsi buydu.

“Diğerleri,” dedi Perrin. “Onların da...”

“Onlarla ilgilenilecek,” diye sözünü kesti Verin rahatça, başka bir masaya yerleşerek. “Aileleri ile birlikte olmak istiyorlardır. Yakında sevdiklerinin bulunması çok daha iyi.”

Perrin bir acı hissetti –aklından elma ağaçlarının altındaki mezarlar geçmişti– ama anıyı uzaklaştırdı. Canlılarla ilgilen, diye sertçe anımsattı kendi kendine. Aes Sedai kalem ve mürekkebini çıkardı ve düzgün bir el yazısıyla küçük defterine notlar almaya başladı. Perrin, kadının kaç İki Nehirlinin öldüğüne aldırıp aldırmadığını merak etti. Kendisi yaşıyordu ve Beyaz Kule’nin Rand için yaptığı planlarda kullanılabilirdi.

Faile elini sıktı, ama Aes Sedai’ye hitap etti. “Onu yukarı götürüp yatırmalı mıyız?”

“Henüz değil,” dedi Perrin kıza sinirle. Verin başını kaldırdı ve ağzını açtı ve Perrin daha kararlı bir sesle tekrarladı. “Henüz değil.” Aes Sedai omuzlarını silkti ve notlarına geri döndü. “Loial’in nerede olduğunu bilen var mı?”

“Ogier mi?” dedi kapıda bekleyen üçlüden biri. Dav Ayellin, Mat’ten daha iriydi, ama kara gözlerinde aynı ışıltı vardı. Aynı zamanda aynı buruşuk sert hava vardı. Eski günlerde, Mat’in yapmadığı küçük yaramazlıkları Dav yapardı, ama genelde Mat başı çekerdi. “Erkeklerle birlikte, Batıormanı’nı temizliyorlar. Her ağaç kesişimizde kardeşlerinden birini kesiyoruz sanırsın, ama Luhhan Usta’ya yaptırdığı o dev balta ile biz bir tane keserken o üç tane kesiyor. Onu istiyorsan, Jaim Thane’in onlara senin geldiğini haber vermek için o tarafa gittiğini gördüm. Sanırım sana bir bakmak için hepsi gelir.” Kırık oka bakarak ürperdi ve duygudaşlıkla kendi karnını ovaladı. “Çok acıyor mu?”

“Yeterince acıyor,” dedi Perrin kısaca. Ona bir bakmak için geliyorlar. Neyim ben, âşık mı? “Ya Luc? Onu görmek istemiyorum, ama burada mı?”

“Korkarım hayır.” İkinci adam, Elam Dowtry uzun burnunu ovaladı. Belinde, yün çiftçi ceketi ve inek yalamışa benzeyen saçlarıyla uyumsuz bir kılıç taşıyordu; kabza ham deriyle yeni kaplanmıştı ve kösele kın kabuk kabuk soyuluyordu. “Lord Luc Valere Borusu’nu bulmaya gitti, sanırım. Ya da belki Trolloc avlamaya.”

Dav ve Elam, Perrin’in arkadaşlarıydı ya da eskiden öyleydi; avlanırken, balık tutarken ona eşlik ederlerdi. Aynı yaşlardaydılar, ama heyecanlı sırıtışları onları daha küçük gösteriyordu. Mat ya da Rand bile en az beş yaş büyük sanılabilirdi. Belki kendisi de.

“Umarım çabuk döner,” diye devam etti Elam. “Bana kılıç kullanmayı gösteriyordu. Boru Avcısı olduğunu biliyor muydun? Hem de, hakkı olanı alabilse, bir kral. Andor kralı olduğunu duydum.”

“Andor’un kraliçeleri olur,” diye mırıldandı Perrin dalgın dalgın. Faile ile göz göze gelerek, “kralları değil.”

“Demek burada değil,” dedi kız. Gaul hafifçe kıpırdandı; Luc’u avlamaya çıkmaya hazır görünüyordu, mavi gözleri buz gibiydi. Bain ve Chiad’ın da oracıkta peçe taktığını görmek Perrin’i şaşırtmazdı.

“Hayır,” dedi Verin belirsizce, söylediklerinden çok notlarıyla ilgilenirmiş gibi. “Gerçi bazen faydası oluyor, ama buradayken sorun yaratıyor. Dün, başka herkes ne yaptığını anlamadan bir delegasyon topladı ve Beyazpelerin devriyesinin önüne çıkıp onlara Emond Meydanı’nın onlara kapalı olduğunu bildirdi. Anlaşılan, köyün on beş kilometreden daha yakınına gelmemelerini söylemiş. Beyazpelerinleri onaylamıyorum, ama bunu iyi karşıladıklarını da sanmıyorum. Mecbur kalmadıkça onları düşman etmemek en akıllıcası.” Yazdıklarına kaşlarını çatarak burnunu ovaladı, orada bıraktığı mürekkep lekesinin farkında değil gibiydi.

Beyazpelerinlerin herhangi bir şeyi nasıl karşıladığı Perrin’in umurunda değildi. “Dün,” diye nefes verdi. Luc köye dün döndüyse, Trollocların beklenmedikleri yerde olmalarıyla bir ilgisi olması olası değildi. Perrin kendi aleyhlerine dönen pusuyu ne kadar çok düşünürse, Trollocların onları beklediğine o kadar inanıyordu. Ve Luc’u suçlamayı o kadar çok istiyordu. “İstemekle taş peynir olmaz,” diye mırıldandı. “Ama o adam yine de bana peynir gibi kokuyor.”

Dav ve diğer ikisi kuşku içinde bakıştılar. Perrin, kendisinin pek mantıklı konuşmamış olabileceğini tahmin etti.

“Daha çok bir grup Coplin’di,” dedi üçüncü delikanlı, şaşırtıcı derecede gür bir sesle. “Darl, Hari, Dag ve Ewal. Bir de Wit Congar. Daise duyunca adamı dümdüz etti.”

“Hepsinin Beyazpelerinlerden hoşlandığını duymuştum.” Perrin bas sesli delikanlının tanıdık geldiğini düşündü. Elam ve Dav’den iki üç yaş küçüktü, ama iki buçuk santim uzun, ince yüzlü, geniş omuzlu biriydi.

“Öyle.” Delikanlı kahkaha attı. “Onları bilirsin. Başka biri için sorun yaratacak her şeye doğal bir eğilimleri vardır. Lord Luc konuşmaya başladığından beri hepsi Gözlem Tepesi’ne gidip Beyazpelerinlere İki Nehir’den çıkmalarını söylemeyi savunuyor. Gerçi oraya başkalarının gitmesine taraftarlar. Sanırım onlar arkalarda kalmayı düşünüyor.”

O yüz biraz daha tombul ve yere otuz santim kadar daha yakın olsaydı... “Ewin Finngar!” diye bağırdı Perrin. Olamazdı; Ewin, daha büyük delikanlılar ne zaman bir araya gelse araya karışmaya çalışan tombul, ciyaklayıp duran küçük bir baş belasıydı. Bu delikanlı, büyümesi durduğu zaman en az kendisi kadar, hatta daha iri olacaktı. “Bu sen misin?”

Ewin kocaman bir gülümsemeyle başını salladı. “Senin haberlerini duydum, Perrin.” dedi o şaşırtıcı basla, “Trolloclarla savaşmış, dışarıdaki dünyada her tür macerayı yaşamışsın; öyle diyorlar. Sana hâlâ Perrin diyebilirim, değil mi?”

“Işık, evet!” diye havladı Perrin. Bu Altıngöz meselesinden sıkılmıştı.

“Keşke geçen sene seninle gelseydim.” Dav ellerini ovuşturdu. “Aes Sedailer ve Muhafızlarla, bir de Ogier’le geri dönmek.” Bunları ganimet gibi söylemişti. “Benim tek yaptığım inek gütmek, süt sağmak, inek gütmek, süt sağmak. Bir de çapa yapmak ve odun kesmek. Çok şanslıymışsın.”

“Neye benziyordu?” diye araya girdi Elam nefes nefese. “Alanna Sedai, senin ta Büyük Afet’e kadar gittiğini söyledi. Caemlyn ve Tear’da da bulunduğunu duydum. Şehirler neye benziyor? Gerçekten de Emond Meydanı’nın on katı kadar büyük mü? Hiç saray gördün mü? Şehirlerde Karanlıkdostları var mı? Afet gerçekten Trolloclar, Soluklar ve Muhafızlarla mı dolu?”

“O yarayı bir Trolloc mu açtı?” Sesi boğa gibi olsa da olmasa da, Ewin heyecanla ciyaklar gibi konuşmayı başarıyordu. “Keşke benim de bir yara izim olsaydı. Hiç kraliçe gördün mü? Ya kral? Ben kraliçe görmeyi isterdim, ama kral da olurdu. Beyaz Kule neye benziyor? Saraylar kadar büyük mü?”

Faile gülümsedi, eğleniyordu, ama Perrin soru yağmuru karşısında gözlerini kırpıştırdı. Kışgecesi’ndeki Trollocları, kırsaldaki Trollocları unutmuşlar mıydı? Elam hemen, o anda Afet’e gitmek istermiş gibi kılıcının kabzasını kavramıştı ve Dav parlak gözlerle ayak uçlarında yükselmişti. Ewin Perrin’in yakasını kavramaya hazır görünüyordu. Macera mı? Salaktı bunlar. Ama zor zamanlar geliyordu, İki Nehir’in şimdiye kadar gördüğünden daha zor. Gerçeği öğrenmeden önce biraz daha zamanları olsa bir zararı dokunmazdı.

Yan tarafı acıyordu, ama yanıt vermeye çalıştı. Beyaz Kule’yi, bir kralı ya da kraliçeyi görmediği için hayal kırıklığına uğramış gibiydiler. Perrin Berelain’in kraliçe sayılabileceğini düşünüyordu, ama Faile oradayken asla ondan bahsetmezdi. Başka bazı şeylerden de kaçındı; Falme, Dünyanın Gözü, Terkedilmişler, Callandor. Tehlikeli konulardı bunlar, kaçınılmaz olarak Yenidendoğan Ejder’e giden konular. Ama onlara biraz Caemlyn’den bahsedebilirdi ve Tear’dan, Sınırboyları’ndan, Afet’ten. Neleri kabul ettikleri, neleri kabul etmedikleri tuhaftı. Afet’in, siz bakarken çürüyen yozlaşmış manzarasını yalayıp yuttular, saçları tepelerinde toplanmış Shienar askerlerini, Aes Sedailerin içinde Güç kullanamadığı, Solukların girmek istemedikleri Ogier yurtlarını da. Ama Tear Taşı’nın boyutu, şehirlerin büyüklüğü...

Kendi sözde maceraları hakkında, “Daha fazla kafam yarılmasın diye uğraşmakla meşguldüm,” dedi. “Macera dediğiniz bu işte, bu ve gece uyuyacak yer, yiyecek yemek bulmak. Macera yaşarken bol bol aç kalıyorsun, soğuk ya da ıslak, hatta hem soğuk hem ıslak yerlerde uyuyorsun,”

Bundan fazla hoşlanmadılar, inanmış da görünmediler. Taş’ın küçük bir dağ kadar büyük olduğuna da inanmamışlardı zaten. Perrin kendi kendine, İki Nehir’den ayrılmadan önce kendisinin de dünya hakkında pek az bilgisi olduğunu hatırlattı. Pek faydası olmadı. O hiç gözlerini iri iri açarak bakmamıştı. Yoksa bakmış mıydı? Salon sıcak gibiydi. Ceketini çıkarmak isterdi, ama hareket etmek çok çaba gerektiriyordu.

“Ya Rand ve Mat?” diye sordu Ewin. “Macera dediğin yalnızca aç kalmak ve yağmur yemekse, onlar neden eve dönmediler?”

Tam ve Abell içeri girdi. Tam, kılıç kemerini ceketinin üzerine takmıştı ve iki adam da yay taşıyordu. Tuhaf şekilde, çiftçi ceketine rağmen, kılıç Tam’e yakışıyordu. Perrin önceki gibi anlattı, Mat’in kumar oynaması, meyhanelerde eğlenmesi, kız kovalaması, Rand’ın güzel ceketi ve koluna güzel, sarı saçlı bir kız takması... Andor’un Kız-Veliahtı olduğuna inanmayacaklarını düşündüğünden, Elayne’i bir leydi yaptı. Delikanlılar inanmazlıklarını bildirdiği zaman haklı çıktı. Yine de, tatminkâr görünüyordu. İşitmek istedikleri türden şeyleri işitmişlerdi ve Elam, Faile’in de bir leydi olduğuna ve Perrin’e hizmet etmek için koşturduğuna işaret ettiğinde, bu şaşkınlığını yendi. Perrin sırıttı; kızın bir kraliçenin kuzeni olduğunu söylese ne diyeceklerini merak etti.

Ama bir sebepten Faile artık eğlenmiyor gibiydi. Elayne’in kibriyle yarışabilecek bakışlar, dimdik bir sırt ve buz gibi bir suratla delikanlılara döndü. “Başının etini yeterince yediniz. Yaralı o. Hadi gidin artık.”

Delikanlılar beceriksizce eğilerek Perrin’i şaşırttılar –Dav bir bacağını arkaya atarak tam bir salak gibi göründü– ve telaşla özürler mırıldandılar –kızdan, Perrin’den değil!– ve gitmek için döndüler. Loial’in belirmesiyle gidişleri biraz gecikti. Ogier eşikte eğilmiş, kıvırcık saçları kapı çerçevesini süpürüyordu. Ogier’e, onu ilk kez görmüş gibi bakakaldılar... sonra Faile’e bakıp hızla uzaklaştılar. Kızın o soğuk, leydivari bakışı işe yaramıştı.

Loial doğrulduğu zaman başı tavandan biraz alçakta duruyordu. Ceketinin geniş cepleri her zamanki gibi kitaplarla şişkindi, ama dev bir balta da taşıyordu. Baltanın sapı neredeyse boyu kadardı, odun baltası şeklindeydi ve en az Perrin’in savaş baltası kadar büyüktü. “Yaralısın,” diye gürledi gözleri Perrin’e takıldığında. “Bana döndüğünü söylediler, ama yaralı olduğunu söyleseler daha çabuk gelirdim.”

Balta Perrin’i şaşırtmıştı. Ogierler arasında “baltana uzun bir sap takmak” telaşla ya da öfkeyle davrandığını anlatırdı... Ogierler bir sebepten bu ikisini aynı görürlerdi. Loial öfkeli görünüyordu, tüylü kulakları arkaya yatmış, öyle fena kaş çatıyordu ki sarkık kaşları geniş yanaklarını süpürüyordu. Kuşkusuz ağaç kesmek zorunda kaldığı için. Perrin onunla yalnız konuşmak ve Alanna’nın ya da Verin’in işleri hakkında bir şey görüp görmediğini sormak istiyordu. Yüzünü sildi ve kuru bulunca şaşırdı; terlemiş olması gerekiyordu.

“Aynı zamanda çok inatçı,” dedi Faile, Dav, Elam ve Ewin üzerinde kullandığı aynı emredici bakışla Perrin’e dönerek. “Yatakta olmalısın. Alanna nerede, Verin? Ona Şifa verecekse, o nerede?”

“Gelecek.” Aes Sedai başını kaldırmadı. Yine küçük defterine dönmüş, kalemini kaldırmış, düşünceli düşünceli kaşlarını çatıyordu.

“Yine de yatakta olmalıydı!”

“Bunun için daha sonra zamanım olacak,” dedi Perrin kararlılıkla. Sözlerini yumuşatmak için kıza gülümsedi, ama tek başardığı, kızın endişeyle bakması ve alçak sesle, “İnatçı,” diye mırıldanması oldu. Perrin, Verin’in önünde Loial’e Aes Sedaileri soramazdı, ama aynı ölçüde önemli başka bir şey vardı. “Loial, Yolkapısı açılmış ve Trolloclar geliyor. Bu nasıl olabilir?”

Ogier’in kaşları daha da çattı, kulakları soldu. “Benim hatam, Perrin,” diye gürledi yasla. “İki Avendesora yaprağını da dışarı koydum. Bu Yolkapısı’nı içeriden kilitledi, ama yine de dışarıdan biri açabilirdi. Yollar uzun nesillerdir karanlık, ama onları biz yetiştirdik. Kapı’yı yok edemedim. Üzgünüm, Perrin. Hepsi benim hatam.”

“Bir Yolkapısı’nın yok edilebileceğini sanmıyordum,” dedi Faile.

“Tam olarak yok etmeyi kastetmedim.” Loial uzun saplı baltasına yaslandı. “Soferra kızı Ala’nın kızı Damelle’e göre, bir zamanlar, Kırılış’tan beş yüz yıl kadar sonra bir Yolkapısı yok edilmiş, çünkü Kapı Afet’e yenik düşen bir yurdun yakınındaymış. Afet’te kaybolmuş iki üç Kapı vardır. Ama Damelle bunun çok zor olduğunu yazıyor ve bir sa’angreal’le çalışan on üç Aes Sedai gerekmiş. Trolloc Savaşları sırasındaki bir başka teşebbüste yalnızca dokuz Aes Sedai çalışmış ve Kapı’yı öyle şekilde yok etmişler ki kendileri de içine...” Sustu, kulakları utançla kıpırdandı ve geniş burnunu ovaladı. Herkes ona bakıyordu, Verin ve Aieller bile. “Bazen çok gevezelik ediyorum. Yolkapısı. Evet. Ben yok edemem, ama iki Avendesora yaprağını daimi olarak alırsam yapraklar ölür.” Düşünceyle yüzünü buruşturdu. “Kapı’yı bir daha açmanın tek yolu İhtiyarların Yetiştirme Tılsımı’nı getirmesidir. Ama sanırım bir Aes Sedai kapıda bir delik de açabilir.” Bu sefer ürperdi. Bir Yolkapısı’na zarar vermek onun için bir kitabı yırtmak kadar kötü olmalıydı. Bir an sonra, sert bir ifade takınarak ekledi, “Hemen giderim.”

“Hayır!” dedi Perrin sert bir sesle. Ok başı zonkluyor gibiydi, ama artık acımıyordu. Çok fazla konuşuyordu, boğazı kurumuştu. “Orada Trolloclar var, Loial. Tencerelerine insanlar kadar Ogierleri de doldurabilirler.”

“Ama, Perrin, ben...”

“Hayır, Loial. Gidip kendini öldürtürsen kitabını nasıl yazacaksın?”

Loial’in kulakları seğirdi. “Bu benim sorumluluğum, Perrin.”

“Sorumluluk bana ait,” dedi Perrin nazikçe. “Sen Yolkapısı’na ne yapacağını bana söyledin ve ben başka bir şey önermedim. Dahası, annenden bahsedildiğinde nasıl sıçradığına bakarak, onun benim peşime düşmesini istemem. Alanna bu oku çıkarıp Şifa verir vermez ben giderim.” Alnını sildi ve kaşlarını çatarak eline baktı. Hâlâ ter yoktu. “Biraz su alabilir miyim?”

Faile bir anda yanında bitti, serin parmakları kendi elinin dokunduğu yerde gezindi. “Yanıyor! Verin, Alanna’yı bekleyemeyiz. Sen hemen!..”

“Geldim,” diye bildirdi esmer Aes Sedai, salonun arkasındaki kapıda belirerek. Marin al’Vere ve Alsbet Luhhan da peşindeydi, Ihvon en arkadan takip ediyordu. Alanna’nın parmakları Faile’ninkilerin yerini almadan önce Perrin Güç’ün karıncalanmasını hissetti. Kadın soğuk, sakin bir sesle ekledi, “Onu mutfağa taşıyın. Oradaki masa uzanabileceği kadar geniş. Çabuk. Fazla zaman yok.”

Perrin’in başı dönüyordu ve sonra Loial’in baltasını kapının yanına bıraktığını ve onu kollarına alıp kaldırdığını fark etti. “Yolkapısı benim, Loial.” Işık, çok susadım. “Benim sorumluluğum.”

Ok başı önceki kadar acıtmıyordu, ama Perrin’in her tarafı ağrıyordu. Loial eşiklerde eğilerek onu bir yere taşıyordu. Luhhan Hanım dudağını ısırıyordu ve gözleri ağlayacakmış gibi kısılmıştı. Perrin neden, merak etti. Kadın asla ağlamazdı. Al’Vere Hanım da endişeli görünüyordu.

“Luhhan Hanım,” diye mırıldandı, “annem Luhhan Efendi’nin çırağı olabileceğimi söyledi.” Hayır. Bu çok uzun zaman önceydi. Bu... Ne? Hatırlayamıyordu.

Sert bir şeyin üzerine uzanmış, Alanna’nın konuşmasını dinliyordu. “...dikenler ete ve kemiğe takılmış ve ok başı bükülmüş. İlk yarayla onu düzeltmeli ve çıkarmalıyım. Şok onu öldürmezse, verdiğim zarar ve diğerleri için Şifa verebilirim. Başka yolu yok. Şimdi bile sınırda.” Kendisiyle ilgili değil.

Faile titreyerek gülümsedi ona, yüzü baş aşağı görünüyordu. Gerçekten de kızın ağzının çok geniş olduğunu düşündüğü bir zaman olmuş muydu? Aslında tam olması gerektiği gibiydi. Kızın yanağına dokunmak istiyordu, ama al’Vere Hanım ve Luhhan Hanım bir sebepten bileklerini tutuyorlar, bütün ağırlıklarını vererek eğiliyorlardı. Bacaklarının üzerinde de biri vardı ve Loial’in iri elleri omuzlarını yutmuş, masaya dümdüz bastırıyordu. Masa. Evet. Mutfak masası.

“Isır, yüreğim,” dedi Faile çok uzaklardan. “Canın yanacak.”

Perrin neyin yanacağını sormak istedi, ama kız ağzına üzerine deri sarılmış bir sopa bastırıyordu. Perrin deri kokusunu, baharatağacı kokusunu ve kızın kokusunu aldı. Onunla avlanmaya gelir miydi acaba, sonsuz geyik sürülerinin peşinde, sonsuz çimenli düzlüklerde koşmaya gelir miydi? İçini dondurucu bir soğukluk hissi kapladı. Tek Güç’ün verdiği hissi belirsizce fark etti. Ve sonra acı vardı. Dişlerinin arasındaki sopanın kırıldığını duydu ve sonra her şey karanlığa gömüldü.

44
Fırtına Patlarken

Perrin yavaşça gözlerini açtı ve beyaz sıvalı tavana baktı. Dört direkli bir yatakta, tüy dolu bir şiltenin üzerinde, üzerinde bir battaniye, başının altında kaz tüyü yastıkla yattığını fark etmesi biraz zaman aldı. Burnuna değişik kokular geldi; tüyler, battaniyenin yünü, kızaran bir kaz, ekmek, pişen ballı kekler. Badeçay Hanı’nın odalarından biri. Beyaz perdeli pencerelerden içeri, parlak bir sabahın yanlış anlaşılması imkânsız parlaklığı süzülüyordu. Sabah. Yan tarafını yokladı. Parmakları pürüzsüz deri buldu, ama vurulduğundan bu yana ilk kez bu kadar zayıf hissediyordu. Ama küçük bir bedeldi ve adil bir değiş tokuş. Boğazı da kurumuştu.

Hareket ettiği zaman, Faile küçük, taş şöminenin yanındaki sandalyesinden sıçradı, kırmızı bir battaniyeyi kenara attı ve uzandı. Daha koyu renk, dar, bölünmüş etekli binici elbisesi giymişti ve gri ipekteki kırışıklar o sandalyede uyuduğunu anlatıyordu. “Alanna uykuya ihtiyacın olduğunu söyledi,” dedi. Yatağın yanındaki sehpanın üzerinde duran beyaz sürahiye uzandı. Telaşla bir kupa su doldurdu ve içmesi için tuttu. “Daha iki üç gün olduğun yerde kalacaksın, ta ki, gücünü toplayana kadar.”

Sözcükler normal gibiydi, ama sesinde Perrin’in zorlukla yakaladığı bir ifade, gözlerinin kenarında bir gerginlik vardı. “Sorun ne?”

Kız kupayı dikkatle yatağın yanındaki sehpaya bıraktı ve elbisesini düzeltti. “Sorun yok.” Alttaki gergin tını, şimdi daha da belirgindi.

“Faile, bana yalan söyleme.”

“Ben yalan söylemem!” diye terslendi kız. “Sana biraz kahvaltı getirmelerini söyleyeceğim ve bunu yaptığım için şanslısın, tutmuş bana...”

“Faile.” Perrin ismi elinden geldiğince sert söyledi ve kız duraksadı. Kibirli, çenesi havada, dik bakışları eridi, endişeyle alnını kırıştırdı, ama bir an sonra yine eski ifadesini takındı. Perrin’in bakışlarına kararlılıkla karşılık verdi; ama kibirli leydi numaralarıyla ondan kurtulamayacaktı.

Kız sonunda içini çekti. “Sanırım bilmeye hakkın var. Ama yine de, Alanna ve ben kalkabileceğini söyleyene kadar yatakta kalıyorsun. Loial ve Gaul gitti.”

“Gitti mi?” Perrin şaşkın şaşkın gözlerini kırpıştırdı. “Ne demek gitti? Ayrıldılar mı?”

“Bir açıdan. Nöbetçiler sabahın ilk ışıkları ile gittiklerini görmüş. Birlikte Batıormanı’na doğru uzaklaşmışlar. Hiçbiri bu konuda düşünmemiş; hiçbiri onları durdurmaya çalışmamış. Bir Ogier ve bir Aiel. Ben duyalı bir saatten az oldu. Ağaçlardan bahsediyorlardı, Perrin. Ve Ogierlerin ağaçlara şarkı söylemesinden.”

“Ağaçlar mı?” diye hırladı Perrin. “O lanet Yolkapısı! Kavrulayım, ona gitmemesini... Oraya ulaşmadan kendilerini öldürtecekler!”

Battaniyeyi kenara fırlatarak bacaklarını yatağın kenarından sarkıttı ve sallanarak ayağa kalktı. Üzerinde hiçbir şey olmadığını fark etti, iç çamaşırları bile yoktu. Ama onu bir battaniyenin altına tıkmayı düşünmüşlerse, fena halde yanılmışlardı. Perrin kapının yanındaki yüksek sırtlı sandalyenin üzerinde, düzgünce katlanmış, duran giysilerini, yanında çizmelerini, duvardaki çengelde asılı kemer üzerinde baltasını görebiliyordu. Sendeleyerek giysilerine ulaştı ve elinden geldiğince çabuk giyinmeye başladı.

“Sen ne yapıyorsun?” diye sordu Faile. “Hemen yatağa geri dön!” Bir yumruğunu kalçasına dayadı. O parmak Perrin’i yatağa geri götürebilirmiş gibi emredercesine işaret etti.

“Çok uzaklaşmış olamazlar,” dedi Perrin ona. “Yaya olarak değil. Gaul ata binmez ve Loial hep atlardan çok kendi ayaklarına güvendiğini söyler. Çevik’i alırsam, en geç öğle vakti onlara yetişirim.” Gömleğini başının üzerinden geçirdi ve pantolonuna sokmadan çizmelerini giymek için oturdu –aslında düştü.

“Sen delisin, Perrin Aybara! Onları ormanda bulma şansın ne kadar ki?”

“İz sürmek konusunda o kadar kötü değilim. Onları bulabilirim.” Kıza gülümsedi, ama Faile aldanacak değildi.

“Kendini öldürtebilirsin, seni kıllı aptal! Kendine bir bak. Zor ayakta duruyorsun. Daha bir buçuk kilometre gidemeden eyerden düşersin!”

Perrin ne kadar çaba göstermesi gerektiğini saklayarak ayağa kalktı ve çizmelere yerleşmesi için ayaklarını yere vurdu. Bütün işi Çevik yapacaktı; onun tutunması yeterliydi. “Saçma. Bir at kadar sağlamım. Beni zorlamaya çalışmayı bırak.” Ceketini giyerek baltasını ve kemerini kaptı. Kapıyı açarken Faile kolunu yakaladı ve onu geri sürüklemeye çalışırken onunla birlikte sürüklendi.

“Bazen beynin bir atınki kadar çalışıyor,” dedi nefes nefese. “Daha az! Perrin, beni dinlemelisin. Buna...”

Odadan salona inen merdivene yalnızca birkaç adım vardı ve Perrin’e ihanet eden merdiven oldu. İlk basamağa adım atmak için dizini kırdığı zaman dizi gitmeye devam etti. Perrin öne devrildi, boşu boşuna korkuluğu yakalamaya çalıştı, çığlık atan Faile’i de kendisiyle beraber sürükledi. Yuvarlanarak merdivenin dibine indiler ve son bir gümlemeyle dipteki fıçıya çarptılar. Faile üzerinde dümdüz uzanmıştı. Fıçı sallandı, içindeki kılıçları çalkalayarak döndü, sonra son bir tangırtıyla yerleşti.

Konuşacak kadar nefes bulması için Perrin’in biraz beklemesi gerekti. “Sen iyi misin?” dedi endişeyle. Kız gevşekçe göğsüne yayılmıştı. Onu nazikçe sarstı. “Faile, sen?..”

Kız yavaşça başını kaldırdı, yüzündeki birkaç kısa saç telini arkaya süpürdü ve sonra dikkatle ona baktı. “Asıl sen iyi misin? Çünkü eğer iyiysen, sana son derece şiddet dolu bir şey yapacağım.”

Perrin hıhladı; muhtemelen kız kendisinden daha az incinmişti. Perrin dikkatle eskiden okun olduğu yeri yokladı, ama bedeninin geri kalanından daha kötü durumda değildi. Elbette, bedeninin geri kalanı tepeden tırnağa berelerle kaplı gibi geliyordu. “Üzerimden kalk, Faile. Çevik’i almam gerek.”

Kız, söylediğini yapmak yerine iki eliyle yakasını kavradı ve neredeyse burunları dokunacak kadar eğildi. “Beni dinle, Perrin,” dedi telaşla. “Her şeyi... sen... yapamazsın. Eğer Loial ile Gaul Yolkapısı’nı kilitlemeye gitmişse, bırak yapsınlar. Senin yerin burası. Yeterince güçlü olsaydın bile... ki değilsin! Beni duydun mu? Yeterince güçlü değilsin!.. ama öyle olsaydın bile, peşlerinden gitmemelisin. Her şeyi sen yapamazsın!”

“Neden, siz ikiniz ne yapıyorsunuz?” dedi Marin al’Vere. Ellerini uzun, beyaz önlüğüne silerek salonun arka kapısından girmişti. Kaşları saçlarına tırmanmaya çalışıyor gibiydi. “Onca şamatadan sonra Trolloc görmeyi beklemiştim, bunu değil.” Yarı şaşkın, yarı eğlenir gibiydi.

Perrin nasıl göründüklerini fark etti. Faile o şekilde tepesinde uzanmış, kafa kafaya vermişler, öpücük oyunları oynayan bir çift gibi görünüyor olmalıydılar. Salonun zemininde.

Faile’in yanakları kızardı ve çabucak kalkıp elbisesini silkelemeye başladı. “Bir Trolloc kadar inatçı, al’Vere Hanım. Ona kalkamayacak kadar zayıf olduğunu söyledim. Hemen yatağa dönmesi gerek. Her şeyi tek başına yapamayacağını öğrenmesi gerek, özellikle de merdiven inmeyi bile beceremezken.”

“Ah, hayatım,” dedi al’Vere Hanım, başını iki yana sallayarak, “ama yolu bu değil ki.” Genç kadına yaklaşarak alçak sesle fısıldadı, fakat Perrin her sözcüğü duyuyordu. “İşini bilirsen, genellikle kolay idare edilen küçük bir oğlandı, ama onu zorlamaya kalktığında bütün İki Nehirliler gibi katırlaşıyordu. Erkekler fazla değişmez, yalnızca boyları uzar. Ona neleri yapması ve yapmaması gerektiğini söylersen, kulaklarını yatırır ve topuklarını yere gömer. Bırak sana göstereyim.” Marin, delikanlının öfkeli bakışlarını görmezden gelerek neşeyle gülümsedi ona. “Perrin, sence de kaz tüyü şilteler yerden daha iyi değil mi? Seni battaniyenin altına yerleştirir yerleştirmez böbrekli böreğimden getiririm. Dün gece yemek yemedin, aç olmalısın. İşte. Bırak sana yardım edeyim.

Perrin, kadının ellerini ittirerek kendi başına kalktı. Eh, duvarın yardımıyla. Bedenindeki kasların yarısını ezmiş olmalıydı. Katırlaşmak, ha? Hayatı boyunca hiç katırlaşmamıştı. “Al’Vere Hanım, Hu ya da Tad’e Çevik’i eyerlemesini söyleyebilir misiniz?”

“İyileştiğin zaman,” dedi kadın, onu merdivene çevirmeye çalışarak. “Sence de biraz dinlenmek iyi olmaz mıydı?” Faile diğer kolunu tuttu.

“Trolloclar!” Duvarlar dışarıdan gelen bağırışları boğuyordu. Sonra bir düzine ses yankıladı. “Trolloclar! Trolloclar!”

“Bugün seni endişelendirmese de olur,” dedi al’Vere Hanım, aynı anda hem kararlı, hem yatıştırıcı bir sesle. Perrin dişlerini gıcırdatmak istedi. “Aes Sedailer her şeyle ilgilenir. Bir iki gün içinde ayağa kalkarsın. Göreceksin.”

“Atım,” dedi Perrin, kollarını çekip kurtarmaya çalışarak. Kol yenlerinden sıkıca yakalamışlardı; Perrin’in başardığı tek şey, ikisini öne arkaya sallamak oldu. “Işık aşkına, beni çekiştirmeyi bırakıp atımı almama izin versenize! Bırakın beni.” Faile, onun yüzüne bakarak içini çekti ve kolunu bıraktı. “Al’Vere Hanım, atının eyerlenip getirilmesini sağlar mısınız?”

“Ama hayatım, gerçekten de ihtiyacı olan şey...”

“Lütfen, al’Vere Hanım,” dedi Faile kararlılıkla. “Benim atımı da.” İki kadın, Perrin yokmuş gibi birbirlerine baktılar. Sonunda al’Vere Hanım başını salladı.

O salonda seğirtir, mutfağa ve ahıra giden kapıda kaybolurken Perrin kadının arkasından kaşlarını çattı. Faile, kendisinin söylemediği ne söylemişti? Dikkatini kıza çevirdi. “Neden fikrini değiştirdin?”

Kız, gömleğini pantolonuna sokarak alçak sesle mırıldandı. Kuşkusuz anlayacak kadarını duymaması gerekiyordu. “Söylemeliyim, değil mi? Doğru düzgün göremeyecek kadar inatçı olduğunda bile onu balla ve gülümsemelerle idare etmeliyim, değil mi?” Kız ona, içinde kesinlikle hiç bal olmayan bir bakış fırlattı, sonra aniden, yüzünde öyle tatlı bir gülümseme belirdi ki, Perrin geriledi. “Sevgili yüreğim,” dedi, neredeyse kumru gibi ötüp ceketini düzelterek, “orada, dışarıda ne oluyorsa, umarım eyerinde kalmayı başarırsın ve Trolloclardan becerebildiğince uzak durursun. Gerçekten de henüz Trolloclarla yüzleşmeye hazır değilsin, değil mi? Belki yarın. Lütfen bir general, bir önder olduğunu hatırla, halkın için oradaki sancak gibi bir simgesin. İnsanların görebileceği bir yere çıkarsan, herkes cesaretlenir. Ve savaşa girmezsen nelerin yapılması gerektiğini görmek, emirler vermek daha kolay olur.” Perrin’in kemerini yerden alarak beline tokaladı, baltasını dikkatle kalçasına yerleştirdi. Sonra, ona bakarak kirpiklerini kırpıştırdı! “Lütfen böyle yapacağını söyle. Lütfen?”

Kız haklıydı. Bir Trolloc’a karşı iki dakika dayanamazdı. Bir Soluk’a karşı ise iki saniye. İtiraf etmekten nefret etse de, Loial ile Gaul’un peşinden gidecek olsa eyerde üç kilometre bile kalamazdı. Aptal Ogier. Sen bir yazarsın, kahraman değil. “Tamam,” dedi. Sonra yaramazca bir dürtüye kapıldı. Kızın ve al’Vere Hanım’ın başının üzerinden konuşması, kızın o aptalın biriymiş gibi kirpiklerini kırpıştırması... “Böyle şirin şirin gülümsediğin zaman sana hiçbir şeyi reddedemiyorum.”

“Çok memnun oldum.” Kız gülümsemeye devam ederek ceketini silkeledi. Perrin’in göremediği bir tiftiği aldı. “Çünkü eğer dediğim gibi yapmazsan ve hayatta kalmayı başarırsan, Yollar’da bana ilk gün yaptığın şeyi sana yaparım. Henüz beni durdurabilecek kadar güçlü olduğunu sanmıyorum.” O gülümseme Perrin’e doğru, bahar zamanı gibi, tatlı tatlı ışıldadı. “Beni anlıyor musun?”

Perrin elinde olmadan güldü. “Beni öldürmelerine izin versem daha iyi gibi görünüyor.” Kız bunu hiç gülünç bulmadı.

Dışarı çıkmalarından kısa bir süre sonra sıska ahır uşakları Hu ve Tad Çevik ile Kırlangıç’ı getirdiler. Başka herkes köyün diğer yanında, koyunlar, inekler ve kazlarla dolu Çayır’ın ötesinde toplanmış gibiydi. O kırmızı beyaz kurt başı sancağı sabah rüzgârıyla dalgalanıyordu. Perrin ve Faile, atlarına biner binmez seyisler tek kelime daha etmeden o tarafa doğru koşarak uzaklaştılar.

Her ne oluyorsa, bir saldırı olmadığı açıktı. Perrin kalabalıkta kadınlar ve çocuklar görebiliyordu. “Trolloc” haykırışları, kaz ötüşleri gibi soldu. Eyerinde sallanmak istemediği için atını yavaşça sürdü; Faile Kırlangıç’ı yakın tutuyor, onu izliyordu. Kız sebepsiz yere fikrini bir kez değiştirmişse, bir daha yapabilirdi ve Perrin orada olmasının gerekip gerekmediği konusunda tartışma istemiyordu.

Gevezelik eden kalabalıkta, Emond Meydanı’ndaki herkes var gibi görünüyordu, köylüler ve çiftçiler omuz omuza vermiş, sıkışmışlardı, ama kim olduğunu gördüklerinde ikisi için yol açtılar. Mırıltılara Perrin’in adı da girdi ve genellikle sonuna Altıngöz eklendi. Perrin “Trolloclar” lafını da yakaladı, ama korkudan çok şaşkınlık dolu seslerle. Çevik’in sırtından, başlarının üstünü görebiliyordu.

İnsan kalabalığı son evlerin ötesine, keskin kazık çite kadar uzanıyordu. Neredeyse altı yüz adım uzakta, ormanın kıyısında, ağaç kütüklerinin çevresi boştu ve baltalı adamlardan yoksundu. O adamlar Alanna, Verin ve iki adamın çevresinde terli, çıplak göğüslü bir halka oluşturmuşlardı. Değirmenci Jon Thane, kaburgalarındaki kan lekesini siliyordu. Ellerinin yaptığı şeyi görebilmek için çenesini göğsüne yaslamıştı. Alanna, diğer adamın yanında doğruldu. Perrin’in tanımadığı kır saçlı bir adamdı. Adam ayağa fırladı ve yaptığına inanamıyormuş gibi bir adım dans etti. O ve değirmenci, huşu içinde Aes Sedai’ye baktılar.

Aes Sedailerin çevresindeki kalabalık, Çevik ve Kırlangıç’ın geçemeyeceği kadar sıkıydı, ama savaş atları üzerinde, iki yanda bekleyen Ihvon ve Tomas’ın çevresinde küçük, açık cepler vardı. İnsanlar o vahşi bakışlı, ısırmak ya da ezmek için fırsat kolluyormuş gibi görünen hayvanlara fazla yaklaşmak istemiyordu.

Perrin fazla güçlük çekmeden Tomas’a ulaşmayı başardı. “Ne oldu?”

“Bir Trolloc. Yalnızca bir tane.” Saçları grileşen Muhafız’ın kayıtsız ses tonuna rağmen, kara gözleri Perrin ve Faile üzerinde durmadı. Verin ve ağaç hattını izlemeye devam etti. “Normalde çok akıllı değillerdir. Kurnaz, ama akıllı değil. Ağaç kesen grup, biraz kan akıtmaktan başka bir şey yapamadan kaçırdı onu.”

Ağaçların içinde iki Aiel kadın belirdi. Shoufa’larını başlarına sarmış, peçe takmış, koşuyorlardı ve hangisinin kim olduğunu seçmek imkânsızdı. Kazıklara yaklaşınca yavaşladılar ve aralarından dolaştılar, sonra kalabalığın içinden beceriyle geçtiler. İnsanlar o sıkışıklık içinde, yollarından olabildiğince hızlı çekildi. Faile’in yanına vardıklarında peçelerini çıkarmışlardı ve kız eğilip dinledi.

“Belki beş yüz Trolloc,” dedi Bain ona, “iki üç kilometre arkamızda.” Sesi sakindi, ama koyu mavi gözleri hevesle ışıldıyordu. Chiad’ın gri gözleri de.

“Beklediğim gibi,” dedi Tomas sakin sakin. “O Trolloc muhtemelen yemek bulmayı umarak ana gruptan ayrıldı. Kalan da kısa sürede gelir bence.” Kızlar başlarını salladılar.

Perrin dehşet içinde kalabalığa işaret etti. “O zaman onlar burada olmamalı. Neden uzaklaştırmadınız?”

Gri atını kalabalığa yaklaştıran Ihvon yanıt verdi. “Halkın yabancıları dinlemek istemiyor gibi, seyredilecek Aes Sedailer varken değil. Ne yapabileceğini görmeni öneririm.”

Perrin, adamların gerçekten denemesi halinde bir tür düzen sağlayabileceklerinden emindi. Verin ve Alanna yapabilirdi kuşkusuz. Trollocların gelmesini bekliyorlarsa neden durup beni beklediler? İşi ta’veren’e bırakmak daha kolay olurdu... kolay ve aptalca, Ihvon ve Tomas bir ta’veren’in ne yapacaklarını söylemesi için bekleyerek kendilerini ve Aes Sedaileri Trolloclara öldürtmezdi. Aes Sedailer onu yönlendiriyorlardı. Bunu herkesi, hatta belki kendilerini tehlikeye atarak yapıyorlardı. Ama ne amaç için? Perrin Faile ile göz göze geldi ve kız ne düşündüğünü biliyormuş gibi başını hafifçe salladı.

Anlamaya çalışmak için zamanı yoktu. Kalabalığı taradı, Bran al’Vere’i buldu. Tam al’Thor ve Abell Cauthon ile kafa kafaya vermişlerdi. Belediye Başkanı omzuna uzun bir mızrak dayamıştı ve kafasında ezilmiş, eski, yuvarlak bir çelik şapka vardı. Üzerine çelik diskler dikilmiş deri yeleği karnının üzerinde gerilmişti.

Perrin, Çevik’i kalabalığın içinden geçirip yanlarına yaklaştığında başlarını kaldırdılar. “Bain bu tarafa gelen Trolloclar olduğunu söylüyor ve Muhafızlar kısa süre sonra saldırıya uğrayacağımızı tahmin ediyor.” Gürültü yüzünden bağırmak zorunda kalmıştı. Yakındaki insanların bazıları duydu ve sustu; sessizlik “Trolloclar” ve “saldırı” sözcükleri ile yayıldı.

Bran gözlerini kırptı. “Evet. Sonunda gelecekti, değil mi? Evet, eh, ne yapmamız gerektiğini biliyoruz.” Dikişlerinden patlamak üzere olan yeleği ve başını sallarken sallanan miğferi ile gülünç görünmeliydi, ama yalnızca kararlı görünüyordu. Sesini yükselterek bildirdi. “Perrin, Trollocların kısa süre sonra burada olacağını söylüyor. Hepiniz yerlerinizi biliyorsunuz. Acele edin. Çabuk.”

Kalabalık kıpırdandı ve aktı. Kadınlar çocukları eve sürdü, erkekler her yöne dağıldı. Kargaşa gittikçe azaldı.

“Ben gidip çobanları getireyim,” dedi Abell Perrin’e ve kalabalığa daldı.

Cenn Buie insanları iterek, elindeki kancalı kargı ile ekşi suratlı Hari Coplin, Hari’nin kardeşi Darl ve ihtiyar Bili Congar’ı güderek yaklaştı. Bili Congar, bu sabah epey bira içmiş gibi sallanıyordu ve muhtemelen içmişti de. Üçü arasında mızrağını kullanmaya hazırmış gibi taşıyan yalnızca Bili idi. Cenn, Perrin’e selam vererek alnına dokundu. Diğer adamlardan bazıları da aynısını yaptı. Bu Perrin’i huzursuz etti. Dannil ve diğer delikanlılar başkaydı, ama bu adamlar kendisinden yarım kat, hatta daha yaşlıydı.

“İyi gidiyorsun,” dedi Faile.

“Keşke Verin ve Alanna’nın neyin peşinde olduğunu bilseydim,” diye mırıldandı Perrin. “Ve şu anı kastetmiyorum.” Muhafızların yaptırdığı mancınıkların ikisi köyün bu tarafında duruyordu. İnsan boyundan uzun, karemsi şeylerdi, tamamen ağır kütüklerden, kalın, bükük halatlardan oluşmuşlardı. Ihvon ve Tomas atlarının üzerinden kalın, tahta kirişlerin indirilmesine göz kulak oluyordu. İki Aes Sedai, mancınık kollarının ucundaki taslara yüklenen, her biri yedi ila on kilo çeken taşlarla daha çok ilgileniyorlardı.

“Seni önder yapmayı düşünüyorlar,” diye yanıt verdi Faile sessizce. “Bence sen bunun için doğmuşsun.”

Perrin hıhladı. O demirci olmak için doğmuştu. “Neden istediklerini bilsem çok daha rahat hissederdim.” Aes Sedailer ona bakıyordu. Verin başını kuş gibi yana eğmişti. Alanna dudaklarında küçük bir gülümsemeyle, daha dürüstçe bakıyordu. İkisi de aynı sebepten, aynı şeyi mi istiyorlardı? Aes Sedailerin sorunlarından biri buydu. Her zaman yanıtlardan çok sorular olurdu.

Şaşırtıcı bir hızla düzen sağlandı. Köyün bu batı kenarı boyunca yüz adam kazıkların hemen arkasında tek dizleri üzerine çöktü ve huzursuzca mızraklarını, kancalı kargılarını, çalı kancası ya da tırpandan yaptıkları kargıları ellemeye başladılar. Orada burada miğfer ya da bir zırh parçası giymiş olanlar görülüyordu. Arkada, iki kat fazla adam, ellerinde iyi İki Nehir uzun yayları ile iki sıra oluşturmuşlardı ve her birinin belinde iki sadak vardı. Oğlanlar, evlerden daha fazla okla koşarak geldi ve adamlar onları ayaklarının dibinde yere sapladılar. Grubun başında Tam vardı, safları hazırlıyor, her adama iki çift laf ediyordu, ama Bran de yanında yürüyerek kendi cesaretlendirme sözlerini sunuyordu. Perrin ona ihtiyaç duyduklarını hiç sanmıyordu.

Şaşkınlık içinde, Dannil, Ban ve diğer delikanlıların koşturarak gelip yayları ellerinde, onu ve Faile’i sardıklarını gördü. Bir şekilde tuhaf görünüyorlardı. Görünüşe göre, Aes Sedai ciddi yaralar alanlara Şifa vermiş, yaraları önemsiz olanları Daise’in merhemlerine ve ilaçlarına bırakmıştı. Dün eyerlere zar zor yapışan delikanlılar bugün oldukça canlı yürüyorlardı, ama Dannil, Tell ve diğerleri hâlâ aksıyorlardı ya da sargılar içindeydiler. Onları görünce şaşırmışsa, yanında getirdiklerini görünce tiksinmişti. Derine gömülmüş gözlerinin üzerinde sargısı açık renk bir şapka gibi duran Leof Torfinn yayını sırtına asmış, kurt kafalı, kırmızı kenarlı sancağın daha küçük bir versiyonunu uzun bir sırığın ucunda taşıyordu.

“Sanırım Aes Sedailerden biri yaptırdı,” dedi Leof, Perrin sancağın nereden geldiğini sorunca. “Milli Ayellin Wil’in babasına getirdi, ama Wil taşımak istemedi.” Wil al’Seen omuzlarını biraz kaldırdı.

“Ben olsam ben de taşımazdım,” dedi Perrin kuru kuru. Hepsi şaka yapmış gibi güldüler, hatta bir an sonra Wil bile.

Kazık çit yeterince zorlu görünüyordu, ama diğer yandan Trollocları dışarıda tutmak için açması bir şeydi. Belki işe yarardı, ama geçmeyi başarırlarsa Faile’in orada olmasını istemiyordu. Ama ona baktığı zaman, kızın gözlerinde yine ne düşündüğünü biliyormuş gibi bir ifade vardı. Ve bundan hoşlanmıyormuş gibi. Kızı geri göndermeye çalışsa, itiraz edecek, direnecek, mantıklı olanı görmeyi reddedecekti. O sırada kendini bu kadar zayıf hissederken, kızın onu hana götürmesi ihtimali daha fazlaydı. Eyerinde öyle vahşi oturuyordu ki, muhtemelen Trolloclar kazıkları aşacak olursa kız onu korumayı düşünüyordu. Perrin’in ona göz kulak olması gerekecekti; daha fazlasını yapamazdı.

Kız aniden gülümsedi ve Perrin sakalını kaşıdı. Belki gerçekten aklından geçenleri okuyabiliyordu.

Zaman geçti, güneş yavaş yavaş yükseldi, gün ısınmaya başladı. Zaman zaman evlerden bir kadın neler olduğunu sormak için sesleniyordu. Orada burada adamlar oturdu, ama daha bacaklarını çaprazlamadan Tam ya da Bran tepelerine dikildi ve saflarına dönmelerini söyledi. İki üç kilometreden daha uzak değil, demişti Bain. O ve Chiad kazıkların yanında oturmuş, bir hançeri önlerindeki toprağa saplamakla ilgili görünen bir oyun oynuyorlardı. Kuşkusuz Trolloclar geliyor olsaydı, şimdiye dek gelirlerdi. Perrin dik durmayı güç bulmaya başlamıştı. Faile’in dikkatli gözlerinin farkında olduğundan sırtını dik tuttu.

Pirinç bir boru tiz sesle öttü.

“Trolloclar!” diye bağırdı yarım düzine ses. Batıormanı’ndan hayvani, kara zincir zırhlı şekiller fırladı, ağaç kütükleriyle dolu toprakta koşarken tırpan gibi kıvrık kılıçlarını, kazıklı baltalarını, mızraklarını ve üç dişli yabalarını sallayarak koştular. Üç Myrddraal, arkalarında, siyah atlar üzerinde geliyor, önlerindeki Trollocları güdüyormuş gibi ileri geri fırlıyorlardı. Ölü, siyah pelerinleri, atları ne yöne fırlar ya da dönerse dönsün kıpırtısız kalıyordu. Boru keskin, telaşlı haykırışlarla durmaksızın ötüyordu.

İlk Trolloc belirir belirmez yirmi ok fırladı, en güçlü atış, yüz adım kısa kaldı.

“Bekleyin, sizi akılsız koyun beyinliler!” diye bağırdı Tam. Bran yerinde sıçradı ve adama şaşkın bir bakış fırlattı, ama Tam’in dostlarından ve komşularından gelen bakışlardan daha az inanmazlık dolu değildi; bazıları Trolloclar olsa da olmasa da bu tür konuşmalara tahammül edemeyeceğini mırıldandı. Fakat Tam itirazlara aldırmadan devam etti. “Ben söyleyene kadar bekleyeceksiniz. Tıpkı gösterdiğim gibi!” Sonra, çığlık atan yüz Trolloc dörtnala üzerine gelmiyormuş gibi sakin sakin Perrin’e döndü. “Üç yüz adım iyi mi?”

Perrin çabucak başını salladı. Adam ona mı soruyordu? Üç yüz adım. Bir Trolloc üç yüz adımı ne kadar zamanda aşabilirdi? Baltasını halkasında gevşetti. O boru bağırmaya devam ediyordu. Mızraklılar, kendilerini gerilemekten zor alıkoyuyormuş gibi kazıkların arkasında diz çökmüştü. Aieller yüzlerini peçelemişti.

Çığlık atan Trolloclar dalga dalga yaklaştı. Hepsi boynuzlu kafalara, hayvan burunları ve gagalarla çarpılmış yüzlere sahipti. Hepsi bir insandan yarım kat uzundu, her biri kan için bağırıyordu. Beş yüz adım. Dört yüz. Bazıları öne uzanmıştı. Atlar kadar hızlı koşuyorlardı. Aieller haklı mıydı? Beş yüz Trolloc olabilir miydi? Bin gibi görünüyordu.

“Hazır!” diye seslendi Tam ve iki yüz yay kalktı. Perrin’in yanındaki gençler, büyükleri taklit ederek telaşla önünde sıralandılar, o aptal sancakla saf durdular.

Üç yüz adım. Perrin öfke ve çılgınlıkla çarpılmış o şekilsiz yüzleri yanı başındaymış gibi görebiliyordu.

“Bırak!” diye bağırdı Tam. Yay ipleri dev bir kırbaç gibi şakladı. Mancınıkları kösele kaplı kirişe çarpan kirişlerin çatırtısıyla fırlattı.

Trollocların üzerine geniş ok başları yağdı. Dev şekiller düştü, ama bazıları Solukların zorlamasıyla kalktı ve sendeleyerek koşmaya devam etti. Gırtlaktan gelen bağırışlarına borunun sesi karıştı; katliam için öttü. Aralarına mancınıkların taşları düştü... ve ateş ve parçalar saçarak patladılar. Kitlenin içinde delikler açtılar. Yerinde sıçrayan tek kişi Perrin değildi; demek Aes Sedailer mancınıkların başında bunu yapıyordu. Çılgınca, o taşlardan birini mancınığa yüklerken düşürseler ne olacağını merak etti.

Yeni bir ok yağmuru fırladı, sonra bir daha, bir daha, yine ve yine... Mancınıklardan, daha yavaş olsa da, daha fazla taş yağdı. Alev alev patlamalar Trollocları yıktı. Üstlerine geniş uçlu oklar yağdı. Ve onlar çığlık atarak, uluyarak, düşerek ve ölerek, ama daima ileriye koşarak gelmeye devam ettiler. Artık yakındaydılar; okçuların yayılmasına, oklarını gelişigüzel değil hedef gözeterek fırlatmalarına yetecek kadar yakın. Adamlar kendi öfkelerini bağırıyorlardı. Ok atarken ölümün yüzüne çığlık atıyorlardı.

Ve sonra ayakta Trolloc kalmadı. Oklarla kirpiye dönmüş tek bir Soluk körlemesine sendeliyordu. Myrddraallerin kıvranan atlarının tiz çığlıkları düşmüş, ölmekte olan Trollocların inlemeleriyle yarışıyordu. Boru sonunda susmuştu. Ağaç kütüğü dolu alanda, orada burada bir Trolloc kalkıyor, sonra yine düşüyordu. Her şeyin altında, Perrin adamların on beş kilometre koşmuş gibi nefes nefese kaldıklarını duyabiliyordu. Kendi kalbi de göğsünde çarpıyordu.

Aniden biri yüksek bir tezahürat kopardı. Bunun üzerine adamlar dans etmeye, sevinçle bağırmaya, yaylarını ya da ellerinde her ne varsa başlarının üzerinde sallamaya, şapkalarını havaya fırlatmaya başladılar. Kadınlar ve çocuklar evden fırladılar. Kahkahalar atarak, tezahürat yaparak, erkeklerle birlikte dans ettiler, kutladılar. Bazıları koşarak gelip Perrin’in elini yakaladı ve sıktı.

“Bizi büyük bir zafere götürdün, evlat.” Bran ona bakarak kahkaha attı. Çelik miğferi kafasına tünemişti. “Sanırım artık sana böyle hitap edemem. Büyük bir zafer, Perrin.”

“Ben hiçbir şey yapmadım,” diye itiraz etti Perrin. “Yalnızca atımın üzerinde oturdum. Siz yaptınız.” Ne Bran, ne diğerleri dinledi. Perrin utanarak sırtını dikleştirdi, meydanı incelermiş gibi yaptı ve bir süre sonra diğerleri onu rahat bıraktı.

Tam kutlamalara katılmamıştı; kazıkların hemen arkasında durmuş, Trollocları inceliyordu. Muhafızlar da gülmüyordu. Alçak kazıkların arasına kara zırhlı şekiller saçılmıştı. Beş yüz tane olabilirlerdi. Belki daha az. Bazıları, birkaçı ağaçların arasına kaçmayı başarmış olabilirdi. Hiçbiri kazık çite elli adımdan daha fazla yaklaşamamıştı. Perrin yerde kıvranan diğer iki Soluk’u buldu. Üç tamamlanmıştı. Sonunda öldüklerini kabulleneceklerdi.

İki Nehirliler, onun adına gök gürültüsü gibi bir tezahürat kopardılar. “Perrin Altıngöz! Yaşa! Yaşa! Yaşa!”

“Biliyor olmalıydılar,” diye mırıldandı Perrin. Faile soru dolu gözlerle baktı. “Yarı-insanlar bunun işe yaramayacağını biliyor olmalıydılar. Şuraya bir bak. Ben bile artık görebiliyorum; onlar baştan görmüş olmalılar. Ellerinde bundan başkası yoksa, neden geldiler ki? İki kat fazla olsalar onlarla kazıklarda savaşmak zorunda kalırdık. Ondan iki kat fazla olsalar, köyün içine girerlerdi.”

“Doğal bir görme yeteneğin var,” dedi Tomas yanaşarak. “Bu bir sınamaydı. Saldırı görünce dağılıp dağılmayacağınızı görmek için, belki ne kadar çabuk tepki vereceğinizi ya da savunmalarınızın nasıl organize edildiğini ya da benim aklıma gelmeyen başka bir şeyi görmek için. Ve gördüler.” Gökyüzüne, yalnız bir kuzgunun kanat çırptığı yere işaret etti. Normal bir kuzgun ölülerin arasında kendine ziyafet çekmek için inerdi. Kuş son bir çember çizdi ve ormana doğru uzaklaştı. “Bir sonraki saldırı hemen gelmeyebilir. İki üç Trolloc’un ormana ulaştığını gördüm, yani bu saldırının haberi yayılacak. Yarı-insanlar onlara ölmekten çok Myrddraallerden korktuklarını hatırlatmak zorunda kalacak. Ama sonunda yeni saldırı gelecek ve kesinlikle bundan daha güçlü olacak. Ne kadar güçlü olacağı, Yüzsüzlerin Yollar’dan kaç tanesini getirdiğine bağlı.”

Perrin yüzünü buruşturdu. “Işık! Ya on bin tane geldiyse?”

“Olası değil,” dedi Verin, yaklaşıp Tomas’ın atının boynunu okşayarak. Savaş atı kadının dokunmasına, bir midilli kadar uysallıkla izin verdi. “En azından henüz değil. Bir Terkedimiş’in bile büyük bir grubu Yollar’dan güvenle geçiremeyeceğini düşünüyorum. Tek bir adam en yakın Yolkapıları arasında ölüm ya da delilik riskine girer, ama... diyelim ki... bin adam ya da bin Trolloc, büyük olasılıkla birkaç dakika içinde Machin Shin’i, dev bir yabanarısı sürüsünü bala çekmek gibi kendi üzerine çeker. On yirmi kişilik gruplar halinde yolculuk etmeleri daha olası, en fazla elli kişilik ve gruplar aralıklı olmalı. Elbette, kaç grup getirdikleri ve aralarında ne kadar zaman geçmesine izin verdikleri soruları hâlâ yanıtsız. Ve her şeye rağmen bazılarını kaybedeceklerdir. Belki Gölgedölleri Machin Shin’i insanlardan daha az çekiyordur, ama... Hımmm. Büyüleyici bir düşünce. Acaba...” Atı okşadığı gibi Tomas’ın bacağını okşayarak sırtını döndü ve çalışmalarına daldı. Muhafız atını kadının peşinden sürdü.

“Batıormanı’na doğru tek adım atarsan,” dedi Faile sakin sakin, “seni kulağından yakalayıp hana sürüklerim ve yatağa tıkarım.”

“Bunu düşünmüyordum,” diye yalan söyledi Perrin, Çevik’i, sırtını ormana verecek şekilde çevirerek. Bir adam ve bir Ogier dikkat çekmeyebilir, dağlara güven içinde ulaşabilirdi. Belki. Emond Meydanı’nın bir şansı olabilmesi için Yolkapısı kalıcı olarak kilitlenmeliydi. “Beni vazgeçirmiştin, unuttun mu?” Başka bir adam, orada olduklarını biliyorsa onları bulabilirdi. Üç çift göz iki çiftten daha iyi görürdü, özellikle de bir çifti kendisine aitse ve Perrin’in burada hiçbir şey yapmadığı açıktı. Saman doldurulmuş ve Çevik’in üzerine yerleştirilmiş giysileri de aynı başarıyı gösterirdi.

Aniden, çevresindeki bağırışların üzerinden, güneyden, Eski Yol tarafından gelen daha keskin bağırışlar, gürültüler duydu.

“Yakın zamanda gelmeyeceklerini söylemişti!” diye hırladı ve topuklarını Çevik’in böğrüne gömdü.

45
Tenekecinin Kılıcı

Peşinde Faile ile dörtnala köyün içinden geçen Perrin güney tarafta toplanmış, temizlenmiş tarlaların ötesine bakarak mırıldanan, bazıları oklarını yarı yarıya çekmiş bir grup buldu. Eski Yol’da, keskin kazıkların arasında bırakılan boşluk iki arabayla kapanmıştı. En yakındaki, bir tütün tarlasını çeviren alçak taş çit hâlâ ayaktaydı ve beş yüz adım uzaktaydı. Köyle arasında arpa anızından daha yüksek hiçbir şey yoktu; tarlanın berisindeki toprakta yabanotları gibi ok bitmişti. Uzakta dumanlar yükseliyordu, bir düzine kadar kalın duman, bazıları yanan tarlalar olabilecek kadar geniş.

Cenn Buie oradaydı ve Hari ile Darl Coplin. Bili Congar bir kolunu kuzeni Wit’in, Daise’in kocasının kemikli omuzlarına dolamıştı ve adam Bili’nin suratına nefes vermemesini dilermiş gibi görünüyordu. Hiçbiri korku kokmuyordu, yalnızca heyecan. Ve Bili de bira. En az on adam bir ağızdan neler olduğunu anlatmaya başladı; bazıları diğerinden daha yüksek sesle.

“Trolloclar burada da bizi sınadı,” diye bağırdı Hari Coplin, “ama onlara günlerini gösterdik, değil mi?” Aynı sayıda onay mırıltıları yükseldi, hatta daha fazla adam kıpırdanarak kuşkuyla bakıştılar.

“Burada da kahramanlar vardı,” dedi Darl, yüksek kaba bir sesle. “Sizin orman tarafındaki grubunuz tek kahramanlar değildi.” Kardeşinden daha iri bir adam olan Darl, aynı gelincik gibi dar Coplin suratına, ham cennet elması ısırmış gibi aynı gergin ağza sahipti. Perrin’in bakmadığını düşünerek bir an ona hınçla baktı. Bu, gerçekten de, Batıormanı tarafında olmayı dilediği anlamına gelmiyordu; Darl, Hari ve akrabalarının çoğu genelde her durumda aldatıldıklarını düşünmenin bir yolunu buluyorlardı.

“Bir içkiyi hak ettik!” dedi ihtiyar Bili, fakat kimse kendisini yankılamayınca kaşlarını çattı.

Uzak duvarın üzerinden bir baş yükseldi ve telaşla yine indi, ama Perrin parlak sarı bir ceket göremeden değil. “Trolloclar değil,” diye hırladı tiksintiyle. “Tenekeciler! Tuatha’anlara ok atmışsınız. Şu arabaları yoldan çekin.” Dizginlerin üzerinde yükselerek ellerini ağzının önünde boru yaptı. “Gelebilirsiniz!” diye bağırdı. “Sorun yok! Kimse size zarar vermeyecek! Şu arabaları çekin dedim,” diye terslendi çevresinde durup bakan adamlara. Tenekecileri Trolloc sanmak! “Ve gidip oklarınızı alın; eninde sonunda gerçekten ihtiyacınız olacak onlara.” Bazıları yavaşça itaat etti ve Perrin yine bağırdı. “Kimse size zarar vermeyecek! Sorun yok! Gelin!” Arabalar yağ isteyen aksların gıcırtısı ile iki yana çekildi.

Birkaç parlak giysili Tuatha’an çitin üzerinden tırmandı, sonra birkaç tane daha ve ayakları ağrırmış gibi tereddütle köye doğru koşturmaya başladılar. İleride bulacaklarından, arkada bıraktıkları şeyler kadar çok korkuyor gibiydiler. Köyden fırlayan adamları görünce bir araya toplandılar, İki Nehirliler okları toplamak için, onlara merakla bakarak yanlarından geçip giderken geri dönmeye hazır göründüler. Ama yine de ilerlemeye devam ettiler.

Perrin’in içi buz kesti. Yaklaşık yirmi adam ve kadın, bazıları küçük çocukları taşıyorlardı. Bir avuç daha büyük çocuk da koşuyordu. Sersemletici renklere sahip giysileri yırtık ve toprak lekeliydi. Ve biraz daha yaklaştıkları zaman bazılarının kanla lekelenmiş olduğunu gördü Perrin. Hepsi bu kadardı. Kervandaki kaç kişiden? En azından Raen vardı, yarı sersemlemiş biçimde, Ila’nın rehberliğinde ayak sürüyordu. Kadının yüzünün bir yanı şişmiş, kararmıştı. En azından onlar hayatta kalmıştı.

Tuatha’anlar açıklığın önünde durup, kararsızca keskin kazıklara ve silahlı adamlara baktılar. Çocukların bazıları büyüklerine sarıldı ve yüzlerini gizlediler. Korku, dehşet kokuyorlardı. Faile aşağı atladı ve onlara koştu, ama Ila ona sarılmasına rağmen bir adım daha atmadı. Yaşlı kadın genç kadında teselli bulmuş gibiydi.

“Size zarar vermeyeceğiz,” dedi Perrin. Onları gelmeye zorlamalıydım. Işık beni kavursun, zorlamalıydım! “Aeşlerimizin başına hoş geldiniz.”

“Tenekeciler.” Hari’nin ağzı horgörüyle çarpıldı. “Bir avuç hırsız Tenekeciyi neden isteyelim? Yerine çivilenmemiş her şeyi alırlar.”

Darl, kuşkusuz Hari’yi desteklemek için ağzını açtı, ama konuşamadan önce kalabalıktan biri bağırdı. “Sen de öyle, Hari! Üstelik sen çivileri de alırsın!” Seyrek kahkahalar Darl’ın çenesini kapadı. Ama çok kişi gülmemişti, gülenler de perişan durumdaki Tuatha’anları süzüyor, sonra huzursuzluk içinde bakışlarını indiriyordu.

“Hari haklı!” diye seslendi Daise Congar, yolundaki adamları ittirerek. “Tenekeciler çalar ve yalnızca eşyaları değil! Çocuk çalarlar!” İttirip kaktırarak Cenn Buie’nin yanına vardı ve Cenn’in başparmağı kadar kalın işaret parmağını adamın burnunun dibinde salladı. Adam, kalabalığın içinde becerebildiğince geriledi; kadın ondan bir baş uzun, yarım kat ağırdı. “Güya Köy Kurulu’ndasın, ama Hikmet’i dinlemek istemiyorsan bu meseleye Kadın Kurulu’nu getiririm ve icabına bakarız.” Adamlardan bazıları başlarını sallayarak mırıldandı.

Cenn yan yan Hikmet’e bakarak incelen saçlarını kaşıdı. “Aaah... eh... Perrin,” dedi yavaş ve gıcırtılı bir sesle. “Tenekecilerin kötü şöhreti vardır, bilirsin ve...” Perrin İki Nehirlilerle yüzleşmek için hızla Çevik’i döndürürken susup geriye sıçradı.

Atın önünde çok kişi dağıldı, ama Perrin aldırmadı. “Kimseyi geri çevirmeyeceğiz,” dedi gergin bir sesle. “Kimseyi! Yoksa çocukları Trollocların kucağına göndermek mi istiyorsunuz?” Tuatha’an çocuklarından biri keskin bir sesle ağlamaya başladı. Perrin bunu söylememiş olmayı diledi, ama Cenn’in yüzü pancar gibi kızarmıştı. Daise bile utanmış görünüyordu.

“Elbette alacağız onları,” dedi çatı ustası boğuk bir sesle. Hızla Daise’e döndü, bir mastifle savaşmaya hazırlanan sıska bir horoz gibi kabarmıştı. “Ve işe Kadın Kurulu’nu karıştırmak istiyorsan, Köy Kurulu tepenize oturur! Bak bakalım oturmuyor muyuz!”

“Sen hep ihtiyar bir aptal oldun, Cenn Buie,” diye hıhladı Daise. “Bu çocukları Trollocların kucağına göndermene izin vereceğimi mi sandın?” Cenn’in çeneleri öfkeyle oynadı, fakat o tek sözcük söyleyemeden Daise elini adamın dar göğsüne dayadı ve yana ittirdi. Yüzüne bir gülümseme oturtarak Tuatha’anlara doğru yürüdü ve kolunu rahatlatmak istercesine Ila’ya doladı. “Siz benimle gelin, sıcak banyolar ve dinlenecek yerler bulmanızı sağlayacağım. Bütün evler kalabalık, ama herkese yer buluruz. Gelin.”

Kalabalığın içinden, Marin al’Vere, Alsbet Luhhan, Natti Cauthon, Neysa Ayellin ve daha fazla kadın hızla yaklaştı. Çocukları aldılar, kollarını Tuatha’an kadınlara doladılar, onları gelmeleri için cesaretlendirdiler, İki Nehirli erkekleri yol açmaları için terslediler. Artık kimse direndiğinden değil; yalnızca onca insanın gerileyip yol açması biraz zaman alıyordu.

Faile Perrin’e hayranlıkla baktı, ama o başını iki yana salladı. Bu ta’veren işi değildi; bazen İki Nehirlilere doğru yolun işaret edilmesi gerekirdi, ama işaret edildiğinde görürlerdi. Tenekecilerin köye götürülmesini izleyen Hari Coplin bile eskisi kadar ekşi görünmüyordu. Eh, o kadar değil. Mucize beklememek gerekirdi.

Raen ayak sürüyerek geçerken başını kaldırıp donuk donuk Perrin’e baktı. “Doğru yol Yaprağın Yolu’dur. Her şey zamanı gelince ölür ve...” Ne diyeceğini hatırlayamazmış gibi sustu.

“Dün gece geldiler,” dedi Ila, şişmiş yüzü yüzünden mırıldanarak. Gözleri kocasınınkiler kadar donuktu. “Köpekler kaçmamıza yardım edebilirlerdi, ama Evlatlar bütün köpekleri öldürdü ve... Yapabileceğimiz hiçbir şey yoktu.” Arkasında, Aram onca silahlı adama bakarak sarı çizgili ceketinin içinde ürperdi. Şimdi Tenekeci çocukların çoğu ağlıyordu.

Perrin, güneyde yükselen duman bulutlarına kaşlarını çattı. Eyerinde döndüğü zaman, kuzeyde ve doğuda daha fazlasını görebiliyordu. Bunların çoğu çoktan terk edilmiş evleri temsil ediyor olsa bile, Trolloclar gece epey meşgul olmalıydı. Aralarındaki mesafeyi koşarak aşmış ve boş bir eve ya da göz kulak olunmayan bir tarlaya bir meşale atmak için gerekenden daha fazla zaman harcamamış olsalar bile, o kadar çok çiftliği yakmak kaç Trolloc gerektirirdi? Belki bugün öldürdükleri kadar çok. Bu, İki Nehir’de kaç Trolloc olduğu konusunda ne anlatıyordu? Hepsini tek bir çetenin yapmış olması, onca evi yakmış, Gezginlerin arabalarını yok etmiş olması mümkün görünmüyordu.

Köye götürülen Tuatha’anlara gözü takılınca, bir utanç sancısı hissetti. Onlar dün gece bütün yakınlarının ve akrabalarının öldürüldüğünü görmüştü ve Perrin serinkanlılıkla sayı hesaplamaya çalışıyordu. İki Nehirli adamlardan bazılarının mırıldandığını, hangi dumanın hangi çiftlikten yükseldiğine karar vermeye çalıştığını duydu. Bu insanlar için o yangınlar gerçek kayıpları, yapabilirlerse yeniden inşa etmeleri gereken yaşamları ifade ediyordu, yalnızca sayıları değil. Artık burada işe yaramıyordu. Şimdi, Faile Tenekecilerle ilgilenmeye dalmışken, Loial ve Gaul’un peşinden gitme zamanıydı.

Demirci yeleği ve uzun, deri önlüğü içindeki Luhhan Usta Çevik’in gemini yakaladı. “Perrin, bana yardım etmelisin. Muhafızlar daha fazla mancınık yapmak için benden bazı parçalar istiyor, ama dedelerinin aptal dedelerinin aptal tüccar korumalarından satın aldığı zırhları onarmam için şamata yapan yirmi adam var.”

“Bir elvermek isterdim,” dedi Perrin, “ama yapılması gereken başka işlerim var. Zaten epey paslanmışımdır. Son sene içinde demirhanede çalışma fırsatım olmadı pek.”

“Işık aşkına! Öyle demek istemedim. Eline çekici alıp çalışman için değil.” Demirci şok içinde gibiydi. “Ne zaman o kaz beyinlilerden birini kulağında bir arı ile göndersem, on dakika sonra yeni bir savla geri dönüyor. Hiç iş yapamıyorum. Seni dinlerler.”

Luhhan Usta’yı dinlemiyorlarsa, Perrin kendisini dinleyeceklerinden kuşkuluydu. Köy Kurulu’nda olmasının yanı sıra, Luhhan Usta İki Nehir’de herhangi birini kaldırıp, gerekirse fırlatacak kadar iriydi. Ama adamlar birlikte Çayır’da telaşla inşa edilmiş, yanları açık bir barakanın altındaki idarelik demirhaneye gitti. Altı adam Beyazpelerinlerin yaktığı demirhaneden kurtarılmış örslerin çevresinde toplanmıştı ve bir başkası aylak aylak körük basıyordu. Demirci bağırarak adamı körüğün başından kovdu. Perrin şaşkınlık içinde gitmelerini söylediği zaman sözünü dinlediklerini gördü. Onları ta’veren’in, iradesine itaat ettirecek söylev vermesi gerekmemişti, yalnızca basitçe Luhhan Usta’nın meşgul olduğunu söylemişti. Kuşkusuz demirci bu kadarını kendisi de yapabilirdi, ama yine de Perrin’in elini sıktı ve cömertçe teşekkür etti, sonra işe koyuldu.

Perrin, Çevik’in sırtında eğilerek adamlardan birinin omzunu yakaladı. Get Eldin adında kel kafalı bir çiftçiydi. Ondan, burada kalıp Luhhan Usta’yı rahatsız edenleri uyarmasını istedi. Get’in yaşı kendisininkinin üç katı olmalıydı, ama köselemsi, kırışık suratlı adam başını sallamakla yetindi. Haral’ın sıcak demir çekiçlediği yerin yakınına yerleşti. Artık, Faile dönmeden gidebilirdi.

O daha Çevik’i döndüremeden Bran belirdi. Mızrağını omuzlamış, çelik miğferini kalın kolunun altına almıştı. “Perrin, bir daha saldırıya uğrarsak çobanları ve sürüleri getirmenin daha hızlı bir yolu olmalı. Köydeki en hızlı koşucuları göndersek bile, O Trolloclar ormandan çıkmadan Abell sürülerin yarısını getirtemedi.”

Bunu çözmek kolaydı, Cenn Buie’nin duvarında asılı duran eski, neredeyse kapkara olmuş boruyu hatırlamak ve en uzak çobanın bile duyabileceği üç uzun ötüş üzerinde anlaşmak yeterli olmuştu. Elbette başka sinyaller de söz konusu oldu, örneğin bir saldırı bekleniyorsa herkesi yerine göndermeye yönelik sinyaller. Bu da, ne zaman saldırı bekleneceğini nereden bilecekleri konusunu açtı. Bain, Chiad ve iki Muhafız keşif yapmaya dünden razıydılar, ama dört kişi yeterli değildi, bu yüzden iri ormancılar ve izciler bulundu, gördükleri Trolloclardan önce köye dönebilmeleri için atlar sağlandı.

Bundan sonra Buel Dowtry’nin sakinleştirilmesi gerekti. Beyaz saçlı, burnu bir geniş uçlu ok kadar keskin, yaşlı okçu çiftçilerin kendi oklarını yaptığını pekâlâ biliyordu, ama yine de, sanki kendi başına bütün sadakları dolu tutabilirmiş gibi, köyde herhangi birinin ona yardım etmesine inatla karşı çıkıyordu. Perrin, Buel’in bozulan sinirlerini nasıl yatıştırdığını bilmiyordu, ama bir şekilde adamı bir grup oğlana, kaz tüylerini oklara bağlayıp yapıştırmayı öğretirken bıraktı.

Şişman fıçıcının farklı bir sorunu vardı. Suya ihtiyaç duyan onca kişiyle, tek başına yapması haftalar alacak kadar çok kovaya ve fıçıya ihtiyaç vardı. En azından tahta yontacak güvenilir eller bulması uzun sürmedi, ama daha fazla insan, ölü Trollocların leşlerini nerede yakacaklarından, becerebildiklerini kurtarmak için çiftliklerine dönmenin güvenli olup olmayacağına kadar, yalnızca Perrin’in yanıtlayabileceğini düşündükleri sorular ve sorunlarla geldiler. Sonunculara her seferinde kararlı bir hayır ile yanıt verdi... ve uzakta yükselen dumanlara kaşlarını çatan erkek ve kadınların en sık sorduğu soru buydu. Fakat çoğunlukla soru soranın aklına gelen en iyi çözümü soruyor, sonra ona bunu yapmasını söylüyordu. Nadiren kendisi yanıt buluyordu; insanlar ne yapmaları gerektiğini biliyorlardı, ama yine de ona sormaları gerektiği gibi aptalca bir fikre kapılmışlardı.

Dannil, Ban ve diğerleri onu buldu; Çayır’daki kocaman şey yetmezmiş gibi o sancakla peşinden gelmek konusunda ısrar ettiler. Sonunda onları, Batıormanı’nda ağaç kesmeye giden adamları korumaları için gönderdi. Tam, onlara Yoldaşlar denen bir şeyden bahsetmişti anlaşılan. Illian’da, ordunun generali ile at süren ve savaşın en hararetli olduğu noktalara giden askerler. Hem de Tam! En azından sancaklarını da yanlarında götürdüler. Peşinden gelen o şeyle Perrin kendini aptal gibi hissediyordu.

Sabahın ortasında, Luc altın saçlı bir kibir abidesi gibi geldi. Birkaç tezahürata karşı başını hafifçe salladı, fakat herhangi biri ona neden tezahürat yapmak istesin, belli değildi. Yanında getirdiği ganimeti deri bir çantadan çıkardı ve herkesin bakabilmesi için bir mızrağa geçirip Çayır’ın kenarına sapladı. Bir Myrddraal’in gözsüz kafasıydı. Adam, tenezzülkâr bir şekilde, yeterince alçakgönüllüydü, ama ağzından Soluk’u bir Trolloc çetesine rastladığında öldürdüğünü kaçırdı. Hayranlık dolu bir kervan, onu köydeki savaş meydanına –artık böyle diyorlardı– götürdü. Trolloclar atlarla çekilip büyük yığınlar halinde diziliyordu. Siyah, yağlı duman bulutları yükselmeye başlamıştı bile. Luc gerektiği gibi övgüler düzüyordu. Perrin’in adamlarını nasıl dağıtması gerektiği konusunda yalnızca bir iki eleştiride bulundu. İki Nehirliler böyle anlatıyordu. Perrin herkesi dizmiş, aslında hiç vermediği emirler yağdırmıştı.

Luc, Perrin’e patronluk taslayan bir onay gülümsemesi bahşetti. “Çok iyi iş başarmışsın, evlat. Şansın varmış, elbette, ama acemi şansı denen bir şey vardır, değil mi?”

Adam Badeçay Hanı’ndaki odasına gittiği zaman Perrin Myrddraal başını indirtti ve yaktırdı. İnsanların görmemesi gereken bir şeydi, özellikle de çocukların.

Gün ilerlerken sorular sürdü, ta ki, aniden güneşin tam tepesinde durduğunu ve sabahtan beri hiçbir şey yemediğini hatırlayana kadar. Midesi kararlılıkla protesto ediyordu. “Al’Caar Hanım,” dedi bitkinlik içinde, üzengisinin dibinde duran uzun yüzlü kadına, “sanırım çocuklar istedikleri yerde oynayabilir, yeter ki, son evlerin ötesine gitmeyeceklerinden emin olmak için birileri onlara göz kulak olsun. Işık, kadın, sen bunu biliyorsun. Herhalde çocukları benden iyi tanıyorsundur! Aksi halde, dört tane büyütmeyi nasıl başardın?” Kadının en küçük çocuğu, kendisinden altı yaş büyüktü.

Nela al’Caar kaşlarını çattı ve gri tellerle dolu örgüsünü sallayarak başını arkaya attı. Perrin bir an, onunla o şekilde konuştuğu için burnunu koparacağını sandı. Neredeyse bunu yapmasını dileyecekti, herkes ne yapılması gerektiğini onun söylemesini beklerken bir değişiklik olurdu. “Elbette çocukları tanıyorum,” dedi kadın. “Yalnızca senin istediğin biçimde yapılacağından emin olmak istedim. O zaman biz de böyle yaparız.”

Perrin içini çekerek kadının sırtını dönmesini bekledi; sonra Çevik’i Badeçay Hanı’na doğru topukladı. İki üç kişi ona seslendi, ama o dinlemeyi reddetti. Onun istediği biçimde. Bu insanlara ne olmuştu? İki Nehirliler böyle davranmazdı. Hele Emond Meydanı halkı hiç. Onlar her konuda söz hakkı isterdi. Köy Kurulu’nun önünde, Kurul arasında tartışmalar, yumruklaşmaya varmazsa yorum bile çekmezdi. Ve Kadın Kurulu kendi işlerini daha tedbirli yürüttüklerini düşünüyorsa, örgüsü kızgın bir kedinin kuyruğu gibi diken diken, sıkı sıkı kapanmış çenelerle yürüyüp giden bir kadının ne anlama geldiğini bilmeyen tek erkek yoktu köyde.

Benim istediğim, ha? diye düşündü öfkeyle. Benim istediğim yiyecek bir şeyler, birilerinin kulağına dırdırlanmadığı bir yer. Hanın önünde atından inerken sendeledi ve kısa listesine bir de yatak ekleyebileceğini düşündü. Henüz öğlendi, bütün işi Çevik yapmıştı ve o kemiklerine kadar bitkin hissediyordu. Belki Faile haklıydı. Belki Loial ve Gaul’un peşinden gitmek aslında kötü bir fikirdi.

Salona girdiği zaman, al’Vere Hanım ona bir bakış fırlattı ve anaç bir gülümsemeyle onu bir sandalyeye ittirdi. “Emir verme işini bir süreliğine bırakabilirsin,” dedi ona kararlılıkla. “Sen midene biraz yemek koyarken, Emond Meydanı kendi başına bir saat yaşayabilir pekâlâ.” Perrin’in Emond Meydanı’nın o hiç olmadan da yaşayabileceğini söylemesine fırsat vermeden hızla uzaklaştı.

Oda hemen hemen boştu. Natti Cauthon bir masaya oturmuş, sargı sarıyor ve önündeki yığına ekliyordu, ama aynı zamanda odanın karşısındaki, artık saçlarını örecek kadar büyümüş kızlarına göz kulak olmayı başarıyordu. Bunun nedeni oldukça açıktı. Bode ve Eldrin Aram’ın iki yanına oturmuş, Tenekeci’yi yemek yemeye teşvik ediyorlardı. Aslında besliyor, çenesini de siliyorlardı. Delikanlıya nasıl sırıttıklarına bakarak, örgülü ya da örgüsüz, Perrin Natti’nin de masada yanlarında olmamasına şaşmıştı. Delikanlı yakışıklı sayılabilirdi; belki Wil al’Seen’den daha yakışıklı. Bode ve Eldrin’in öyle düşündüğü açıktı. Aram zaman zaman gülümsüyordu... tombul, güzel kızlardı; görmemek için delikanlının kör olması gerekirdi ve Perrin Aram’ın güzel kızlara karşı hiç de kör olmadığından emindi... ama duvara dayalı mızraklara ve kargılara iri iri açılmış gözlerle bakmadan tek lokma yutamıyordu. Bir Tuatha’an için korkunç bir manzaraydı.

“Al’Vere Hanım eyerinden sonunda sıkıldığını söyledi,” dedi Faile, mutfak kapısından kafasını uzatarak. Şaşırtıcı şekilde, Marin gibi uzun, beyaz önlük takmıştı; kol yenlerini dirseklerine kadar sıyırmıştı ve elleri unluydu. Yeni fark etmiş gibi ellerini telaşla silerek önlüğü çabucak çıkardı ve bir sandalyenin arkasına bıraktı. “Daha önce hiç ekmek pişirmedim,” dedi, yenlerini indirip Perrin’e katılarak. “Hamur yoğurmak epey eğlenceli. Bir gün yine yapmayı isteyebilirim.”

“Eğer sen pişirmezsen,” dedi Perrin, “ekmeği nereden bulacağız? Bütün hayatımı yolculuk ederek, yemek satın alarak ya da yay ve sapanla yakaladıklarımı yiyerek geçirmeye niyetim yok.”

Kız, çok komik bir şey söylemiş gibi gülümsedi, fakat Perrin neyi gülünç bulduğunu anlayamıyordu. “Aşçı pişirecek, elbette. Aslında yamaklarından biri, sanırım, ama aşçı da denetler.”

“Aşçı,” diye mırıldandı Perrin, başını iki yana sallayarak. “Ya da yamaklarından biri. Elbette. Ben neden düşünemedim ki?”

“Sorun ne, Perrin? Endişeli görünüyorsun. Kale duvarı olmadan daha sağlam savunmalar kuramayacağımızı düşünüyorum.”

“O değil. Faile, bu Perrin Altıngöz meselesi çığırından çıkıyor. Kim olduğumu düşünüyorlar, bilmiyorum, ama ne yapacaklarını bana soruyorlar, zaten bildikleri halde doğru olup olmadığını soruyorlar, halbuki iki dakika düşünseler zaten bulacaklar.”

Kız, o kara, çekik, düşünceli gözlerle uzun uzun yüzüne baktı. Sonra, “Andor Kraliçesi buraya hükmetmeyeli ne kadar oldu?”

“Andor Kraliçesi mi? Gerçekten bilmiyorum. Yüz sene, belki. İki yüz sene. Bunun konuyla ne ilgisi var?”

“Bu insanlar bir kraliçe... ya da bir kralla nasıl başa çıkacaklarını hatırlamıyorlar. Çözmeye çalışıyorlar. Onlara karşı sabırlı olmalısın.”

“Kral mı?” dedi Perrin zayıfça. Başını masanın üzerindeki kollarına dayadı. “Ah, Işık!”

Faile yumuşak bir sesle kahkaha atarak, onun saçlarını karıştırdı. “Eh, belki bu değil. Morgase’in onaylayacağından kuşkuluyum. En azından bir önder. Ama tahtının yüz seneden fazla zamandır hükmetmediği toprakları ona geri götüren bir adamı onaylayacağı kesin. Öyle bir adamı bir lord yapar mutlaka. Aybara Evi’nden Perrin. İki Nehir Lordu. Kulağa güzel geliyor.”

“Bizim İki Nehir’de lordlara ihtiyacımız yok,” diye hırladı Perrin meşe masaya. “Ne de krallara ve kraliçelere. Biz özgür insanlarız!”

“Özgür insanların da birini takip etmeye ihtiyaçları olabilir,” dedi kız nazikçe. “Çoğu insan kendilerinden daha büyük, kendi tarlalarından daha geniş bir şeylere inanmak ister. Bu yüzden uluslar vardır Perrin ve halklar. Raen ve Ila bile kendilerini kendi kervanlarından daha büyük bir şeyin parçası olarak görüyorlar. Arabalarını, ailelerini, dostlarını kaybettiler, ama başka Tuatha’anlar hâlâ şarkıyı arıyor ve birkaç arabadan daha büyük bir şeye ait oldukları için onlar da arayacak.”

“Bunlar kime ait?” diye sordu Aram aniden.

Perrin başını kaldırdı. Genç Tenekeci ayağa kalkmış, huzursuzluk içinde duvarın dibine dizili mızraklara bakıyordu. “Kim isterse ona ait, Aram. Kimse onlarla size zarar vermeyecek, inan bana.” Aram’ın inandığından emin değildi, ellerini ceplerine sokmuş, yan yan mızrakları ve kancalı kargıları süzerek odada dolaşmasına bakarak, hiç değildi.

Marin, bir tabak dilimlenmiş kaz kızartması, şalgam, bezelye ve güzel, kabuklu ekmekle geldiğinde, Perrin minnetle yemeğe daldı. En azından, Faile çenesinin altına çiçek işlemeli bir peçete sokup, çatal bıçağı elinden kapmasa dalacaktı. Kız Bode ve Eldrin’in Aram’ı beslediği gibi onu beslemeyi eğlenceli buluyor gibiydi. Cauthon kızları kıkırdayarak baktı. Natti ile Marin’in yüzünde de küçük gülümsemeler vardı. Perrin neyin bu kadar gülünç olduğunu göremiyordu. Ama yemeğini kendisi kolaylıkla yiyebilecekken, Faile’e teslim olmaya razı oldu. Kız çatala taktıklarını almak için boynunu uzatmaya zorluyordu onu.

Aram odada üç kez ağır adımlarla dolandı, sonra merdivenin dibinde durdu ve uyumsuz kılıçlarla dolu fıçıya baktı. Sonra uzandı, bir kılıç çekti, beceriksizce kaldırdı. Deri sarılı kabza iki eliyle tutabileceği kadar uzundu. “Bunu kullanabilir miyim?” diye sordu.

Perrin neredeyse boğulacaktı.

Merdivenin başında Alanna ve Ila belirdi. Tuatha’an kadın bitkin görünüyordu, ama yüzündeki bere kaybolmuştu. “...en iyisi uykudur,” diyordu Aes Sedai. “Onu en çok rahatsız eden yaşadığı şok ve buna Şifa veremem.”

Ila’nın gözleri torununa, elindeki kılıca takıldı ve kadın kılıç kendi etine saplanmış gibi çığlık attı. “Hayır, Aram! Haayııır!” Merdiveni inmeye çalışırken telaşından düşecekti neredeyse. Kendini Aram’ın üzerine attı, ellerini kılıçtan koparmaya çalıştı. “Hayır, Aram,” dedi nefes nefese. “Yapmamalısın. Onu bırak. Yaprağın Yolu. Yapma! Yaprağın Yolu! Lütfen, Aram! Lütfen!”

Aram onunla dans ediyor, beceriksizce kadını engellemeye, kılıcı ondan uzak tutmaya çalışıyordu. “Neden olmasın?” diye bağırdı öfkeyle. “Annemi öldürdüler! Gördüm! Kılıcım olsa onu kurtarabilirdim. Onu kurtarabilirdim!”

Sözcükler, Perrin’in göğsüne saplandı. Kılıç tutan bir Tenekeci tuhaf bir manzaraydı, tüylerini diken diken edecek kadar tuhaf, ama o sözler... Annesi. “Onu rahat bırak,” dedi niyetlendiğinden daha kaba bir sesle. “Her adamın kendini savunmaya hakkı vardır ve... Hakkı var.”

Aram kılıcı Perrin’e uzattı. “Nasıl kullanılacağını bana öğretir misin?”

“Ben bilmiyorum,” dedi Perrin. “Ama başka birini bulabilirsin.”

Ila’nın yüzünde gözyaşları akıyordu. “Trolloclar kızımı aldı,” diye hıçkırdı, bütün bedeni sarsılarak. “Bir tanesi dışında bütün torunlarımı götürdüler. Ve onu da sen alıyorsun. Senin yüzünden Kayboldu o. Yüreğinde bir kurt oldun ve onu da yapıyorsun.” Döndü ve hıçkırıklarla sarsılarak, sendeleyerek basamakları tırmandı.

“Onu kurtarabilirdim!” diye seslendi Aram arkasından. “Büyükanne! Onu kurtarabilirdim!” Kadın dönüp bakmadı ve o köşede kaybolduğu zaman delikanlı ağlayarak korkuluğa dayandı. “Onu kurtarabilirdim, büyükanne. Ben...”

Perrin Bode’un da elleriyle yüzünü kapatmış, ağlamakta olduğunu fark etti. Diğer kadınlar yanlış bir şey yapmış gibi ona kaşlarını çatıyordu. Hayır, hepsi değil. Alanna merdivenin başından, o okunamaz Aes Sedai sükûnetiyle onu inceliyordu. Faile’in yüzü de aynı ölçüde boştu.

Perrin ağzını sildi, peçeteyi masaya attı ve ayağa kalktı. Aram’a kılıcı bırakmasını, gidip Ila’dan af dilemesini söylemesi için daha zamanı vardı. Ona söylemesi... neyi? Bir dahaki sefere sevdiklerinin ölmesini izlemek üzere orada olmayabileceğini mi? Belki, geri dönüp mezarlarını bulacağını mı?

Elini Aram’ın omzuna koydu ve adam irkildi. Kılıcı almaya çalışmasını beklermiş gibi üzerine kapandı. Tenekeci’nin kokusu karmaşık duygularla doluydu; korku, nefret ve kemiklerine işleyen bir hüzün, Ila ona kaybolduğunu söylemişti. Gözleri gerçekten kaybolmuş bir çocuk gibiydi.

“Yüzünü yıka, Aram. Sonra git ve Tam al’Thor’u bul. Sana kılıç öğretmesini istediğimi söyle.”

Diğer adam yavaşça yüzünü kaldırdı. “Teşekkür ederim,” diye kekeledi, kol yeniyle yanaklarındaki gözyaşlarını silerek. “Teşekkür ederim. Bunu asla unutmayacağım. Asla. Yemin ederim.” Aniden kılıcı kaldırıp çeliğini öptü; kabzanın ucunda pirinç bir kurt başı vardı. “Yemin ederim. Böyle yapılmıyor mu?”

“Sanırım öyle,” dedi Perrin hüzünle, neden hüzünlü hissettiğini merak ederek. Yaprağın Yolu güzel bir inançtı, bir barış düşü gibi, ama tıpkı düş gibi, şiddetin olduğu yerde süremezdi. Şiddet olmayan yer bilmiyordu. Başka bir zamanda, başka bir adamın düşü. Belki başka bir Çağ’da. “Hadi git. Aram. Öğrenecek çok şeyin var ve fazla zaman olmayabilir.” Tenekeci teşekkürler kekelemeye devam ederek, gözyaşlarını silmek için beklemeden koşarak handan çıktı. Kılıcı iki elinde dik taşıyordu.

Eldrin’in çattığı kaşların, Marin’in kalçalarına dayadığı yumrukların, Natti’nin kırışan alnının, Bode’un hıçkırıklarının farkında olan Perrin, sandalyesine geri döndü. Alanna merdivenin tepesindeki yerinden uzaklaşmıştı. Faile, çatal bıçağı almasını izledi. “Onaylamıyor musun?” dedi Perrin sessizce. “Bir erkeğin kendini savunmaya hakkı vardır, Faile. Aram’ın bile. İstemiyorsa kimse onu Yaprağın Yolu’nu takip etmeye zorlayamaz.”

“Seni acı içinde görmekten hoşlanmıyorum,” dedi kız yumuşak sesle.

Bir kaz parçasını keserken bıçağı durdu. Acı mı? O düş kendisi için değildi. “Yalnızca yorgunum,” dedi ona ve gülümsedi. Kızın inandığını sanmıyordu.

O ikinci lokmasını alamadan Bran ön kapıdan içeri başını uzattı. Yuvarlak, çelik miğferini yine takmıştı. “Kuzeyden atlılar geliyor, Perrin. Bir sürü atlı. Sanırım Beyazpelerinler.”

Perrin doğrulurken Faile koştu ve Belediye Başkanı Beyazpelerinlere ne diyeceğini kendi kendine mırıldanırken Perrin Çevik’e tırmandığında, kız siyah kısrağının üzerinde hanın yanından çıktı. İnsanlar işlerini güçlerini bırakmış, kuzeye koşuyorlardı. Perrin’in hiç acelesi yoktu. Işığın Evlatları onu tutuklamaya gelmiş olabilirlerdi. Muhtemelen öyleydi. Zincirler içinde gitmeyi düşünmüyordu, ama insanlardan onun adına Beyazpelerinlerle savaşmasını istemeye de can atmıyordu. Bran’in peşinden gitti, Badeçay Suyu’nun üzerindeki Araba Köprüsü’nü aşan erkek, kadın ve çocuklara katıldı. Çevik ve Kırlangıç’ın toynakları kalın tahtaların üzerinde takırdadı. Burada, suyun kenarında birkaç yüksek söğüt büyüyordu. Kuzey Yolu köprüden başlıyordu, sonra Gözlem Tepesi’ne ve ötesine uzanıyordu. Uzak dumanların bir kısmı, ateşler sönmeye yüz tutarken inceliyorlardı.

Yolun köyden çıktığı yerde, yolu tıkayan iki araba buldu. Sivri, eğik kazıkların arkasında adamlar yayları ve mızrakları ile toplanmışlardı. Heyecan kokuyorlardı. Birbirlerine mırıldanıyorlar, sıkışık bir topluluk halinde yoldan gelenleri izliyorlardı: ikili sıralar halinde uzun bir alay oluşturmuş beyaz pelerinli atlılar, bir toz bulutu içinde, koni şeklindeki miğferleri, plaka ve zincir zırhları akşam güneşi altında parlayarak, çelik uçlu mızrakları aynı açıyla eğilmiş, yaklaşıyorlardı. Başlarında dik sırtlı, sert yüzlü, Perrin’e tanıdık gelen genççe bir adam vardı. Belediye Başkanı gelince mırıltılar beklenti içinde kesildi. Ya da belki Perrin’in gelişi susturmuştu onları.

Kazıklardan yaklaşık iki yüz adım uzakta, sert yüzlü adam elini kaldırdı ve alay arkalara doğru yankılanan keskin emirlerle durdu. Adam yarım düzine Beyazpelerin eşliğinde yaklaştı, gözlerini arabalar, sivri kazıklar ve arkasındaki adamların üzerinde dolaştırdı. Pelerininin göğsündeki güneş patlamasının altında rütbe düğümleri olmasaydı bile, tavırları önemli biri olduğunu anlatıyordu.

Luc, parlak siyah aygırı üzerinde, şık, kırmızı yün ve altın işlemeleri içinde göz kamaştırıcı bir şekilde, bir yerlerden belirmişti. Belki de Beyazpelerin subayının hitap etmek için Luc’u seçmesi doğaldı, ama kara gözleri dolanmaya devam ediyordu. “Ben Dain Bornhald!” diye bildirdi, dizginleri çekerek. “Işığın Evlatları’nın kumandanıyım. Bunu bizim için mi yaptınız? Emond Meydanı’nın Evlatlara kapalı olduğunu duydum, öyle mi? Işığın Evlatları’na kapalıysa, gerçekten de Gölge’de bir köy.”

Dain Bornhald, Geofram değil. Belki de oğlu. Bir farkı olduğundan değil. Perrin, ikisinin de onu tutuklamaya çalışacağını tahmin ediyordu. Gerçekten de, Bornhald’ın bakışları üzerinden geçti, sonra irkilerek geri döndü. Adam, spazma yakalanmış gibi gerildi; eldivenli eli kılıcına gitti, dudakları sessiz bir hırlamayla açıldı. Perrin bir an için, adamın saldıracağını, ona ulaşmak için atını kazıkların üzerine süreceğini düşündü. Adam ona kişisel bir nefret besliyormuş gibi görünüyordu. Yakından bakınca, o sert yüzde bir gevşeklik vardı. O gözlerde, Perrin’in Bili Congar’da görmeye alışık olduğu bir parıltı vardı. Adamın brendi koktuğunu düşündü.

Bornhald’ın yanındaki boş yanaklı adamı, kesinlikle tanıyordu. Perrin o derine gömülmüş, kara kara yanan kömürlere benzeyen gözleri asla unutamazdı. Uzun boylu, sıska ve bir örs kadar sert Jaret Byar gerçekten de ona nefretle bakıyordu. Bornhald fanatik olsa da olmasa da, Byar’ın olduğu kesindi.

Luc Bran’in konumunu gasbetmeye çalışmayacak kadar aklı başındaydı anlaşılan... gerçekten de toz yerleşirken beyaz pelerinli alayı izlemeye dalmış gibiydi. Perrin tiksintiyle fark etti bunu, ama Bran ona –demirci çırağına– baktı, başını sallamasını bekledi, ancak o zaman yanıt verdi. Belediye Başkanı oydu! Bornhald ve Byar sessiz anlaşmayı fark etmişlerdi.

“Emond Meydanı size tam olarak kapalı değil,” dedi Bran, mızrağını yere dayayıp sırtını dikleştirerek. “Kendimizi savunmaya karar verdik ve bu sabah savunduk da. Çıkardığımız işi görmek istiyorsanız, şuraya bakın.” Trolloc yığınlarından yükselen dumana işaret etti. Havada mide bulandırıcı, tatlımsı bir yanık et kokusu asılıydı, ama Perrin dışında kimse fark etmiyor gibiydi.

“Birkaç Trolloc mu öldürdünüz?” dedi Bornhald horgörüyle. “Şansınız ve beceriniz beni hayretlere düşürüyor.”

“Birkaçtan fazla!” diye seslendi İki Nehirli kalabalıktan biri. “Yüzlerce!”

“Savaş yaptık!” diye haykırdı bir başkası ve düzinelercesi birbirlerinin üzerinden öfkeyle bağırdı.

“Onlarla savaştık ve kazandık!”

“Siz neredeydiniz?”

“Beyazpelerinler olmadan kendimizi savunabiliriz!”

“İki Nehir!”

“İki Nehir ve Perrin Altıngöz!”

“Altıngöz!”

“Altıngöz!”

Oduncuları koruyor olması gereken Leof, o kızıl kurt başı sancağını sallamaya başladı.

Bornhald’ın sıcak bakışlı nefreti üstlerinde dolaştı, ama Byar hırlayarak, iğdiş atını dans ettirerek yaklaştırdı. “Siz çiftçiler savaş bildiğinizi mi sanıyorsunuz?” diye kükredi. “Dün gece köylerinizden biri neredeyse Trolloclar tarafından yeryüzünden silinecekti! Onlar kalabalık gelene kadar bekleyin, annenizin babanızı hiç öpmediğini dileyeceksiniz!” Bornhald’ın bitkin işareti ile sustu, efendisine itaat eden vahşi bir köpek gibiydi, ama sözleri İki Nehirlileri susturmuştu.

“Hangi köy?” Bran’in sesi hem vakur, hem endişeliydi. “Gözlem Tepesi ve Deven Yolu’ndaki insanları tanıyoruz.”

“Gözlem Tepesi sorun yaşamadı,” diye yanıt verdi Bornhald. “Deven Yolu hakkında hiçbir şey bilmiyorum. Bu sabah bir atlı Taren Salı’nın artık var olmadığı haberini getirdi. Orada dostlarınız varsa, pek çok kişi ırmağı aşarak kaçtı. Irmağı aşarak.” Bir an yüzü gerildi. “Ben de neredeyse elli iyi asker kaybedecektim.”

Haber birkaç rahatsız mırıltıya neden oldu; kimse bu tür şeyleri işitmekten hoşlanmamıştı, ama diğer yandan Taren Salı’nda kimseyi tanımıyorlardı. Büyük olasılıkla hiçbiri o kadar uzağa gitmemişti.

Luc atını öne çıkardı; aygır Çevik’i dişlemeye çalıştı. İkisi kavga etmeye başlamadan Perrin kendi atını dizginledi, ama Luc fark etmemiş ve umurunda da değilmiş gibiydi. “Taren Salı mı?” dedi düz bir sesle. “Dün gece Taren Salı’na Trolloclar mı saldırdı?”

Bornhald omuzlarını silkti. “Öyle dedim, değil mi? Anlaşılan Trolloclar sonunda köylülere saldırmaya karar vermiş. Bu güzel savunmaları hazırlamak üzere zamanında uyarılmış olmanız ne iyi tesadüf, değil mi?” Bakışları sivri kazıkların, arkasındaki adamların üzerinden kayarak Perrin’e dikildi.

“Ordeith denen adam dün gece Taren Salı’nda mıydı?” diye sordu Luc.

Perrin ona bakakaldı. Luc’un Padan Fain’den ya da şimdi kullandığı isimden haberi olduğunu bilmiyordu. Fakat insanlar konuşurdu, özellikle de çerçi olarak tanıdıkları bir adamın Beyazpelerinler arasında etkili bir kişi olarak dönmesi hakkında.

Bornhald’ın tepkisi de soru kadar tuhaftı. Gözleri Perrin için gösterdiği kadar güçlü bir nefretle parladı, ama yüzü soldu, çelik eldiven taktığını unutmuş gibi elinin tersiyle gevşek dudaklarını sildi. “Ordeith’i tanıyor musun?” dedi, eyerinde Luc’a doğru eğilerek.

Kayıtsızca omuzlarını silkme sırası Luc’a gelmişti. “İki Nehir’e geldiğimden beri orada burada görüyorum. Hoş görünüşlü bir adam değil, onu takip edenler daha da berbat. Bir Trolloc saldırısının başarılı olmasına izin verecek kadar dikkatsiz olabilecek tipten adamlar. Orada mıydı? Eğer öyleyse, budalalığı sonucunda ölmüştür umarım. Değilse, umarım burada, gözaltında tutuyorsunuzdur.”

“Nerede olduğunu bilmiyorum,” diye terslendi Bornhald. “Umurumda da değil! Buraya Ordeith’ten bahsetmeye gelmedim!” Bornhald elini uzatıp Perrin’e işaret ederken atı sinirli sinirli sıçradı. “Bir Karanlıkdostu olduğun için seni tutukluyorum. Amador’a gönderileceksin ve Gerçeğin Kubbesi altında yargılanacaksın.”

Byar inanmazlık içinde kumandanına baktı. Beyazpelerinleri İki Nehirlilerden ayıran engelin arkasında öfkeli mırıltılar yükseldi, mızraklar ve kancalı kargılar kaldırıldı, yaylar doğrultuldu. Beyazpelerinler Luhhan Usta kadar iri, zırhlı bir adamın bağırdığı emirler arasında, parlak bir hat halinde daha da yayıldılar, mızraklarını eyerlerindeki tutamaçlara kaydırdılar, kısa at yaylarını çıkardılar. O mesafeden Bornhald ve adamları kaçarken onları korumak dışında hiçbir şey yapamazlardı; eğer gerçekten kaçabilirlerse, ama Bornhald tehlikenin farkında değil gibi görünüyordu, gözü Perrin’den başka hiçbir şey görmüyordu.

“Kimse tutuklanmayacak,” dedi Bran keskin bir sesle. “Buna kararlıyız. Artık suç kanıtı gösterilmeden tutuklama olmayacak, hem de bizim inanacağımız kanıtlar. Beni Perrin’in Karanlıkdostu olduğuna ikna edecek hiçbir şey gösteremezsin, bu yüzden o eli indirsen de olur.”

“Falme’de babama ihanet etti ve ölmesine sebep oldu,” diye bağırdı Bornhald. Öfkeyle sarsılıyordu. “Onu Karanlıkdostlarına ve Tar Valon cadılarına ihbar etti. Tek Güç’le bin Işığın Evladı’nı öldürdüler!” Byar hararetle başını salladı.

İki Nehirlilerden bazıları huzursuzca kıpırdandılar; Verin ve Alanna’nın o sabah neler yaptığı hakkında söylentiler yayılmıştı ve başarıları yayılırken büyümüştü. Perrin hakkında ne düşünüyor olurlarsa olsunlar, Aes Sedailerin bin Beyazpelerin’i yok ettiğine inanmak kolaydı. Ve buna inanırlarsa, kalanlara da inanabilirlerdi.

“Ben kimseye ihanet etmedim,” dedi Perrin, herkes duyabilsin diye yüksek sesle. “Baban Falme’de öldüyse, onu öldürenlere Seanchan deniyor. Karanlıkdostu olup olmadıklarını bilmiyorum, ama Tek Güç’ü savaşta kullandıklarını biliyorum.”

“Yalancı!” Bornhald’ın dudaklarından tükürükler saçıldı. “Seanchanlar pis yalanlarını gizlemek için Beyaz Kule tarafından uydurulmuş bir hikâyedir! Sen bir Karanlıkdostusun.”

Bran, şaşkın şaşkın başını iki yana salladı ve çelik miğferini bir yana ittirip gri saçlarını kaşıdı. “Bu... Seanchan mıydı?.. Seanchanları bilmem. Benim bildiğim Perrin’in Karanlıkdostu olmadığı ve sizin de kimseyi tutuklamayacağınız.”

Her geçen an durum daha da tehlikeli oluyordu. Bunu Byar da gördü ve Bornhald’ın kolunu çekiştirerek bir şeyler fısıldadı, ama Perrin gözlerinin önündeyken Beyazpelerin kumandanı gerilemiyordu, belki de gerileyemiyordu. Bran ve İki Nehirliler de topuklarını yere gömmüşlerdi; Bornhald’ın bütün iddialarını itiraf etse bile onu teslim etmeye gönüllü olmayabilirlerdi. Biri hemen su atmazsa, her şey demirhane ateşine fırlatılmış bir avuç kuru saman gibi parlayacaktı.

Çabuk düşünmek zorunda kalmaktan nefret ediyordu. Loial haklıydı. Telaşla düşünmek insanların incinmesine sebep oluyordu. Ama burada bir yol gördüğünü sandı. “Tutuklanmamı ertelemeye razı mısın, Bornhald? Trollocların işi görülene kadar? O zamana kadar ben bir yere gitmiyorum.”

“Neden erteleyeyim?” Adam nefretle körleşmişti. Bu şekilde devam ederse bir sürü insan ölecekti, büyük olasılıkla kendisi de dahil, ama bunu göremiyordu. İşaret etmenin anlamı yoktu.

“Bu sabah yakılan onca çiftliği fark etmedin mi?” dedi Perrin bunun yerine. Kolunu gittikçe azalan dumanlara doğru salladı. “Çevrene bir bak. Kendin söyledin. Trolloclar artık her gece bir iki çiftliğe saldırmakla yetinmiyor. Köylere saldırmaya başladılar. Gözlem Tepesi’ne dönmeye kalkarsan oraya varamayabilirsin. Buraya kadar gelebilmen bile şans. Ama burada, Emond Meydanı’nda kalırsan...” Bran hızla ona döndü ve başkaları da yüksek sesle hayır diye bağırdı; Faile atını yaklaştırdı ve kolunu yakaladı, ama Perrin hepsini görmezden geldi. “...nerede olduğumu bilirsiniz ve askerleriniz savunmalarımıza yardım edebilir.”

“Bundan emin misin, Perrin?” dedi Bran, Çevik’in gemini yakalayarak. Faile diğer yandan telaşla konuştu, “Hayır, Perrin! Çok büyük bir risk. Bunu yapmamalısın... demek istediğim, lütfen yapma... Ah, Işık beni kavurup kül etsin! Bunu yapmamalısın!”

“Durdurabiliyorsam insanların savaşmasına izin veremem,” dedi onlara kararlılıkla. “Trollocların işlerini onların yerine biz yapmayacağız.”

Faile kolunu ittirdi. Bornhald’a kaşlarını çatarak kesesinden bir bileği taşı, bir yerlerden hançer çıkardı ve ipek gibi yumuşak hışırtılarla bilemeye başladı.

“Hari Coplin şimdi ne düşüneceğini bilemeyecek,” dedi Bran çarpık bir gülümsemeyle. Yuvarlak miğferini düzelterek Beyazpelerinlere döndü ve mızrağının ucunu yere dayadı. “Onun şartlarını duydunuz. Şimdi de benimkileri dinleyin. Emond Meydanı’na gelirseniz, Köy Kurulu’nun izni olmadan kimseyi tutuklamayacaksınız, ki onlar da izin vermeyecek, yani kimseyi tutuklamayacaksınız. Davet edilmediğiniz sürece kimsenin evine girmeyeceksiniz. Sorun yaratmayacaksınız ve sizden istenen yerde, istendiği zaman savunmaya katkıda bulunacaksınız. Ve Ejder Dişi kokusu bile almak istemiyorum! Kabul ediyor musunuz? Etmiyorsanız, geldiğiniz yoldan dönebilirsiniz.” Byar şişman adama, bir koyun arka bacaklarının üzerinde doğrulmuş ve güreşmeyi önermiş gibi bakıyordu.

Bornhald gözlerini Perrin’den ayırmadı. “Kabul,” dedi sonunda. “Trolloc tehdidi bitene kadar, kabul!” Atını çevirerek, kar gibi pelerini arkasında dalgalanarak dörtnala adamlarının yanına döndü.

Belediye Başkanı arabaların kenara çekilmesini emrederken Perrin Luc’un kendisine baktığını fark etti. Adam rahatça eyerinde oturmuş, eli dermansızca kılıcının kabzasında, mavi gözleri eğlenerek onu izliyordu.

“İtiraz edeceğini düşünmüştüm,” dedi Perrin, “insanları Beyazpelerinlere karşı nasıl kışkırttığına bakılırsa!”

Luc ellerini açtı. “Eğer bu insanlar aralarında Beyazpelerin istiyorsa, bırak alsınlar. Ama sen dikkatli olmalısın, genç Altıngöz. Koynuna düşman almak konusunda bir şeyler bilirim. Yakındayken hançeri daha hızlı gelir.” Kahkaha atarak aygırını kalabalığın içinde, köye yürüttü.

“Adam haklı,” dedi Faile, hançerini bilemeye devam ederek. “Belki de bu Bornhald seni tutuklamama sözünü tutar, ama adamlarından birinin seni sırtından hançerlemesini ne engelleyecek? Bunu yapmamalıydın.”

“Zorunluydum,” dedi Perrin. “Trollocların işini yapmaktan daha iyi.”

Beyazpelerinler, Bornhald ve Byar önderliğinde köye girmeye başlamıştı. O ikisi ona büyük bir nefretle bakarak geçtiler, ikişer ikişer geçen diğerleri de... Soğuk, sert yüzlerdeki soğuk gözler geçerken ona döndüler. Nefret etmiyorlardı, ama ona baktıklarında bir Karanlıkdostu görüyorlardı. Ve en azından Byar her şeyi yapabilirdi.

Gerçekten de zorunluydu, ama belki de Dannil, Ban ve diğerlerinin diledikleri gibi peşinden gelmesi o kadar da kötü bir fikir değildi. Kapısını koruyan birileri olmadan rahat uyuyamazdı. Korumalar. Tıpkı aptal bir lord gibi. En azından Faile mutlu olurdu. Bir de o sancağı kaybetmelerini sağlayabilse.

46
Peçeler

Calpene’de, Büyük Meydan’ın yakınındaki dar, dolambaçlı sokaklar kalabalıklarla doluydu. Bunun nedeni, yüksek, beyaz duvarların üzerinde yükselen, yemek pişirmek için yakılan sayısız ateşin dumanıydı. Ekşi duman, yemek ve uzun süredir yıkanmamış ter kokusu, çocukların ağlamaları, kalabalıklarda hep duyulan, yukarıda uçan martıların tiz gaklamalarını bastıran belirsiz mırıltılarla birlikte nemli sabah havasında süzülüyordu. Bu bölgedeki dükkânlar uzun süre önce kepenklerini kalıcı olarak indirmişlerdi.

Egeanin, tiksinti içinde, yaya olarak kalabalığın içinde yürüdü. Düzenin, meteliksiz mültecilerin meydanları ele geçirmesine, taş sıraların arasında uyumalarına yetecek kadar bozulmuş olması korkunçtu. Hükümdarlarının onların açlıktan ölmesine izin vermesi kadar kötüydü. Memnun olmalıydı... bu moralsiz güruh, Corenne’e asla direnemezdi ve o zaman iyi bir düzen sağlanırdı... ama görmekten nefret ediyordu.

Çevresindeki perişan insanların çoğu, aralarında temiz, bakımlı, ipek ama sade kesimli, mavi bir binici elbisesi giymiş bir kadın bulunmasına şaşmayacak kadar kayıtsızdı. Kalabalıkta yer yer, kirlenmiş, kırışmış, ama bir zamanlar iyi giysiler olan şeylere bürünmüş erkekler ve kadınlar vardı. Belki de bu yüzden, kendisi fazla zıtlık yaratmıyordu. Giysilerinin kesesinde birkaç madeni para bulunduğunu gösterip göstermediğini merak eden birkaç kişi de, boyu kadar yüksek, sağlam değneğini taşıma tarzına bakarak vazgeçiyordu. Bugün korumalarını, tahtırevanını ve taşıyıcılarını arkada bırakmak zorunda kalmıştı. O grupla, Floran Gelb takip edildiğini mutlaka anlardı. En azından bölünmüş etekleriyle bu elbise biraz hareket özgürlüğü veriyordu.

Gelinciğe benzeyen küçük adamı göz önünden ayırmamak, kalabalığa rağmen kolaydı, ama zaman zaman hayvanlar kadar çıplak göğüslü adamlar tarafından da çekilen öküz arabalarından, atlı arabalardan kaçınması gerekiyordu. Gelb ve yedi sekiz arkadaşı, iri yarı, kaba suratlı adamlar bir düğüm halinde ittire kaktıra ilerliyor, peşlerinde bir küfür dalgası yaratıyorlardı. O adamlar Egeanin’i kızdırıyordu. Gelb bir daha kadın kaçırmayı düşünüyordu. Egeanin istediği parayı gönderdikten sonra üç kadın bulmuştu ve hiçbiri listesindekilere benzemiyordu ve adam reddettiği her kadın için sızlanmıştı. Sokaktan kaptığı ilk kadın için para ödemekle hata yapmıştı. Anlaşılan keseyle beraber verdiği kırbaç gibi azarlar, altının anısı ve açgözlülük yüzünden yok olup gitmişti.

Arkadan gelen bağırışlarla başını çevirdi ve elleri değneğin üzerinde gerildi. Sorun çıkınca hep olduğu gibi küçük bir boşluk açılmıştı. Bir zamanlar iyi olan sarı, yırtık bir ceket içindeki adam yanlış yöne kıvrılan kolunu kavramış, dizlerinin üzerine çökmüştü. Lime lime, yeşil bir elbise içinde, ağlayan bir kadın korumaya çalışırcasına adamın üzerine eğilmiş, kalabalığa karışan peçeli bir adama haykırıyordu.

“Yalnızca para istedi! Yalnızca istedi!” Kalabalık, çevrelerinde dönerek kapandı.

Egeanin, yüzünü buruşturarak döndü. Ve birkaç şaşkın bakış çeken bir küfürle durdu. Gelb ve arkadaşları gözden kaybolmuştu. İnsanları ittirerek düz çatılı bir şarapevinin yanında, bronz bir balığın ağzından su fışkıran küçük, taş bir çeşmeye gitti, su dolduran iki kadını kabaca itti ve kızgın küfürleri duymazdan gelerek yalağa sıçradı. Oradan, kalabalığın başlarının üstünden görebiliyordu. Her yöne çarpık sokaklar uzanıyor, tepelerin çevresinde dolanıyordu. Dönemeçler ve beyaz badanalı binalar yüz adımdan ötesini gözlerden gizliyordu, ama Gelb o süre içinde daha uzağa gitmiş olamazdı.

Aniden onu otuz adım ötede, derin bir eşiğe saklanırken gördü. Adam sokağa bakmak için ayak uçlarında yükselmişti. Diğerlerini kolayca buldu, fark edilmemek için sokağın iki yanında, binalara yaslanmışlardı. Duvarlara yaslanan yalnızca onlar değildi, ama diğerleri moralsizce büzülmüşken, onların yara izli, kırık burunlu suratlarında beklenti vardı.

Demek burada yapacaklardı. İşlerine kesinlikle hiç kimse karışmayacaktı, o adamın kolu kırıldığında da karışmamışlardı. Ama kimi? Gelb sonunda listesindekilerden birini bulmuşsa, gidip kadını ona satmasını bekleyebilirdi, bir a’dam’ın Bethamin dışında diğer sul’dam’ları tutup tutmayacağını görme şansı için bekleyebilirdi. Ama bir daha talihsiz bir kadının boğazını kesmek ya da satılmak üzere göndermek seçenekleriyle baş başa kalmak istemiyordu.

Sokakta, Gelb’e doğru yürüyen epey kadın vardı. Çoğu, o saydam peçeleri takmış, saçlarını örmüşlerdi. Egeanin ilk bakışta, yanında korumalarla ilerleyen iki tahtırevanı hesaptan çıkardı; Gelb’in sokak kabadayıları kendi sayılarına yakın bir gruba bulaşmazlardı, ellerinde kılıç taşıyanlara da. Her kimin peşindeyseler, yanlarında iki üç adamdan fazlası olamazdı, o da varsa ve silahlı da olamazlardı. Bu tarife, paçavralar, kasvetli köylü kıyafetleri ya da Tarabon kadınlarının sevdiği dar elbiseler içinde, gördüğü bütün kadınlar uyuyor gibiydi.

Egeanin’in gözüne aniden, konuşarak uzak bir köşeyi dönen o kadınların ikisi çarptı. Saçları ince örgüler halinde toplanmış, yüzlerinde saydam peçeleri ile Tarabonluya benziyorlardı, ama burada yersiz kaçıyorlardı. O ince, utanç verici ölçüde dar, biri yeşil, diğeri mavi elbiseler keten ya da ince eğitilmiş yün değil ipektendi. Öyle giyinmiş kadınlar tahtırevana binerdi; yürümezlerdi, özellikle de burada değil. Ve omuzlarında sopa gibi taşıdıkları fıçı tahtaları bulunmazdı.

Kızıl altın saçlı olanı görmezden gelerek diğerini inceledi. Kadının siyah örgüleri sıradışı ölçüde uzundu, neredeyse beline geliyordu. Bu mesafeden, Surine adlı sul’dam’a çok benziyordu. Ama Surine değildi. Bu kadın Surine’in çenesine ancak gelirdi.

Egeanin alçak sesle mırıldanarak aşağı atladı ve kendisi ile Gelb arasındaki kalabalığı ittirmeye başladı. Şansı varsa zamanında yanına varıp adamı durdurabilirdi. Aptal. Açgözlü, gelincik beyinli aptal!

“Tahtırevan kiralamalıydık, Nynaeve,” dedi Elayne yine, yüzüncü kez Tarabon kadınlarının peçeler ağızlarına takılmadan nasıl konuştuklarını merak ederek. Peçeyi tükürdü ve ekledi, “O şeyleri kullanmamız gerekecek.”

Nynaeve, fıçı tahtasını tehditkâr bir tavırla kaldırınca onlara yaklaşan sıska suratlı bir adam durdu. “Onun için getirdik zaten.” Kadının dik bakışları adamın ilgisini yitirmesini cesaretlendirmiş olabilirdi. Nynaeve, omzunun üzerinde duran örgüleri yokladı ve tiksinti dolu bir ses çıkardı; çekiştirecek tek bir kalın örgüsü olmadığına ne zaman alışacağını bilemiyordu Elayne. “Ve yürümek için de ayaklar vardır. Satışa götürülecek domuzlar gibi oraya buraya taşınırken nasıl ararız ve sorular sorarız? O salak sandalyelerden birinin üzerinde kendimi aptal gibi hissederim. Her durumda, tanımadığım erkeklerinkine değil, kendi zekâma güvenirim.”

Elayne, Bayle Domon’un güvenilir adamlar bulabileceğinden emindi. Deniz Halkı kesinlikle bulurdu; Dalgadansözü’nün yelken açmamış olmasını diliyordu, ama Seyirhanımı ve kız kardeşi Coramoor’un haberini Dantora ve Cantorin’e yaymaya can atıyordu. Yirmi korumaya bir şey demezdi.

Kemerindeki cüzdana bir şeyin sürtündüğünü hissetti; bir eliyle cüzdanı kavrayarak ve kendi tahtasını kaldırarak hızla döndü. Çevresindeki kalabalık biraz açıldı, insanlar birbirlerini dirseklerken ona bakmadı bile, ama yankesici işareti yoktu. En azından cüzdandaki paraları hâlâ hissedebiliyordu. Cüzdanını kaybetmesine ramak kaldığı ilk seferden sonra Nynaeve’i taklit ederek Büyük Yılan yüzüğünü ve çarpık taş ter’angreal’i bir sicim üzerinde, boynunda taşımaya başlamıştı. Tanchico’da geçirdikleri beş gün içinde üç cüzdan kaybetmişti. Yirmi koruma iyi olurdu. Bir de araba. Pencerelerinde perde olan bir araba.

Nynaeve’in peşinden ağır ağır yürümeye devam ederek konuştu, “O zaman bu elbiseleri giymememiz gerekir. Bir zamanlar beni bir çiftçi kızı elbisesine tıktığını hatırlıyorum.”

“Halka karışmamızı sağlıyorlar,” diye yanıt verdi Nynaeve ters ters.

Elayne, hafifçe burnunu çekti. Sanki daha sade elbiseler daha az dikkat çekmelerini sağlamayacakmış gibi. Nynaeve ipekler ve güzel elbiseler giymekten zevk almaya başladığını itiraf etmeyecekti. Elayne yalnızca bu kadar ileri götürmemesini diliyordu. Doğru, herkes onları Tarabonlu sanıyordu –en azından konuşmaya başlayana kadar–, ama çenesine kadar gelen dantel kenarlı yakaya rağmen bu dar, yeşil ipek şimdiye kadar giydiği her şeyden daha sergileyici geliyordu. Toplum içinde giydiği her şeyden kesinlikle daha sergileyici. Diğer yandan Nynaeve kalabalık sokakta, kimse onlara bakmıyormuş gibi yürüyordu. Eh, belki kimse bakmıyordu –en azından elbiselerinin üstlerine nasıl oturduğuna bakmıyorlardı–, ama ona bakıyorlarmış gibi geliyordu.

İç eteklikleri bile daha terbiyeli olurdu. Yanakları kızararak ipeğin bedenine nasıl sarındığını düşünmeyi bırakmaya çalıştı. Kes şunu! Son derece terbiyeli bir elbise. Öyle!

“Bu Amys işimize yarayabilecek hiçbir şey söylemedi mi?”

“Sana neler söylediğini anlattım.” Elayne içini çekti. Nynaeve onu gecenin bir yarısına kadar ayakta tutmuş, dün gece Tel’aran’rhiod’da Egwene’in yanındaki Aiel Bilgesi hakkında konuşturmuştu ve sonra kahvaltıya otururken yine başlamıştı. Bir sebepten saçlarını iki örgü yapmış, Bilge’ye asık suratlı bakışlar fırlatan Egwene Rand’ın iyi olduğu, Aviendha’nın ona göz kulak olduğu dışında hiçbir şey söylememişti. Bütün konuşmaları beyaz saçlı Amys yapmış, Düşler Dünyası’nın tehlikeleri üzerine öyle sert bir ders vermişti ki, Elayne on yaşındaymış da eski dadısı Lini onu şeker çalmak için yataktan kaçarken yakalamış gibi hissetmişti. Ardından, Tel’aran’rhiod’a girmek zorundaysa konsantrasyon ve düşüncelerini kontrol altında tutmak hakkında uyarılar gelmişti. Ne düşündüğünüzü nasıl kontrol ederdiniz? “Gerçekten de Perrin’in Rand ve Mat’le birlikte olduğunu sanıyordum.” Amys’in belirmesinden sonra en büyük sürpriz bu olmuştu. Görünüşe göre Egwene de Nynaeve ve onun yanında olduğunu sanıyordu.

“O ve yanındaki kız muhtemelen Perrin’in huzur içinde demircilik yapabileceği bir yere gitmişlerdir,” dedi Nynaeve, ama Elayne başını iki yana salladı.

“Hiç sanmıyorum.” Faile hakkında güçlü şüpheleri vardı ve yarısı doğruysa, Faile bir demirci karısı olmakla yetinmezdi. Peçeyi bir daha tükürdü. Salak şey.

“Eh, her neredeyse,” dedi Nynaeve, bir kez daha örgülerini yoklayarak, “umarım güvende ve iyidir, ama o burada değil ve bize yardım edemez. Amys’e Tel’aran’rhiod’u kullanmanın yollarını sormayı akıl ettin mi?..”

Yıpranmış, kahverengi ceket giymiş iri yarı, kafası kelleşmekte olan bir adam kalabalığı ittirip geçti ve kalın kollarını ona dolamaya çalıştı. Kadın omzundaki fıçı tahtasını hızla çevirdi ve adamın geniş yüzüne şiddetli bir darbe indirdi. Adam, en az ikinci kez kırılan burnunu tutarak geri geri sendeledi.

Elayne daha şaşkın bir çığlık atmak için nefes alırken aynı ölçüde iri, kalın bıyıkları olan ikinci adam onu ittirip Nynaeve’e ulaşmaya çalıştı. Elayne korkmayı unuttu. Çenesi öfkeyle gerildi ve adamın elleri kadına dokunurken tahtayı bütün gücüyle adamın kafasına indirdi. Adamın bacakları kıvrıldı ve adam tatminkâr bir şekilde yüzüstü devrildi.

Kalabalık, başkasının dertlerine karışmak istemeyerek geriledi. Kimse yardım teklif etmedi. Elayne, yardıma ihtiyaçları olduğunu fark etti. Nynaeve’in vurduğu adam hâlâ ayaktaydı; ağzı bir hırlamayla çarpılmış, burnundan akan kanı yalayarak birinin gırtlağını sıkmak istermiş gibi kalın ellerini geriyordu. Daha da kötüsü, yalnız değildi. Kaçmalarını önlemek için yedi adam daha çevrelerini alıyordu, her biri ilk adam kadar iriydi, yara izleriyle dolu yüzler ve elleriyle, senelerdir kayalara çarpılıp duruyorlarmış gibi görünüyorlardı. Sinirli bir tilki gibi sırıtan sıska, dar yüzlü bir adam durmaksızın, “Kaçmasına izin vermeyin. Altın o, size söylüyorum. Altın!” deyip duruyordu.

Demek kim olduğunu biliyorlardı. Bu cüzdanı için yapılmış bir hamle değildi, Nynaeve’i ve Andor’un Kız-Veliahtı’nı kaçırmayı düşünüyorlardı. Nynaeve’in saidar’a kucak açtığını hissetti –bu onu yönlendirecek kadar kızdırmadıysa, başka hiçbir şey kızdıramazdı– ve o da kendini Gerçek Kaynak’a açtı. Tek Güç içine aktı, tatlı akış onu ayak parmaklarından saçlarına dek doldurdu. İkisinden birinin öreceği birkaç Hava akışı bu serserilerin işini görürdü.

Ama Elayne yönlendirmedi, Nynaeve de öyle. Birlikte bu adamları annelerinin yaptığı gibi pataklayabilirlerdi. Ama başka seçenek kalmadığı sürece cesaret edemezlerdi.

Kara Ajah’tan biri görecek kadar yakındaysa, zaten saidar’ın parıltısı ile kendilerini ele vermişlerdi. O birkaç Hava akışını yönlendirmek varlıklarını, gücüne ve duyarlılığına bağlı olarak yüz adım, hatta daha uzaktaki bir Kara Aes Sedai’ye haber verirdi. Son beş gündür kendilerinin yaptığı da buydu; kadınların yönlendirmesini hissetmeye çalışarak, hissin onları Liandrin ile diğerlerine götüreceğini umarak sokaklarda yürüyüp duruyorlardı.

Kalabalığın da hesaba katılması gerekirdi. Duvarlara sürtünerek iki yana kaçan birkaç kişi hâlâ vardı. Kalanı gidecek başka yönler bulmaya çalışarak dolanıyordu. Yalnızca bir avuç insan iki kadının tehlikede olduğunun farkında olduğunu belli ediyordu ve onlar da utançla bakışlarını kaçırıyordu. Ama iri adamların görünmez bir şey tarafından fırlatıldığını görürlerse?..

Aes Sedailer ve Tek Güç o günlerde Tanchico’da o kadar da sevilmiyordu, Falme hakkındaki eski söylentiler hâlâ dolaşırken ve Beyaz Kule’nin kırsal alandaki Ejderyeminlilerini desteklediği hakkında yeni söylentiler çıkarken değil. Güç kullanıldığını görürlerse bu insanlar kaçabilirdi. Ya da saldırgan bir güruha dönüşebilirlerdi. O ve Nynaeve, durdukları yerde parça parça edilmekten kaçınmayı başarsalar bile –ki bunu yapabileceklerinden emin değildi– daha sonra telafi etmenin yolu yoktu. Güneş batmadan Kara Ajah Tanchico’da Aes Sedailer olduğunu duyardı.

Sırtını Nynaeve’in sırtına veren Elayne tahtasını sıkı sıkı kavradı. İsteriyle gülmek istiyordu. Nynaeve bir daha yalnız çıkmayı önerirse –hem de yaya olarak– bir kova suya kimin kafasının daldırılacağını görecekti. En azından bu hödüklerin hiçbiri kafalarının kaldırım taşları üzerinde kıpırtısız yatan adam gibi kırılması için ilk aday olmak istemiyordu.

“Haydi,” dedi dar suratlı adam, ellerini öne doğru sallayarak. “Haydi! Yalnızca iki kadın!” Ama kendisi saldırmak için teşebbüste bulunmadı. “Haydi, dedim. Bir tanesi yeter. Altın o, size söylüyorum.”

Aniden yüksek bir güm sesi duyuldu ve serserilerden biri yarılmış kafasını tutarak sersem sersem dizlerinin üzerine çöktü ve siyah saçlı, sert yüzlü, mavi binici elbisesi giymiş bir kadın adamın yanından geçerek yumruğunun tersiyle başka bir adama vurdu, değneğiyle adamın ayaklarını yerden kesti, sonra adam düşerken kafasını tekmeledi.

Yardım gelmesi şaşırtıcıydı, kaynağı daha da şaşırtıcı, ama Elayne titizlik edecek durumda değildi. Nynaeve sözsüz bir kükremeyle yanından ayrılırken, Elayne, “İleri Beyaz Aslan!” diye bağırarak atıldı, en yakındaki hödüğü bütün gücüyle pataklamaya başladı. Adam kendini savunmak için kollarını kaldırırken, aklını kaçıracak kadar şok geçirmiş görünüyordu. “İleri Beyaz Aslan!” diye bağırdı Elayne yine. Andor’un savaş haykırışı! Adam dönüp kaçmaya başladı.

Elayne kahkahasını tutamayarak döndü ve dövecek başka serseri aradı. Kaçmamış ya da düşmemiş iki kişi kalmıştı. Burnu kırılan adam kaçmak için döndü ve Nynaeve sırtına son bir şiddetli darbe indirdi. Sert yüzlü kadın bir şekilde değneğini diğerinin koluna ve omzuna doladı, adamı yakına, ayaklarının ucuna çekti; adam kadından en az bir baş uzun ve iki kat ağır olmalıydı, fakat kadın serinkanlılıkla boş elinin ayasını üst üste üç kez adamın çenesine vurdu. Adamın gözleri yuvarlandı ve yere yığıldı. Elayne dar yüzlü adamın ayağa kalktığını gördü; burnundan kan akıyordu, gözleri yarı donuktu, ama kemerinden bir hançer çıkararak kadının sırtına atıldı.

Elayne düşünmeden yönlendirdi. Hava’dan bir yumruk adamı ve hançerini geriye yuvarladı. Sert yüzlü kadın hızla döndü, ama adam çoktan dört ayak üzerinde emeklemeye başlamıştı, sonra ayaklarını altına almayı başardı ve sokağın ötesindeki kalabalığa daldı. İnsanlar durmuş, bu tuhaf kavgayı izliyordu, ama siyah saçlı kadın dışında kimse yardım etmek için parmağını oynatmamıştı. Kadın da kararsızca bir Elayne’e, bir Nynaeve’e bakmaya başlamıştı. Elayne, onun sıska adamın görünürde hiçbir şey tarafından devrildiğini fark edip etmediğini merak etti.

“Size teşekkür ederim,” dedi Nynaeve nefes nefese. Peçesini düzelterek kadına yaklaştı. “Sanırım buradan ayrılmalıyız. Şehir Bekçileri sokaklara pek inmez, ama tesadüfen yakındalarsa bunu açıklamak istemem. Hanımız uzakta değil. Bize katılır mısınız? Bu Işık’ın terk ettiği şehirde yardım etmeye gönüllü olan birine en azından bir fincan çay ikram edelim. Adım Nynaeve al’Meara ve bu da Elayne Trakand.”

Kadın, fark edilir bir biçimde tereddütlüydü. Fark etmişti. “Ben... ben... isterim. Evet. İsterim.” Peltek bir konuşma tarzı vardı, anlaması güçtü, ama bir şekilde tanıdık geliyordu. Oldukça güzel bir kadındı aslında, omuzlarına kadar gelen siyah saçları onu olduğundan da beyaz tenli gösteriyordu. Gerçi güzel demek için biraz fazla sertti. Mavi gözlerinde, emir vermeye alışık biriymiş gibi güçlü bakışlar vardı. Elbisesine bakılırsa, belki bir tüccar. “Adım Egeanin.”

Egeanin onlarla birlikte en yakın yan sokağa girmekte tereddüt etmedi. Kalabalık yerdeki adamların çevresinde toplanmaya başlamıştı bile. Elayne o adamların uyandıklarında değerli her şeylerinin, hatta giysilerinin ve çizmelerinin alındığını göreceklerini düşünüyordu. Kimliğini nasıl öğrendiklerini bilmeyi diliyordu, ama anlamak için birini ayıltmanın yolu yoktu. Bundan sonra, Nynaeve ne derse desin kesinlikle korumalar bulunduracaklardı.

Egeanin tereddüt etmemiş olabilirdi, ama huzursuzdu. Kalabalığı yararak geçerlerken Elayne bunu kadının gözlerinden okuyabiliyordu. “Gördün, değil mi?” diye sordu. Kadın bir adım kaçırdı ve Elayne’in ihtiyaç duyduğu tek doğrulama buydu. Telaşla ekledi, “Sana zarar vermeyeceğiz. Yardımımıza koştuktan sonra, asla.” Yine peçesini tükürmek zorunda kaldı. Nynaeve bu sorunu yaşamıyor gibiydi. “Bana kaşlarını çatma, Nynaeve. Yaptığım şeyi gördü.”

“Bunu biliyorum,” dedi Nynaeve kuru kuru. “Ve doğru şeyi yaptın. Ama annenin sarayında, meraklı kulaklardan uzakta, güven içinde oturmuyorsun.” Çevrelerindeki insanlara işaret etti. Egeanin’in değneği ve kendilerinin tahtaları sayesinde, çoğu onlardan uzak durmaya özen gösteriyordu. Egeanin’e hitaben, “Şimdiye dek duymuş olabileceğin söylentilerin çoğu doğru değil. Pek azı doğru. Bizden korkmana gerek yok, ama burada konuşmak istemediğimiz konular olduğunu anlamalısın,” dedi.

“Sizden korkmak mı?” Egeanin şaşkın görünüyordu. “Korkmam gerektiğini düşünmemiştim. Siz konuşmak isteyene kadar sessiz kalacağım.” Sözünü tuttu; kalabalığın mırıltıları arasında yarımadada, Üç Erik Sarayı’na kadar sessizlik içinde yürüdüler. Bunca yürüyüş Elayne’in ayaklarını ağrıtmıştı.

Saat erken olmasına rağmen salonda bir avuç erkek ve kadın oturmuş, şaraplarını ya da biralarını yudumluyordu. Çekiçli santur çalan kadına, kendisi kadar ince sesli bir flüt çalan adam eşlik ediyordu. Juilin kapının yanındaki masaya oturmuş, kısa saplı piposunu içiyordu. Elayne ile Nynaeve çıkarken o, daha gece gezisinden dönmemişti. Elayne adamın üzerinde yeni bir yara bere görmeyince memnun oldu; adamın Tanchico’nun alt bölgeleri dediği şey, şehrin dünyaya sergilediği yüzden de sertti. Juilin’in bu şehre verdiği tek taviz düz, hasır şapkasını, arkaya yatırdığı o kara, koni şeklinde keçe şapkalardan biriyle değiştirmek olmuştu.

“Onları buldum,” dedi, üzerinde oturduğu sıradan sıçrayıp şapkasını çıkararak. Sonra yalnız olmadıklarını gördü. Egeanin’e temkinli bir bakış fırlattı, hafifçe eğildi; kadın aynı ölçüde temkinli bir tavırla başını eğdi.

“Onları buldun mu?” diye bağırdı Nynaeve. “Emin misin? Konuş, adam. Dilini mi yuttun?” Üstelik biraz önce insanların önünde konuşmak hakkında uyarılar yaptığı halde.

“Eskiden nerede olduklarını buldum, demeliydim.” Adam Egeanin’e bir daha bakmadı, ama sözcüklerini dikkatle seçiyordu. “Saçında beyaz tutam olan kadın beni başka kadınlarla kaldığı bir eve götürdü. Ama dışarıda pek azı görülmüş. Çevrede yaşayanlar kırsal alandan kaçan zengin mülteciler olduklarını düşünüyor. Kilerlerinde birkaç lokma yiyecekten başka bir şey kalmamış. Hizmetkârları bile gitmiş. Ama bazı şeylere bakarak, dün ya da bu gecenin erken saatlerinde gittiklerini söyleyebilirim. Tanchico gecelerinden korktuklarını sanmıyorum.”

Nynaeve, ince örgülerinden bir avucunu, boğumları beyazlamış yumruğunda kavramıştı. “İçeri mi girdin?” dedi çok düz bir sesle. Elayne onun yanında sarkan fıçı tahtasını kaldırmasının an meselesi olduğunu düşündü.

Juilin de aynı fikirde gibiydi. Tahtaya bakarak, “Onlar söz konusu olduğunda risk almayacağımı çok iyi biliyorsun,” dedi. “Boş bir evde, ne kadar büyük olursa olsun bir görünüş, bir his vardır. Benim gibi görmeyi öğrenmezsen benim kadar uzun süre hırsız kovalayamazsın.”

“Ya bir tuzağı tetikleseydin?” diye neredeyse tısladı Nynaeve. “Olayları hissetmek hakkındaki harika yeteneğin tuzaklara kadar uzanıyor mu?” Juilin’in esmer yüzü biraz grileşti; açıklayacak ya da kendini savunacakmış gibi dudaklarını ıslattı, ama Nynaeve onun sözünü kesti. “Bunu daha sonra konuşuruz, Sandar Efendi.” Gözleri hafifçe Egeanin’e doğru kaydı; sonunda işitecek başka kulaklar olduğunu hatırlamıştı. “Rendra’ya Çiçek Yağmuru Odası’nda çay alacağımızı söyle.”

“Çiçek Yağmuru Dairesi,” diye düzeltti Elayne yumuşak sesle ve Nynaeve ona bir bakış fırlattı, Juilin’in haberi kadının neşesini kaçırmıştı.

Adam ellerini açarak yerlere kadar eğildi. “Emrettiğiniz gibi, al’Meara Hanım, ben de yüreğimle itaat ediyorum,” dedi alayla. Sonra siyah şapkasını başına geçirdi ve dimdik bir sırtla yürüyüp gitti. Bir kez flört etmeye çalıştığınız birinden emir almak rahatsız edici olmalıydı.

“Aptal adam!” diye hırladı Nynaeve. “İkisini de Tear’da, rıhtımda bırakmalıydık.”

“Hizmetkârınız mı?” dedi Egeanin yavaşça.

Elayne, “Hayır,” derken, “Evet,” diye terslendi Nynaeve.

Bakıştılar, Nynaeve’in kaşları hâlâ çatıktı.

“Belki, bir açıdan,” diye içini çekti Elayne. Aynı anda Nynaeve, “Sanırım pek değil,” diye mırıldandı.

“Ben... anlıyorum,” dedi Egeanin.

Rendra, masaların arasından telaşla geçerek, peçesinin altında, gül goncası gibi dudaklarında bir gülümseme ile yaklaştı. Elayne kadının Liandrin’e bu kadar benzememesini diledi. “Ah. Bu sabah çok güzelsiniz. Elbiseleriniz bir harika. Çok güzel.” Sanki kumaşı ve kesimi seçerken bal rengi saçlı kadın hiç işe karışmamış gibi. Kendi elbisesi bir Tenekeciye yakışacak kadar kırmızıydı ve kesinlikle toplum içine çıkmak için uygunsuzdu.

“Ama yine aptallık ettiniz, değil mi? Bu yüzden sevgili Juilin’in kaşları fena halde çatık. Onu bu kadar endişelendirmemelisiniz.” Kadının iri, kahverengi gözlerindeki ışıltı Juilin’in flört edecek birini bulduğunu gösteriyordu. “Gelin. Çayınızı serin ve özel bir odada alırsınız ve bir daha dışarı çıkmanız gerekirse, size taşıyıcı ve koruma sağlamama izin verirsiniz, değil mi? Doğru düzgün korunuyor olsaydı güzel Elayne bu kadar çok cüzdan kaybetmezdi. Ama artık bu tür şeylerden bahsetmeyeceğiz. Çayınız hazır olmak üzere. Gelin.” Öğrenilmiş bir beceri olmalıydı, Elayne böyle görüyordu; peçenizi yemeden konuşmayı öğrenmeniz gerekiyordu.

Çiçek Yağmuru Dairesi, salondan çıkan kısa bir koridorun ucunda, küçük, penceresiz bir odaydı. Alçak bir masası ve kırmızı yastıkları olan oymalı sandalyeleri vardı. Nynaeve ve Elayne yemeklerini orada yiyorlardı... Nynaeve’in canını sıkmamışlarsa Thom, Juilin ya da ikisiyle birden. Üzerine erik ağaçları ve odaya ismini veren çiçek yağmuru resmedilmiş sıvalı, tuğla duvarlar, kulak misafiri olunmasını önleyecek kadar kalındı. Elayne, oturmadan önce peçesini yırtarcasına çıkardı ve ince kumaş parçasını masaya fırlattı; Tarabonlu kadınlar bile yemek yerken o şeylerden takmıyordu. Nynaeve, kendisininkini bir yandan açarak saçlarından çıkardı.

Rendra servis yaparken gevezeliğine devam etti. Bir konudan diğerine sıçrıyordu: onlara hayal edilebilecek en ince ipekten, en yeni tarzda elbiseler dikebilecek yeni bir terzi kadın –Egeanin’e kadını bir denemesini önerdi ve yanıt olarak ifadesiz bir bakış aldı; bu onu hiç rahatsız etmedi–, şehrin bir kadının gündüz bile olsa, yalnız dışarı çıkmaması gerektiği kadar tehlikeli olması, bu yüzden Juilin’i dinlemeleri gerektiği ve saçlarını parlak kılacak kokulu bir sabun... Elayne bazen saçlarından ve giysilerinden başka bir şey düşünmezken kadının nasıl böyle başarılı bir hanı yönetebildiğini merak ediyordu. Yapabildiği açıktı; kafasını karıştıran nasıl yapabildiği idi. Elbette, güzel elbiseler giyiyordu; yalnızca pek uygun gelmiyorlardı. Çay ve koyu mavi porselen fincanlar getiren adam, o utanç verici gece Elayne’in kadehini doldurup duran ince, kara gözlü gençti. Daha sonra da denemişti aynısını, ama Elayne kendi kendine, bir daha asla bir kadehten fazlasını içmeyeceğine yemin etmişti. Yakışıklı bir adamdı, ama ona buz gibi bir bakış fırlattı ve adam memnunlukla odadan kaçtı.

Rendra da gidene kadar Egeanin, sessizlik içinde izledi. Sonra, “Beklediğim gibi değilsiniz,” dedi, fincanını tuhaf bir şekilde parmak uçlarında dengeleyerek. “Hancı, siz sanki kız kardeşleriymişsiniz ve onun kadar aptalmışsınız gibi gevezelik ediyor. Siz de buna izin veriyorsunuz. Esmer adam... bence hizmetkârınız... sizinle alay ediyor. O hizmetkâr çocuk aç gözlerle bakıyor ve buna izin veriyorsunuz. Siz... Aes Sedai’siniz, değil mi?” Yanıt beklemeden keskin, mavi gözlerini Elayne’e kaydırdı. “Ve sen de... asil kandansın. Nynaeve, annenin sarayından bahsetti.”

“Beyaz Kule’de bu tür şeylerin önemi yoktur,” dedi Elayne kadına hüzünle ve çenesindeki kek kırıntılarını telaşla silerek. Çok baharatlı bir kekti; neredeyse keskin. “Bir kraliçe oraya öğrenmek için giderse, tüm çömezler gibi yer silmesi ve sıçra dendiğinde sıçraması gerekir.”

Egeanin yavaşça başını salladı. “Demek böyle hükmediyorsunuz. Hükümdarlara hükmederek. Bu... şekilde... eğitim alan çok kraliçe var mı?”

“Benim bildiğim yok,” diye güldü Elayne. “Ama Andor geleneklerine göre Kız-Veliaht gider. Aslında pek çok asil kadın da gider, fakat genelde bilinmesini istemezler. Çoğu Gerçek Kaynak’ı hissetmeyi bile başaramadan ayrılır. Ben yalnızca örnek verdim.”

“Sen de... asil misin?” diye sordu Egeanin. Nynaeve hıhladı.

“Annem bir çiftçi karısıydı ve babam koyun güdüp tütün ekerdi. Benim geldiğim yerde satacak yün ve tütün olmadan pek az kişi yaşayabilirdi. Ya senin anne baban, Egeanin?”

“Babam bir askerdi ve annem... bir gemide subaydı.” Bir süre onları inceleyerek tatlandırılmamış çayını yudumladı. “Birini arıyorsunuz,” dedi sonunda. “Esmer adamın bahsettiği kadınları. Başka şeylerin yanı sıra bilgi ticareti de yaparım. Bana bazı şeyler anlatan kaynaklarım vardır. Belki yardım edebilirim. Para almam, yalnızca Aes Sedailer hakkında daha fazla bilgi vermenizi isterim.”

“Şimdiye kadar da çok yardımın oldu,” dedi Elayne telaşla, Nynaeve’in Bayle Domon’a hemen hemen her şeyi anlattığını hatırlayarak. “Gerçekten çok minnettarım, ama daha fazlasını kabul edemeyiz.” Bu kadına Kara Ajah’tan bahsetmek ya da bilmeden işe karışmasına izin vermek aynı ölçüde olanaksızdı. “Gerçekten yapamayız.”

Ağzı açık kalan Nynaeve dik dik ona baktı. “Ben de aynısını söylemek üzereydim,” dedi düz bir sesle, sonra daha neşeli bir tavırla devam etti. “Minnetimiz sorularını yanıtlamaya kadar uzanıyor kesinlikle, Egeanin. Elimizden geldiğince.” Yanıtlarını bilmedikleri pek çok soru olduğunu kastediyordu, ama Egeanin farklı anladı.

“Elbette. Beyaz Kule’nin gizli işlerini öğrenmeye çalışmayacağım.”

“Aes Sedailerle çok ilgileniyor gibisin,” dedi Elayne. “Sende aynı yeteneği hissedemiyorum, ama belki yönlendirmeyi öğrenebilirsin.”

Egeanin neredeyse porselen fincanı düşürecekti. “Bu... öğrenilebiliyor mu? Ben... Hayır. Hayır... öğrenmek istemiyorum.”

Kadının heyecanı Elayne’i hüzünlendirdi. Aes Sedailerden korkmayan halklar arasında bile, çok fazla kişi Tek Güç’le ilgili her şeyden hâlâ çekiniyordu. “Ne bilmek istiyorsun, Egeanin?”

Kadın konuşamadan kapı çalındı ve artık dışarı çıkarken giydiği şık, kahverengi peleriniyle Thom girdi. Bu pelerinin yama kaplı âşık pelerininden daha az dikkat çektiği kesindi. Aslında o gür, beyaz saçlarla oldukça vakur görünmesini sağlıyordu, ama saçlarını daha sık fırçalamalıydı. Onu daha genç hayal edince, Elayne annesinin ilk neyi cazip bulduğunu görebiliyordu. Elbette terk ettiği için onu affetmiyordu. Adam kaş çattığını görmeden, yüzündeki ifadeyi düzeltti.

“Yalnız olmadığınızı öğrendim,” dedi, Egeanin’e Juilin’inkinin ikizi olan temkinli bir bakış fırlatarak. Erkekler, tanımadıkları insanlardan hep şüphelenirdi. “Ama bu sabah Panarch’ın Sarayı’nı Işığın Evlatları’nın çevirdiğini işitmek isteyebileceğinizi düşündüm. Sokaklar söylentilerle uğulduyor. Öyle görünüyor ki, yarın Leydi Amathera Panarch olarak taç giyecek.”

“Thom!” dedi Nynaeve bitkinlik içinde. “Bu Amathera Liandrin değilse, Panarch da olsa umurumda değil, Kral da, İki Nehir Hikmeti de. Hepsini aynı anda olsa bile umurumda değil.”

“İlginç olan,” dedi Thom, aksayarak masaya yaklaşırken, “söylentilere göre Meclis’in Amathera’yı seçmeyi reddetmesi. Reddedilmiş. O zaman neden taç giyiyor? Bu kadar tuhaf şeyler fark etmeye değerdir, Nynaeve.”

Sandalyeye otururken kadın sessizce, “Özel bir sohbet ediyoruz, Thom. Salonu daha uygun bulacağından eminim,” dedi. Çayından bir yudum alarak, fincanın üzerinden gitmesini bekleyerek adamı izledi.

Thom kızardı, oturmadan doğruldu, ama hemen gitmedi. “Meclis fikrini değiştirmiş olsa da olmasa da, bu isyanlara sebep olacaktır. Sokaklar hâlâ Amathera’nın reddedildiğine inanıyor. Dışarı çıkmakta ısrar edecekseniz, yalnız gidemezsiniz.” Nynaeve’e bakıyordu, ama Elayne adam elini omzuna koymuş gibi bir izlenim altındaydı. “Bayle Domon rıhtımların yakınındaki o küçük odada tıkılı kaldı, kaçmak zorunda kalması olasılığına karşılık işlerini bağlıyor, ama elli seçme adam sağlamayı kabul etti, kavgalara alışık, hançer ya da kılıç kullanabilecek zorlu tipler.”

Nynaeve ağzını açtı, ama Elayne sözünü kesti. “Çok minnettarız, Thom, hem sana, hem Domon Efendi’ye. Lütfen, ona nazik ve cömert teklifini kabul ettiğimizi söyle.” Nynaeve’in düz bakışlarına karşılık vererek anlamlı anlamlı ekledi, “Güpegündüz sokakta kaçırılmak istemiyorum.”

“Hayır,” dedi Thom. “Bunu istemeyiz.” Elayne, cümlenin sonunda bir “çocuğum” lafı duyar gibi oldu ve bu sefer adam omzuna gerçekten dokundu, parmakları hızla sürtündü. “Aslında,” diye devam etti Thom, “şu anda dışarıda, sokakta bekleyen adamlar var. Bir araba bulmaya çalışıyorum; o tahtırevanlar fazla kırılgan.” Kabul edilmeden Domon’un adamlarını getirerek, sormadan arabalardan bahsederek fazla ileri gittiğinin farkındaydı, ama köşeye kıstırılmış bir kurt gibi bakıyordu onlara, çalı gibi kaşlar çatılmıştı. “Başınıza bir şey gelirse... ben... kişisel olarak üzülürüm. Ben at bulur bulmaz araba burada olur. Bulunacak at varsa.”

Nynaeve’in gözleri iri iri açılmıştı. Adama unutulmayacak bir fırça atıp atmamak arasında çelişkiye düştüğü açıktı ve Elayne de daha nazik bir paylamaya bir şey demezdi. Birazcık daha nazik; çocuk, ha!

Adam tereddütlerinden faydalanarak saraylara layık bir selam verdi ve şansı varken çıktı.

Egeanin fincanını indirmiş, onlara şaşkınlık içinde bakıyordu. Elayne Aes Sedai olarak pek de iyi bir izlenim vermediklerini tahmin ediyordu, Thom’un onları zorlamasına izin vermişlerdi. “Gitmeliyim,” dedi kadın, kalkıp duvarın dibinden değneğini alarak.

“Ama daha sorularını sormadın,” diye itiraz etti Elayne. “Sana en azından bazı yanıtlar borçluyuz.”

“Başka zaman,” dedi Egeanin bir an sonra. “İzin verirseniz, başka zaman gelirim. Hakkınızda bilgi edinmem gerek. Hiç beklediğim gibi değilsiniz.” Onu, handa oldukları her zaman gelebileceği konusunda temin ettiler ve biraz daha kalıp çayını ve keklerini bitirmesi için ikna etmeye çalıştılar, fakat kadın hemen ayrılması gerektiğini söyleyerek direndi.

Kadını kapıya kadar uğurladıktan sonra dönen Nynaeve, yumruklarını kalçalarına dayadı. “Seni kaçırmak mı? Eğer unuttuysan, Elayne, adamlar beni yakalamaya çalıştı!”

“Beni yakalamak üzere senin yoldan çekilmen için,” dedi Elayne. “Eğer unuttuysan, Andor’un Kız-Veliahtı benim. Annem beni geri alabilmek için onları paraya boğardı.”

“Belki,” diye mırıldandı Nynaeve kuşkuyla. “Eh, en azından Liandrin’le ilgili değillerdi. O grup bizi bir çuvala sokmak için bir avuç hödük göndermez. Erkekler neden her şeyi sormadan yapmak zorunda? Yoksa göğüslerinde büyüyen kıllar beyinlerinden mi besleniyor?”

Bu anlık değişim, Elayne’i şaşırtmadı. “Her durumda, koruma bulmakla uğraşmamız gerekmeyecek. Thom haddini aşmış olabilir, ama gerekli olduklarını sen de kabul ediyorsun, değil mi?”

“Sanırım öyle.” Nynaeve yanıldığını itiraf etmekten hiç hoşlanmazdı. O adamların kendi peşinde olduğunu düşünmesi, örneğin. “Elayne, elimizde boş bir ev dışında hiçbir şey olmadığının farkında mısın? Eğer Juilin... ya da Thom bir hata yapar ve fark edilmelerine sebep olursa... Kara Aes Sedaileri onları kuşkulandırmadan bulmalıyız, yoksa asla onları takip edip, Rand için tehlikeli olan her ne ise, bulma şansımız olmaz.”

“Biliyorum,” dedi Elayne sabırla. “Daha önce tartışmıştık.”

Kadın boşluğa bakarak kaşlarını çattı. “Daha ne ve nerede olduğu konusunda en ufak ipucumuz yok.”

“Biliyorum.”

“Liandrin ve diğerlerini hemen şu anda yakalasak bile o şeyi orada, birilerinin bulmasını beklerken bırakamayız.”

“Bunu da biliyorum, Nynaeve.” Elayne kendi kendine sabırlı olması gerektiğini hatırlatarak sesini yumuşattı. “Onları bulacağız. Hata yapacaklardır ve Thom’un söylentileri, Juilin’in hırsızları ve Bayle Domon’un gemicileri sayesinde öğreneceğiz.”

Nynaeve’in kaş çatışı düşünceli oldu. “Thom, Domon’dan bahsettiği zaman Egeanin’in gözlerini fark ettin mi?”

“Hayır. Domon’u tanıdığını mı düşünüyorsun? Neden söylemesin ki?”

“Bilmiyorum,” dedi Nynaeve sinide. “Yüzü değişmedi, ama gözleri... Şaşırdı. Adamı tanıyor. Acaba ne...” Biri hafifçe kapıyı çaldı. “Tanchico’daki herkes bizi ziyarete mi gelecek?” diye hırladı kadın ve kapıyı hızla çekip açtı.

Rendra, Nynaeve’in yüzüne baktığında irkildi, ama her daim mevcut gülümsemesi hemen geri döndü. “Sizi rahatsız ettiğim için özür dilerim, ama aşağıda sizi soran bir kadın var. İsimlerinizle değil, şimdi durduğunuz gibi tarif etti sizi. Sizi tanıdığını sanıyormuş. Kadın...” O gül goncası ağız hafif bir yüz buruşturmayla gerildi. “Adını sormayı unuttum. Bu sabah akılsız bir keçi gibiyim. İyi giyimli bir kadın, orta yaşlarına gelmemiş. Tarabonlu değil.” Hafifçe ürperdi. “Sert bir kadın, bence. Beni ilk gördüğünde, biz çocukken ablam örgülerimi çalıya bağlamayı düşünürken baktığı gibi baktı.”

“Yoksa bizi buldular mı?” dedi Nynaeve alçak sesle.

Elayne düşünmeden Gerçek Kaynak’a kucak açtı; bunu yapabildiğini, farkında olmadan Kaynak’la arasına kalkan konmadığını görünce rahatladı. Aşağıdaki kadın Kara Ajahsa.. Ama öyleyse, neden geldiğini bildirsin ki? Yine de Nynaeve’in de saidar’ın parıltısına sarınmış olmasını diledi. Bir de kadın yönlendirebilse!

“İçeri gönder,” dedi Nynaeve ve Elayne onun yoksunluğunun farkında olduğunu ve korktuğunu fark etti. Rendra gitmek üzere dönerken Elayne bağlamak üzere Hava’dan halat kadar kalın akışlar, birinin Kaynak’la arasına kalkan koymak için Ruh akışları örmeye başladı. Bu kadın listelerindekinden birisine benziyorsa, tek bir kıvılcım yönlendirmeye çalışırsa...

Çiçek Yağmuru Dairesi’ne giren kadın yabancı kesimli, siyah ipekten, ışıltılı bir elbise giymişti ve Elayne’in daha önce gördüğü biri değildi. Liandrin’le giden kadınların listesinde hiç değildi. Serbestçe omuzlarına dökülen siyah saçlar sağlam ve düzgün hatlı bir yüzü çevreliyordu, kara gözleri ve pürüzsüz yanakları vardı, ama Aes Sedai yaşsızlığına sahip değildi. Gülümseyerek kapıyı arkasından kapattı. “Beni affedin, ama sandım ki siz...” Saidar’ın parıltısı kadını sardı ve o...

Elayne, Gerçek Kaynak’ı salıverdi. O kara gözlerde, kadının çevresindeki harede, solgun Tek Güç parıltısında çok emredici bir şey vardı. Elayne’in şimdiye dek gördüğü en muhteşem kadındı. Elayne kendini telaşla diz kırarken buldu, aklına gelenler yüzünden kızardı... Aklına ne gelmişti ki? Düşünmek güçtü.

Kadın onları bir an inceledi, sonra tatminle başını sallayarak masanın başındaki oymalı sandalyeye oturdu. “Buraya, sizi yakından görebileceğim bir yere gelin,” dedi emredici bir sesle. “Gelin. Evet. Oldu.”

Elayne, masanın yanında durmuş, kara gözlü, parlayan kadına bakmakta olduğunu fark etti. Bunun iyi olduğunu umuyordu. Masanın diğer yanında Nynaeve uzun, ince örgülerinden bir avucunu kavramıştı, ama konuklarına aptallık ölçüsünde sevinçli bir ifadeyle bakıyordu. Elayne kıkırdamak istedi.

“Beklediğim de buydu,” dedi kadın. “Küçük kızlardan pek farkınız yok ve yarı yarıya eğitimli bile değilsiniz. Ama güçlüsünüz; sorun yaratacak kadar güçlü. Özellikle de sen.” Gözlerini Nynaeve’e dikti. “Bir gün bir şeyler olabilirsin. Ama kendini kapadın, değil mi? Biz olsak ulumana sebep olsa bile onu senden koparırdık.”

Nynaeve hâlâ örgülerini sıkı sıkı tutuyordu, ama yüzündeki hoşnutluk ifadesi, kadının övgüsüyle kız çocuğu gibi gülümsemeye dönüştü, sonra utançla dudakları titremeye başladı. “Kendimi kapadığım için üzgünüm,” diye sızlandı neredeyse. “Çok korkuyorum... onca güç... Tek Güç... ben nasıl?..”

“Ben soru sorana kadar sus,” dedi kadın kararlılıkla, “ayrıca ağlamaya başlama. Beni gördüğünüz için sevindiniz, kendinizden geçtiniz. Ve tek istediğiniz beni memnun etmek ve sorularıma doğru yanıt vermek.”

Nynaeve başını çabuk çabuk salladı ve öncekinden de büyük sevinçle gülümsedi. Elayne kendisinin de öyle yaptığını fark etti. Sorulara ilk kendisinin yanıt verebileceğinden emindi. Bu kadını memnun etmek için her şeyi yapardı.

“Şimdi. Yalnız mısınız? Yanınızda başka Aes Sedailer var mı?”

“Hayır,” dedi Elayne çabucak ilk soruya ve aynı hızla ikinciyi yanıtladı. “Yanımızda Aes Sedai yok.” Belki ona ikisinin de aslında Aes Sedai olmadığını söylemeliydi, ama kadın bunu sormamıştı ki! Nynaeve’in örgülerindeki elinin parmak boğumları beyazladı ve dik dik baktı ona. Yanıt vermekte geçildiği için kızmıştı.

“Neden bu şehirdesiniz?” dedi kadın.

“Kara Aes Sedaileri avlıyoruz,” diye patladı Nynaeve, Elayne’e zafer dolu bir bakış fırlatarak.

Kadın kahkaha attı. “Demek bugüne kadar yönlendirdiğinizi hissetmememin sebebi bu. On bire karşı iki kişiyken saklanmanız akıllıca. Ben de hep bu politikayı izlemişimdir. Bırak diğer aptallar herkesin görebileceği yerlerde hoplayıp zıplasınlar, Çatlaklarda saklanan bir örümcek tarafından alt edilebilirler, çok geç olana kadar hiç görmedikleri bir örümcek tarafından. Bu Kara Aes Sedailer hakkında öğrendiğiniz her şeyi anlatın bana, onlar hakkında bildiğiniz her şeyi.”

Elayne, ilk konuşan olmak için Nynaeve ile savaşarak bildiği her şeyi anlattı. Çok değildi. Kadınların tarifleri, çaldıkları ter’angreal’leri, Kule’deki cinayetler ve orada hâlâ Kara Aes Sedailer olduğu korkuları, Taş düşmeden önce Tear’daki Terkedilmişlerden birine yardım etmeleri, oradan kaçıp Rand için tehlikeli olabilecek bir şey aramaları. “Hepsi bir evde kalıyordu,” diye bitirdi Elayne nefes nefese, “ama dün gece gitmişler.”

“Görünüşe bakılırsa çok yaklaşmışsınız,” dedi kadın yavaşça. “Çok yakın. Ter’angreal. Cüzdanlarınızı, keselerinizi masaya boşaltın.” Denileni yaptılar ve kadın paraları, dikiş malzemelerini, mendillerini hızla yokladı. “Odalarınızda ter’angreal var mı? Angreal ya da sa’angreal?”

Elayne, göğsünde asılı duran çarpık taş yüzüğün farkındaydı, ama sorunun yanıtı bu değildi. “Hayır,” dedi. Odalarında o tür şeyler yoktu.

Kadın her şeyi ittirerek arkasına yaslandı ve yarı kendi kendine konuştu. “Rand al’Thor. Demek şimdi de adı bu.” Bir an yüzünü buruşturdu. “Pis pis dindarlık ve iyilik kokan kibirli bir adam. Hâlâ aynı mı? Hayır, yanıt vermeyin. Boş bir soruydu. Demek Be’lal öldü. Diğeri bana Ishamael gibi geldi. Bedeli ne olursa olsun yalnızca yarı yarıya yakalandığı için onca gurur... onu bir daha gördüğümde onda bizden daha da az insanlık kalmıştı; sanırım Karanlığın Yüce Efendisi olduğuna yarı yarıya inanıyordu... üç bin sene boyunca çevirdiği entrikalar sonunda, eğitimsiz bir oğlan tarafından avlanıyor. Benim yolum en iyisi. Yumuşak yumuşak, gölgelerin içinden. Yönlendirebilen bir adamı kontrol etmek için bir şey. Evet, bu olmalı.” Gözleri keskinlik kazandı ve ikisine sırayla baktı. “Şimdi. Size ne yapmalı.”

Elayne sabırla bekledi. Nynaeve’in dudakları beklenti içinde aralanmış, aptalca gülümsüyordu; örgülerini o şekilde kavrarken daha da aptal görünüyordu.

“Harcanamayacak kadar güçlüsünüz; bir gün işime yarayabilirsiniz. Seni kapanmamış halinle gördüğü zaman Rahvin’in yanında olmak isterdim,” dedi Nynaeve’e. “Elimden gelse sizi bu avdan vazgeçirirdim. Tepinin bu kadar sınırlı olması yazık. Yine de, bu kadar az bilginiz varken, artık yetişemeyecek kadar geridesiniz. Sanırım sizi daha sonra alıp... yeniden eğitilmenizle ilgilenebilirim.” Aniden doğruldu ve birden Elayne’in tüm vücudu karıncalandı. Beyni ürperiyordu sanki; kadının çok uzaklardan gelirmiş gibi kükreyen sesi dışında hiçbir şeyin farkında değildi. “Eşyalarınızı masadan kaldıracaksınız ve ait oldukları yerlere yerleştireceksiniz. Burada olan bitenlerin hiçbirini hatırlamayacaksınız. Sizin köyden tanıdığım arkadaşlar olduğunuzu sandığımı hatırlayacaksınız. Yanılmışım. Bir fincan çay içtim ve ayrıldım.”

Elayne gözlerini kırpıştırdı ve neden cüzdanını kemerindeki kesenin yanına bağladığını merak etti. Nynaeve de kesesini düzelten kendi ellerine kaşlarını çatıyordu.

“İyi bir kadın,” dedi Elayne, alnını ovalayarak. Başı ağrımaya başlıyordu. “Adını söylemiş miydi? Hatırlamıyorum.”

“İyi mi?” Nynaeve’in eli kalktı ve örgülerini hızla çekti; eli, kendi kendine hareket etmiş gibi bakakaldı. “Ben... söylediğini sanmıyorum.”

“O gelmeden önce neyden bahsediyorduk?” Egeanin biraz önce gitmişti. Neydi?

“Ne söylemek üzere olduğumu hatırlıyorum.” Nynaeve’in sesi kararlılık kazandı. “Kara Aes Sedaileri onları kuşkulandırmadan bulmalıyız, yoksa asla onları takip edip, Rand için tehlikeli olan her ne ise, bulma şansımız olmaz.”

“Biliyorum,” dedi Elayne sabırla. Bunu zaten söylememiş miydi? Elbette hayır. “Daha önce tartışmıştık.”

Egeanin, hanın küçük avlusundan çıkan kemerli kapılarda durdu, yalınayak, genellikle çıplak göğüslerle dar sokağın bu yanındaki aylaklarla oyalanan sert yüzlü adamlara baktı. Kemerlerinde asılı duran ya da kuşaklarına sokulmuş palaları kullanmayı biliyorlarmış gibi görünüyorlardı, ama hiçbirinin yüzü tanıdık değildi. Aralarında Bayle Domon’un gemisini ele geçirdiğinde ve Falme’ye götürdüğünde orada olan varsa da, hatırlamıyordu. Öyle olsa bile, hiçbirinin binici elbisesi giymiş bir kadını gemilerini ele geçiren zırhlı kadınla bağdaştırmamasını ummak gerekirdi.

Aniden avuçlarının nemli olduğunu fark etti. Aes Sedailer. Güç’ü kullanan, ama gerektiği gibi tasmalanmamış kadınlar. Onlarla aynı masaya oturmuş, sohbet etmişti. Hiç de beklediği gibi değillerdi; bu düşünceyi kafasından çıkaramıyordu. Yönlendirebiliyorlardı, bu yüzden düzene karşı tehlikeydiler... ama... Hiç de ona öğretildiği gibi değildiler. Öğrenilebiliyordu. Öğrenmek! Bayle Domon’dan kaçınabildiği sürece –adam onu kesinlikle tanırdı– buraya yine gelmesi gerekirdi. Daha fazlasını öğrenebilirdi. Her zamankinden de fazla, öğrenmek zorundaydı.

Başlıklı bir pelerini olmasını dileyerek değneğini sıkı sıkı kavradı ve kalabalıkta kendine yol açarak yürümeye başladı. Gemicilerin hiçbiri dönüp bir daha bakmadı, ama yine de emin olmak için o gemicileri izledi.

Sokağın karşısındaki beyaz sıvalı şarapevinin önünde büzülmüş, pis Tanchico giysileri içindeki sarı saçlı adamı görmedi. Kirli peçenin üzerindeki mavi gözler ve yerine yapıştırıcıyla tutturulmuş kalın bıyık onu takip etti, sonra Üç Erik Sarayı’na daldı. Adam insanların iğrenç bir şekilde ona sürtünmesini görmezden gelerek sokağı geçti. Adam kendini unutup o aptalın kolunu kırdığında Egeanin onu neredeyse görecekti. Bu topraklarda sayıldığı şekliyle Kan’dan biri, dilenmek zorunda kalmış ve kendi damarlarını açmayacak kadar onursuz. İğrenç. Belki bu handa kadının neyin peşinde olduğunu öğrenebilirdi, adamın giysilerinin düşündürdüğünden daha fazla parası olduğunu gördüklerinde, belki.

47
Bir Görünün Gerçekliği

Masasına saçılmış kâğıtlar ilgisini pek çekmiyordu, ama Siuan Sanche yine de sabretti. Elbette Beyaz Kule’nin günlük işleyişini başkaları idare ediyor, Amyrlin Makamı’nı önemli kararlar vermek üzere rahat bırakıyorlardı, ama o sürekli, daha önce haber vermeden gelişigüzel bir iki şeyi kontrol etme alışkanlığındaydı ve alışkanlıklarını bugün değiştirmeyecekti. Endişelerle dikkatinin dağılmasına izin vermeyecekti. Her şey plana göre gidiyordu. Çizgili etolünü düzelterek kalemini dikkatle mürekkebe batırdı ve bir toplamın daha yanına işaret koydu.

Bugün mutfak alımlarını inceliyordu; bir de duvarcının kütüphaneye yapılan ek hakkındaki raporunu. İnsanların fark etmeden kabul ettirebileceklerini düşündüğü küçük meblağların sayısı hayret vericiydi. Bu işlerle ilgilenen kadınların dikkatinden kaçan sayılar da. Örneğin Laras, unvanlı basit aşçıbaşından Mutfaklar Sorumlusu’na dönüştüğünden beri hesaplara göz kulak olmanın kendine yakışmadığını düşünmeye başlamış gibiydi. Diğer yandan Danelle, duvarcı Jovarin Usta’ya göz kulak olması gereken Danelle büyük olasılıkla adamın ona bulup durduğu kitaplara dalıyordu. Jovarin’in, Kandor’dan gelen ve Kuzeylimanı’na inmek üzere olan ilk taş siparişi ile, tuttuğunu iddia ettiği işçi sayısını sorgulamamasının tek açıklaması bu olabilirdi. O kadar işçiyle baştan yeni bir kütüphane yapabilirdi. Danelle, bir Kahverengi için bile fazla hayalperestti. Belki ceza olarak bir süre çiftlikte çalışmak onu kendine getirebilirdi. Laras’ı disiplin altına almak daha güç olacaktı; o Aes Sedai değildi, bu yüzden aşçı yardımcıları, bulaşıkçılar ve servis görevlileri üzerindeki yetkesi o kadar rahat yok edilemezdi. Ama belki o da kırlarda bir “tatil” için gönderilebilirdi. Bu...

Siuan, tiksintiyle hıhlayarak kalemini masaya fırlattı ve düzgünce toplanmış sayı sütunlarıyla dolu sayfada yaptığı lekeye yüzünü buruşturdu. “Laras’ın ot yolmaya gönderilip gönderilmemesine karar vererek zamanımı harcıyorum,” diye mırıldandı. “Kadın o kadar eğilemeyecek kadar şişman!”

Sinirlerini bozan Laras’ın ağırlığı değildi ve o bunu biliyordu; kadın, öncekinden daha ağır değildi ya da öyle görünmüyordu. Ağırlığı mutfakların idaresine engel olmuyordu. Haber yoktu. Avı çalınmış balıkçı kuş gibi çırpınmasının sebebi buydu. Moiraine’den, al’Thor denen oğlanın Callandor’u aldığını söyleyen tek bir mesaj gelmişti, sonra haftalarca hiç haber çıkmamıştı, ama sokaklardaki söylentiler haberi doğrulamaya başlamıştı bile. Yine de yeni hiçbir şey yoktu.

En gizli kâğıtlarını sakladığı, oymalarla süslenmiş siyahağaç kutunun menteşeli kapağını kaldırarak içini karıştırdı. Kutunun çevresine ördüğü küçük bir koruma büyüsü kendi eli dışında hiçbir elin kutuyu güvenle açamayacağını temin ediyordu.

Çektiği ilk kâğıt, Min’in gelişini gören çömezin gönderildiği çiftlikten kaybolduğunu, çiftliğin sahibi olan kadının da kaybolduğunu söylüyordu. Bir çömezin kaçması duyulmamış şey değildi, ama çiftçinin de gitmesi rahatsız ediciydi. Sahra kesinlikle bulunmalıydı –eğitiminde serbest kalacak kadar ilerlememişti–, ama kutunun içindeki raporu saklamak için gerçek bir sebep yoktu. Ne Min’in adı geçiyordu, ne de kızın lahana çapalamaya neden gönderildiği, ama yine de kutuya geri koydu. Başka zaman olsa mantıksız gelecek özenin gösterilmesi gerektiği zamanlardı bunlar.

Ghealdan’da, kendine Lord Ejder’in Peygamberi diyen bu adamı dinlemek üzere toplanan kalabalığı anlatan bir rapor. Adı Masema’ydı anlaşılan. Tuhaf. Bu bir Shienar ismiydi. Bir tepenin yamacından konuşmasını, Ejder’in döndüğünü ilan etmesini dinlemek için on bin kişi toplanmıştı. Söylevin ardından askerler gelip kalabalığı dağıtmaya çalışmıştı. Asıl dayak yiyenin askerler olduğu gerçeğinin dışında, ilgi çekici olan Masema’nın Rand al’Thor’un ismini bilmesiydi. Bu kesinlikle kutuya geri dönüyordu.

Mazrim Taim’den iz bulunamadığını bildiren bir rapor. Bunun da orada olmaması için sebep yoktu. Arad Doman’da ve Tarabon’da koşulların gittikçe kötüye gittiğini bildiren bir başkası. Aryth Okyanusu kıyısında kaybolan gemiler. Cairhien’e giren Tearlılar olduğu söylentisi. Her şeyi bu kutuya koymayı alışkanlık haline getirmeye başlamıştı; hiçbirinin gizlenmesi gerekmiyordu. Illian’da iki, Caemlyn’de bir Aes Sedai kaybolmuştu. Siuan Terkedilmişlerin nerede olduğunu merak ederek ürperdi. Casuslarından çok fazlası susmuştu. Orada aslanbalığı vardı ve kendisi karanlıkta yüzüyordu. İşte bu. İpek kadar ince kâğıt açılırken çıtırdadı.

Sapan kullanıldı. Çoban kılıcı aldı.

Kule Salonu beklediği gibi oy vermişti; oybirliğiyle ve kol bükmeye gerek kalmadan, yetkesini kullanması gerekmeden. Adam Callandor’u çekmişse, Yenidendoğan Ejder olmalıydı ve o adama Beyaz Kule rehberlik etmeliydi. Üç farklı Ajah’tan Üç Temsilci daha o önermeden tüm planların Salon’dan dışarı çıkmamasını teklif etmişti; şaşırtıcı olan, birinin Elaida olmasıydı, ama zaten Kızıllar yönlendirebilen bir adamı tutmak için en sıkı halatların kullanılmasını isterdi. Tek sorun, adamın elini tutmak üzere Tear’a bir delegasyon gönderilmesini engellemek olmuştu ve o bile o kadar güç olmamıştı, haberlerin adamın yakınına yerleşmeyi başaran bir Aes Sedai’den geldiğini söyleyebilince değil.

Ama oğlan şimdi ne yapıyordu? Moiraine neden daha fazla haber yollamamıştı? Artık Salon’da öyle yoğun bir sabırsızlık vardı ki, havanın kıvılcımlanmasını bekliyordu neredeyse. Öfkesini sıkı kontrol altında tutuyordu. Kavrulası kadın! Neden haber göndermiyor?

Kapı hızla açıldı ve bir düzine kadın Elaida önderliğinde içeri dalarken öfkeyle doğruldu. Hepsi şallarını takmıştı, çoğu kızıl kenarlıydı, ama bir Beyaz olan soğuk bakışlı Alviarin da Elaida’nın yanındaydı; ince bir Yeşil olan Joline Maza ve Sarılardan tombul Shemerin, bakışları hiç de hayal dolu olmayan Danelle ile birlikte arkadan geliyordu. Aslında, Siuan Mavi dışında her Ajah’tan birini görüyordu. Bazıları sinirli görünüyordu, çoğu kararlılıkla sırıtıyordu ve Elaida’nın kara gözlerinde sert bir kendine güven, hatta zafer vardı.

“Bunun anlamı ne?” diye terslendi Siuan ve siyahağaç kutunun kapağını çarparak kapattı. Ayağa fırladı ve masanın çevresinden dolandı. İlk önce Moiraine, şimdi de bu! “Eğer bu Tear meseleleri hakkındaysa Elaida, diğerlerini de işe karıştırmaman gerektiğini biliyorsun. Ve burası annenin mutfağıymış gibi içeri dalmaman gerektiğini de biliyorsun! Özür dileyin ve hemen çıkın, yoksa hepiniz cahil çömezlerin yerinde olmayı arzu edecek duruma düşersiniz!”

Soğuk öfkesi hepsini telaşa boğmalıydı, ama birkaçı huzursuzluk içinde kıpırdansa da, hiçbiri kapıya dönmedi. Hatta küçük Danelle ona alayla güldü. Ve Elaida sakin sakin uzanıp çizgili etolü Siuan’ın omuzlarından çekti. “Artık buna ihtiyacın olmayacak,” dedi. “Zaten hiç layık olmadın, Siuan.”

Siuan’ın dili şokla taşa döndü. Bu delilikti. Bu imkânsızdı. Öfke içinde saidar’a uzandı... ve ikinci şokunu yaşadı. Gerçek Kaynak’la arasında, kalın camdan bir duvar gibi bir engel vardı. İnanmayan bir ifadeyle Elaida’ya baktı.

Onunla alay ediyorlarmış gibi, Elaida’nın çevresinde saidar’ın parıltısı belirdi. Kızıl Aes Sedai omuzdan beline, çevresine Hava akışları örer, kollarını yanlarına yapıştırırken, savunmasızca durdu. Zor nefes alıyordu. “Delirmiş olmalısınız!” dedi bir hırıltıyla. “Hepiniz! Bunun için derinizi yüzdüreceğim! Bırakın beni!” Hiçbiri yanıt vermedi; hepsi onu duymazdan geliyor gibiydi.

Alviarin masanın üzerindeki kâğıtları hızla, ama telaşsızca karıştırdı. Joline, Danelle ve diğerleri okuma sehpalarındaki kitapları eğmeye, sayfaların içinden bir şey düşüp düşmeyeceğini görmek için silkelemeye başladı. Beyaz Aes Sedai masanın üzerinde aradığı şeyi bulamayınca sinirle tısladı, sonra siyahağaç kutunun kapağını açtı. Kutu hemen bir alev topuna dönüştü.

Alviarin haykırarak geriye sıçradı. Elinin derisi su toplamaya başlamıştı bile. “Koruma büyüsü,” diye mırıldandı. Bir Beyaz ancak bu kadar öfkelenebiliyordu. “O kadar küçük ki, çok geç olana kadar hissetmedim bile.” Kutudan ve içindekilerden, masanın üzerinde kare şeklinde gri bir kül yığını dışında hiçbir şey kalmamıştı.

Elaida’nın yüzünde hayal kırıklığı yoktu. “Sana söz veriyorum Siuan, bana yanan her sözcüğü, kime, neden gönderildiğini söyleyeceksin.”

“Ejder ruhunu ele geçirmiş!” diye terslendi Siuan. “Bunun için derini yüzeceğim, Elaida. Hepinizin! Kule Salonu hepinizi Kaynak’tan kesmek için oy vermezse kendinizi şanslı sayın”

Elaida’nın minik gülümsemesi gözlerine dokunmadı. “Salon bir saat önce toplandı... yasalarımıza uyacak kadar çok Aes Sedai... ve gerektiği gibi oybirliği ile senin artık Amyrlin olmadığın sonucuna vardı. Oldu bitti ve biz de kararın uygulanmasını sağlamaya geldik.”

Siuan’ın midesi buza döndü; kafasının arkasında küçük bir ses feryat etti. Neleri biliyorlar? Işık, ne kadarını biliyorlar? Aptal! Seni kör, aptal kadın! Ama yüzünü ifadesiz tuttu. İlk kez köşeye sıkışmıyordu. On beş yaşında bir kızken, elinde yem bıçağı dışında hiçbir silahı olmadan, mideleri ucuz şarap dolu, sert bakışlı dört hödük tarafından bir yan sokağa sıkıştırılmıştı... ondan kaçmak bundan daha zor olmuştu. Kendi kendine böyle dedi.

“Yasalarımıza uyacak kadar mı?” diye güldü alayla. “Senin dostların, etkin altına alabildiklerin ve zorbalık yapabildiklerinle, ancak minimum sayıyı bulabilmişsindir.” Elaida’nın o kadar az Temsilci’yi ikna edebilmesi bile boğazının kurumasına sebep oluyordu, ama belli etmeyecekti. “Tüm Salon, bütün Temsilcilerle toplandığı zaman hata yaptığını anlayacaksın. Çok geç olacak! Kule içinde hiç isyan olmadı; bin sene sonra çömezlere isyankârlara ne olduğunu öğretmek için senin yazgını anlatacaklar.” O yüzlerin bazılarına kuşku yayıldı; Elaida, komplo ortakları üzerinde o kadar sıkı kontrol sahibi değil gibiydi. “Gemiye delik açmaya çalışmayı bırakıp suyu boşaltmaya başlama zamanı. Sen bile henüz suçunu telafi edebilirsin, Elaida.”

Elaida sözü bitene kadar soğuk bir sükûnet içinde bekledi. Sonra, Siuan’a şiddetli bir tokat attı; kadın sendeledi, gözlerinin önünde gümüş kara benekler dans etti.

“İşin bitti,” dedi Elaida. “Kule’yi yok etmene izin vereceğimi... vereceğimizi mi sandın? Getirin onu!”

İki Kızıl onu ileri itince Siuan sendeledi. Ayakta kalmayı zar zor başararak dik dik baktı kadınlara, ama itildiği yere gitti. Kime haber vermesi gerekirdi? Ne suçlama getirilirse getirilsin, zaman verilirse hepsine karşı çıkabilirdi. Rand ile ilgili suçlamalara bile; söylentilerden başka kanıtları yoktu ve Büyük Oyun’u, söylentilere yenilmeyecek kadar uzun süredir oynuyordu. Min ellerinde değilse; Min söylentilere gerçeklik verebilirdi. Dişlerini gıcırdattı. Ruhum kavrulsun, bu kadınları balık yemi yapacağım!

Antrede yine sendeledi, ama bu sefer ittirildiği için değil. Leane’in görev yerinde olmamasını ummuştu, fakat Vakanüvis Siuan gibi kolları iki yanına yapışmış, bir Hava tıkacı ile tıkanmış ağzını sessizce oynatarak duruyordu. Leane’in bağlandığını kesinlikle hissetmişti; Kule’de kadınların yönlendirmesi her zaman hissedilirdi.

Ama takılmasına sebep olan, Leane’i görmek değildi, sırtına saplanmış bir hançer ile yerde yatan uzun boylu, ince, gri saçlı adamı gömlekti. Alric neredeyse yirmi senedir Muhafızıydı, yolu onları Kule’de tuttuğunda hiç şikâyet etmemiş, Amyrlin’in Muhafızı olduğu için ondan yüzlerce fersah uzaklaşması gerektiğinde (Gaidinlerin hiçbiri bundan hoşlanmazdı) hiç homurdanmamıştı.

Siuan boğazını temizledi, ama konuştuğu zaman sesi yine de pürüzlüydü. “Bunun için derini tuzlatıp güneşe sereceğim, Elaida. Yemin ederim!”

“Sen kendi derini düşün, Siuan,” dedi Elaida, yaklaşıp gözlerinin içine bakarak. “Bu işte açıklananlardan daha fazlası var. Biliyorum. Ve sen en ufak detayına kadar anlatacaksın. En... ufak... detayına... kadar.” Sesindeki ani yumuşaklık sert bakışlarından daha korkutucuydu. “Söz veriyorum, Siuan. Onu aşağı götürün!”

Min öğlene doğru mavi ipek kumaş topları taşıyarak Kuzey Kapısı’ndan geçti. Göğüslerinde Tar Valon Alevi taşıyan nöbetçiler için Elmindreda’nın nasıl gülümseyeceğini, küçük bir kız gibi yeşil eteklerini nasıl sallayacağını planlamıştı. Nöbetçi olmadığını fark etmeden önce numarasına başlamıştı bile. Yıldız şeklindeki nöbetçi kulübesinin ağır, demir şeritli kapısı açık duruyordu; kulübe boş görünüyordu. Bu imkânsızdı. Kule arazisinde nöbetçisiz tek kapı bulunmazdı. Dev, kemik beyazı Kule’ye giden yolun yarısında, ağaçların arasında bir duman bulutu yükseliyordu. Muhafız eğitimi gören genç adamların odalarının yakınında gibiydi. Belki nöbetçileri yangın çekmişti.

Biraz huzursuzluk içinde, ipek toplarını kaldırarak arazinin ağaçlık kısmından geçen toprak yolda yürümeye başladı. Aslında yeni bir elbise istemiyordu, ama Laras eline gümüş dolu bir cüzdan sıkıştırıp, gördüğü şu ipek için kullanmasını istediğinde nasıl reddedebilirdi. Şişman kadın, kumaşın “Elmindreda”nın ten rengini ortaya çıkaracağını iddia etmişti. Kızın ten renginin ortaya çıkmasını isteyip istemediği, Laras’ın iyi niyetini korumaktan daha az önemliydi.

Ağaçların arasından kılıç şakırtıları geldi kulağına. Muhafızlar öğrencilerini epey zorluyor olmalıydı.

Her şey çok sinir bozucuydu. Laras ve güzellik ipuçları, Gawyn ve şakaları, Galad’ın ona iltifatlar yağdırması ve yüzünün ve gülümsemesinin bir kadının nabzını nasıl hızlandırdığını hiç fark etmemesi. Rand onu böyle mi istiyordu? Elbise giyerse ve beyinsiz bir bebek gibi aptal aptal sırıtırsa onu görür müydü acaba?

Bunu beklemeye hiç hakkı yok, diye düşündü öfkeyle. Hepsi onun hatasıydı. Rand olmasa orada olmayacak, bu aptal elbiseyi giymeyecek, salak salak sırıtmayacaktı. Ben ceket ve pantolon giyerim, o kadar! Belki arada bir elbise giyebilirim... belki!.. ama bir erkek bana baksın diye değil! İddiaya girerim şu anda göğsünün yarısını teşhir eden Tearlı bir kadına bakıyordur. Ben de öyle elbiseler giyebilirim. Beni bu mavi ipeklerin içinde görünce bakalım ne düşünecek. Yakasını öyle alçak kestireceğim ki... Neler düşünüyordu? Adam aklını başından almıştı! Amyrlin Makamı boşu boşuna onu burada tutuyordu ve Rand al’Thor kızın beynini ekşitmeye başlamıştı! Kavrulası! Bana bunu yaptığı için kavrulsun!

Uzaktan kılıç şakırtıları geldi ve bir grup genç adam mızraklar ve yalın kılıçlar taşıyarak ilerideki ağaçlardan fırladığında kız durdu. Başlarında Gawyn vardı. Min, Muhafızların yanında eğitime gelen başkalarını da tanıdı. Arazinin başka bir yerinden bağırışlar, öfkeli adamların kükremesi yükseldi.

“Gawyn! Neler oluyor?”

Delikanlı sesi duyunca hızla döndü. Mavi gözleri endişe ve korku doluydu ve yüzü onlara teslim olmama kararlığıyla bir maskeye dönüşmüştü. “Min. Sen ne yapıyorsun?.. Kule arazisinden çık, Min. Çok tehlikeli.” Genç adamlardan bazıları koşarak devam etti, ama çoğu sabırsızlık içinde Gawyn’i bekledi. Min’e, Muhafızların öğrencilerinin çoğu oradaymış gibi geldi.

“Bana neler olduğunu söyle, Gawyn!”

“Amyrlin bu sabah azledildi. Min, git!”

İpek topları kızın ellerinden düştü. “Azledildi. Olamaz! Nasıl? Neden? Işık adına, neden?”

“Gawyn!” diye seslendi genç adamlardan biri ve diğerleri silahlarını kaldırarak tekrarladılar. “Gawyn! Beyaz Yabandomuzu! Gawyn!”

“Zamanım yok,” dedi delikanlı kıza telaşla. “Her yerde savaş var. Hammar’ın Siuan Sanche’yi kurtarmaya çalıştığını söylüyorlar. Kule’ye gitmeliyim, Min. Git! Lütfen!”

Gawyn döndü ve Kule’ye doğru koşmaya başladı. Diğerleri kaldırdıkları silahlarıyla takip ettiler. Bazıları, “Gawyn! Beyaz Yabandomuzu! Gawyn! İleri Delikanlılar!” diye bağırıyordu.

Min arkalarından baktı. “Hangi tarafı tuttuğunu söylemedin Gawyn,” diye fısıldadı.

Artık dikkat ettiğinden, savaş sesleri daha yüksek, daha açık geliyordu. Her yönden çelik şakırtıları, bağırışlar, haykırışlar geliyor gibiydi. Şamata tüylerini diken diken ediyor, dizlerini titretiyordu; bu oluyor olamazdı, burada değil. Gawyn haklıydı. Hemen Kule arazisinden çıkması en güvenli, en akıllıca şey olacaktı. Yalnız bir daha dönmesine izin verilir mi, ne zaman verilir, bilmek imkânsızdı ve Min dışarıda yapabileceği pek bir şey olacağını sanmıyordu.

“İçeride ne yapabilirim ki?” diye sordu kendi kendine hararetle.

Ama kapıya dönmedi. İpek kumaşları olduğu yerde bırakarak saklanacak yer arayarak ağaçların arasına seğirtti. Kimsenin “Elmindreda”yı kaz gibi şişe takıp kızartacağını sanmıyordu –ürpererek bu şekilde düşünmemiş olmayı diledi– ama aptalca risklere girmenin de anlamı yoktu. Eninde sonunda savaş dinecekti ve o zamana kadar şimdi ne yapacağına karar vermeliydi.

Siuan gözlerini açtı, hücrenin zifiri karanlığında kıpırdandı, irkildi ve kıpırtısız kaldı, Dışarıda hâlâ sabah mıydı? Sorgulama çok uzun sürmüş gibiydi. Hâlâ nefes aldığını bilmenin rahatlığı içinde acıyı unutmaya çalıştı. Ama altındaki pürüzlü taşlar, sırtındaki kırbaç izlerine ve berelere sürtündü. Ter bütün yaralarını yakıyor –dizlerinden omuzlarına katı bir acı kütlesi gibi hissediyordu– ve ek olarak soğuk havada ürpermesine sebep oluyordu. Hiç olmazsa iç etekliğimi bırakabilirlerdi. Hava toz, kuru küf ve eskilik kokuyordu. Derinlerdeki hücrelerden biri. Artur Şahinkanadı’nın zamanından bu yana hiç kimse buraya kapatılmamıştı. Bonwhin’den bu yana.

Karanlıkta yüzünü buruşturdu; unutmak imkânsızdı. Dişlerini sıkarak taş zeminde doğrulup oturdu ve yaslanmak için bir duvar aradı. Duvarın taş blokları arkasında serindi. Küçük şeyler, dedi kendi kendine. Küçük şeyleri düşün. Sıcak. Soğuk. Acaba bana ne zaman su getirirler? Acaba getirirler mi?

Büyük Yılan yüzüğünü yoklamaktan kendini alamadı. Artık parmağında değildi. Olacağını beklediğinden değil; onu koparırcasına çıkardıkları zamanı hatırlar gibiydi. Bir süre sonra her şey puslanmıştı. Minnet verici, nimet gibi bir pus. Ama sonunda onlara her şeyi anlattığını hatırlıyordu. Hemen hemen her şeyi. Orada bir parça, burada bir detay saklamanın zaferi. Birazcık da olsa durmaları için yanıtlamaya can atarak, ulurcasına verdiği cevaplar arasında... Ürpermesini bastırmak için kollarını kendine doladı; pek işe yaramamıştı. Sakin olacağım. Ölmedim. Her şeyden öte bunu hatırlamalıyım. Ölmedim.

“Anne?” diye Leane’in titrek sesi geldi karanlıktan. “Uyanık mısın, Anne?”

“Uyanığım,” diye içini çekti Siuan. Leane’i serbest bıraktıklarını, şehirden çıkardıklarını umuyordu. Diğer kadının hücresini onunla paylaştığını bilmekten kaynaklanan teselliyle vicdan azabı duydu. “Seni bu işe karıştırdığım için üzgünüm, kız...” Hayır. Ona artık böyle hitap etmeye hakkı yoktu. “Üzgünüm, Leane.”

Uzun bir sessizlik oldu. “Sen... iyi misin, Anne?”

“Siuan, Leane. Yalnızca Siuan.” Saidar’a kucak açmaktan kendini alamadı. Orada hiçbir şey yoktu. Onun için yok. Yalnızca içindeki boşluk. Bir daha asla. Bir ömür boyu süren amaçlılık ve şimdi bu hücreden de karanlık bir denizde dümensiz sürükleniyordu. Yanağındaki gözyaşını sildi, düşmesine izin verdiği için kendine kızdı. “Artık Amyrlin Makamı değilim, Leane.” Öfkesinin bir kısmı sesine doldu. “Herhalde yerime Elaida getirilir. Şimdiye kadar getirilmediyse. Yemin ederim, bir gün o kadını gümüşdikenlere yedireceğim!”

Leane’in tek yanıtı, uzun, ümitsiz bir nefes vermek oldu.

Siuan, paslı kilitte gıcırdayan bir anahtar sesiyle başını kaldırdı; Leane ile onu içeriye atmadan önce kimse mekanizmayı yağlamayı düşünmemişti ve paslı parçalar dönmek istemiyordu. Sertçe kendini ayağa kalkmaya zorladı. “Kalk, Leane. Hemen kalk.” Bir an sonra diğer kadının, yumuşak inlemeler arasında mırıldanarak itaat ettiğini duydu.

Leane biraz daha yüksek sesle, “Ne faydası olacak ki?” dedi.

“En azından bizi yerde büzülmüş ağlarken bulmayacaklar.” Sesine kararlılık kazandırmaya çalıştı. “Savaşabiliriz, Leane. Hayatta kaldığımız sürece, savaşabiliriz.” Ah, Işık, beni yalıttılar. Beni yalıttılar!

Zihnini boşaltmaya çalışarak yumruklarını sıktı ve ayaklarını düzensiz zemine dayadı. Boğazındaki sesin bir inleme gibi çıkmamış olmasını diledi.

Min, anahtarı iki eliyle çevirebilmek için bohçaları yere koydu ve pelerinini arkaya attı. Elinden iki kat uzun olan anahtar kilit kadar paslıydı, tıpkı büyük, demir halkadaki diğer anahtarlar gibi. Yaz bu kadar aşağıya erişememiş gibi, hava soğuk ve nemliydi.

“Acele et, çocuğum,” diye mırıldandı Laras, Min’in görebilmesi için lambayı kaldırarak ve karanlık taş koridorda iki yanına bakarak. Onca çenesiyle bu kadının bir zamanlar güzel olduğuna inanmak güç geliyordu, ama Min şu anda onu kesinlikle güzel buluyordu.

Anahtarla mücadele ederek başını iki yana salladı. Laras’la, şimdi üzerinde olan gri binici elbisesini ve başka birkaç eşyayı almak için gizlice odasına girmeye çalışırken karşılaşmıştı. Aslında kadın onu arıyordu, Elmindreda için endişe etmişti, Min’in güvende olduğu için ne kadar şanslı olduğunu söylemiş, sorunlar geçene kadar onu güvende tutmak için odasına kilitlemeyi önermişti. Min, Laras’ın planlarını ağzından nasıl koparabildiğinden emin değildi ve kadın gönülsüzce yardım edeceğini bildirdiği zaman yaşadığı şoktan henüz kurtulamamıştı. Kendi yüreğini izleyen maceracı bir kızsın, orası kesin. Eh, umarım... nasıl söylemişti?.. beni turşu fıçısından kurtarabilir. Lanet anahtar dönmüyordu; çevirmeye çalışarak bütün ağırlığıyla yüklendi.

Aslında, Laras’ın yanında olmasından pek çok açıdan memnundu. Her şeyi kendi başına hazırlayabileceğinden, hatta bulabileceğinden kuşkuluydu, hele bu kadar çabuk yapması asla mümkün olmazdı. Ayrıca... Ayrıca Laras’a rastladığında çoktan kendi kendine bunu yapmayı düşündüğü için bile aptal olduğunu, biri Kule’nin önünü süsleyen kellelere onunkini eklemeye karar vermeden, fırsatı varken bir ata atlayıp Tear’a gitmesi gerektiğini söylemeye başlamıştı. Kaçmanın hayatı boyunca unutamayacağı şeylerden olacağını tahmin ediyordu. Sırf bu bile ona öyle minnet hissettirmişti ki, Laras onun paketlediklerine birkaç güzel elbise eklediğinde hiç itiraz etmemişti. Rujlar ve pudralar her zaman bir yerlerde kaybedilebilirdi. Neden bu lanet anahtar dönmüyor? Belki Laras...

Anahtar aniden kaydı, öyle yüksek bir takırtıyla büküldü ki, Min bir şeyi kırdığından korkmaya başladı. Ama kaba, tahta kapıyı ittirdiği zaman açıldı. Bohçalarını kaparak çıplak taş hücreye girdi... ve kafası karışarak durdu.

Lambanın ışığı kara bereler ve kırmızı kırbaç izleri dışında üstlerinde hiçbir şey olmayan, gözlerini ani ışığa karşı gölgeleyen iki kadın sergiledi, ama Min, aradığı iki kadın olduklarından emin değildi. Biri uzun boylu, bakır tenliydi, diğeri daha kısa, daha sağlam yapılı, daha açık renk tenli. Yüzleri doğru görünüyordu... hemen hemen doğru... ve onlara her ne yapılmışsa yüzlerine dokunulmamıştı, bu yüzden emin olabilmeliydi. Ama Aes Sedailerin işareti olan yaşı belirsizlik eriyip gitmiş gibiydi; bu kadınların kendisinden altı, yedi yaş büyük olduğunu ve Aes Sedai falan olmadıklarını tereddütsüz söyleyebilirdi. Yüzü bu düşünceyle, utançla kızardı. Kadınların çevresinde imgeler, hareler de görmedi; Aes Sedailerin çevresinde hep imgeler, hareler olurdu. Kes şunu, dedi kendi kendine.

“Nereden?..” diye başladı iki kadından biri şaşkınlıkla. Sonra susup boğazını temizledi. “O anahtarları nasıl aldın?” Siuan Sanche’nin sesiydi.

“Bu o.” Laras inanamıyor gibiydi. Kalın parmağı ile Min’i dürtükledi. “Acele et, çocuğum! Ben macera yaşamak için fazla yaşlı ve şişmanım.”

Min ona şaşkın şaşkın baktı; kadın gelmek için ısrar etmişti; beni dışarıda bırakamazsın, demişti. Min Siuan’a ikisinin neden aniden çok daha genç olduğunu sormak istiyordu, ama önemsiz sorular için zaman yoktu. Elmindreda olmaya çok fena alıştım!

Bohçalardan her birini birer kadına uzatarak hızla konuştu. “Giysiler. Olabildiğince çabuk giyinin. Ne kadar zamanımız olduğunu bilmiyorum. Nöbetçiden, birkaç öpücük karşılığında sizden intikam almak için geçmeme izin vermesini istedim ve adamın dikkati dağılmışken Laras arkadan yaklaşıp kafasına merdane indirdi. Ne kadar uyur, bilemiyorum.” Endişe içinde nöbetçi odasına bakmak için kapıdan dışarı eğildi. “Acele etsek iyi olacak.”

Siuan bohçayı açmış, içindeki giysileri giymeye başlamıştı. Keten iç eteklik dışında hepsi kahverengi tonlarında basit giysilerdi, Aes Sedailere danışmak için Beyaz Kule’ye gelen çiftçi kadınlara uyacak kadar sade, ama at binmek için bölünmüş etekler biraz sıradışıydı. İğne işinin çoğunu Laras yapmıştı; Min daha çok kendini iğnelemişti. Leane de giyiniyordu, ama o, giysilerden çok kemerinde asılı duran kısa hançerle ilgileniyor gibiydi.

Üç sade giyimli kadının en azından dikkat çekmeden Kule’den ayrılma şansı vardı. Savaş başladığında bazı ricacılar ve yardım arayan insanlar Kule’de kısılı kalmıştı; saklandıkları yerden çıkan üç kadın daha, tanınmadıkları sürece en fazla sokağa atılırdı. Diğer kadınların yüzleri de yardımcı olabilirdi. Kimse iki genç –en azından genç görünen– kadını Amyrlin Makamı ve Vakanüvis’le bağdaştırmazdı. Eski Amyrlin ve eski Vakanüvis, diye hatırlattı Min kendi kendine.

“Yalnızca tek bir nöbetçi mi vardı?” dedi Siuan, kalın çorapları çekerken irkilerek. “Tuhaf. Bir yankesiciyi bile daha iyi korurlar.” Laras’a bakarak ayaklarını sağlam ayakkabılara soktu. “Bana yöneltilen suçlamalara inanmayanların olduğunu bilmek güzel. Hangi suçlamalarsa.”

Şişman kadın kaşlarını çattı, çenesini indirdi ve dördüncü bir çene yarattı. “Ben Kule’ye sadığım,” dedi sertçe. “Bu tür meseleler bana göre değildir. Ben yalnızca bir aşçıyım. Bu aptal kız benim de bir zamanlar aptal bir kız olduğumu hatırlattı. Sanırım... sizi görünce... artık sıska bir kız olmadığımı hatırlamanın zamanı geldi.” Lambayı Min’in ellerine verdi.

O gitmek için dönerken, Min onun şişman kolunu yakaladı. “Laras, bizi ele vermezsin, değil mi? Yaptığın bunca sonra şeyden sonra değil.”

Kadının geniş yüzü yarı hüzünle, yarı anılar içinde gülümsedi. “Ah, Elmindreda, gerçekten de senin yaşındaki halimi hatırlatıyorsun. Aptalca işler ve zaman zaman kendimi astırmama ramak kalması. Sana ihanet etmem, çocuğum, ama ben burada yaşamak zorundayım. İkinci çaldığı zaman bir kızla nöbetçiye şarap göndereceğim. O zamana kadar uyanmazsa ya da fark edilmezse, bu size bir saatten fazla zaman verir.” Diğer iki kadına döndü. Yüzünde aniden Min’in onun aşçılara ve benzerlerine doğrulttuğunu gördüğü bir kaş çatışı belirdi. “O saati iyi kullanın, duydunuz mu! Anladığım kadarıyla sizi bulaşıkhaneye koymak istiyorlar, ki örnek olarak gösterebilsinler. Öyle ya da böyle, umurumda değil... bu tür işler Aes Sedailer içindir, aşçılar için değil; bana göre bir Amyrlin diğerinden farklı değildir... ama bu çocuğun yakalanmasına sebep olursanız, kafanız yağlı tencerelerin ya da yal fıçılarının içinde değilken, gün doğumundan gün batımına kadar sırtınızı kırbaçlayacağımı bilin! İşim bitmeden, kellenizi uçurmamı dilemeye başlarsınız. Ve benim yardım ettiğime inanacaklarını da düşünmeyin. Herkes benim mutfaktan çıkmadığımı bilir. Söylediklerimi unutmayın! Şimdi fırlayın!” Yüzünde yine gülümseme belirdi ve Min’in yanağından makas aldı. “Acele etmelerini sağla, çocuğum. Ah, seni giydirmeyi özleyeceğim. Bu kadar güzel bir çocuk.” Son bir şiddetli makastan sonra sallana sallana, koşarcasına hücreden çıktı.

Min sinirle yanağını ovaladı; Laras’ın bunu yapmasından nefret ediyordu. Kadın, at kadar kuvvetliydi. Asılmasına ramak mı kalmıştı? Laras ne tür bir “canlı kız”dı acaba?

Leane dikkatle elbisesini başının üzerinden geçirerek yüksek sesle burnunu çekti. “Kadının seninle bu şekilde konuşabildiğini düşünmek, Anne!” Yüzü tepeden çıktı. Kaşlarını çatıyordu. “Bu şekilde hissediyorsa, yardım etmesine şaştım.”

“Ama etti,” dedi Min ona. “Bunu unutmayın. Ve bizi ele vermemek konusundaki sözünü tutacağını düşünüyorum. Eminim.” Leane yine burnunu çekti.

Siuan, pelerinini omuzlarına aldı. “O unvan üzerinde artık hakkım olmaması bir fark yaratıyor, Leane. Yarın senin ve benim birer bulaşıkçı kız olabileceğimiz gerçeği bir fark yaratıyor.” Leane titremesinler diye ellerini kavuşturdu ve ona bakmaktan kaçındı. Siuan, kuru, ama sakin bir sesle devam etti. “Ben Laras’ın... başka konularda da... sözünü tutacağını düşünüyorum. Bu yüzden, Elaida bizi ağına düşmüş bir çift köpekbalığı gibi bütün dünyanın görmesi için assa bile umurunda olmayacak olsa da, ben genç kızken de yağlı tencerelerden nefret ederdim ve şimdi edeceğimden de eminim.”

Leane asık suratla köylü elbisesinin bağlarını bağlamaya başladı.

Siuan dikkatini Min’e çevirdi. “İkimizin de... yalıtıldığını duyduğun zaman bize yardım etmeye bu kadar hevesli olmayabilirsin.” Sesi titremedi, ama sözcüğü söylerken gösterdiği çabayla gergindi ve gözlerinde acılı, harap bir ifade vardı. Kadının sükûnetinin yüzeysel olduğunu fark etmek şok ediciydi. “Kabuledilmişlerden herhangi biri ikimizi bağlayıp silindir yapabilir, Min. Çömezlerin çoğu yapabilir.”

“Biliyorum,” dedi Min, sesinde en ufak bir duygudaşlık izi olmaması için özen göstererek. Duygudaşlık, kadınların sahip olduğu birazcık özdenetimi de paramparça edebilirdi ve onların kendilerini kontrol edebilmesine ihtiyacı vardı. “Şehrin her bölgesinde duyuruldu ve ilan asabilecekleri her yere çivilendi. Ama hâlâ hayattasınız.” Leane acı bir kahkaha attı, ama Min onu duymazdan geldi. “Gitsek iyi olacak. O nöbetçi uyanabilir ya da biri onu görebilir.”

“Önden git, Min,” dedi Siuan. “Senin ellerindeyiz.” Bir an sonra Leane kısaca başını salladı ve telaşla pelerinini taktı.

Karanlık koridorun ucundaki nöbetçi odasındaki tek nöbetçi, yüzüstü tozlu zemine uzanmıştı. Kafasını şişmekten kurtarabilecek miğfer, odayı aydınlatan tek lambanın yanındaki kaba masanın üzerinde duruyordu. Adam nefes alıyordu. Min ona bir bakış fırlattı. Kötü yaralanmadığını umuyordu; kızın önerisinden faydalanmak için fazla ısrar etmemişti.

Siuan ve Leane’i, uzaktaki, kalın tahtalar ve geniş demir bantlardan yapılmış kapıdan geçirdi, dar, taş merdivenleri çıkardı. Hızlı hareket etmeleri gerekiyordu. Hücrelerden çıktıkları görülürse ricacı numarası yapmaları bir işlerine yaramazdı.

Kule’nin alt katlarından çıkarlarken başka bir nöbetçi ya da herhangi birini görmediler, ama Kule’nin içine açılan küçük kapıya ulaşana kadar Min yine de nefesini tuttuğunu fark etti. Kapıyı birazcık aralayıp kafasını uzattı ve koridorun iki yanına baktı.

Beyaz mermerden friz şeritli duvarların dibinde yaldızlı şamdanlar diziliydi. Sağda iki kadın arkalarına bakmadan hızla uzaklaştılar. Yüzlerini göremiyordu, ama adımlarındaki eminlik Aes Sedai olduklarını anlatıyordu; Kule’de, bir kraliçe bile tereddütle yürürdü. Diğer yanda yarım düzine adam uzun adımlarla yürüyüp gitti, kurtsu zarafetleri ve çevrelerine uyum gösteren pelerinleriyle, Muhafız oldukları aynı ölçüde açıktı.

Min, Muhafızlar da gidene kadar bekledi, sonra eşikten geçti. “Temiz. Gelin. Başlıklarınızı takın ve başınızı eğin. Biraz korkmuş gibi yapın.” Kendisinin rol yapması gerekmiyordu. İki kadının sessizlik içinde takip etmesine bakılırsa, onların da rol yapması gerekmiyordu anlaşılan.

Kule’nin koridorları nadiren dolu olurdu, ama şimdi tamamen boş görünüyorlardı. Zaman zaman önlerinde ya da bir yan koridorda birileri beliriyordu. Fakat Aes Sedai de olsalar Muhafız da olsalar, hepsi telaş içindeydi, hepsi kendi işlerine başkalarına dikkat edemeyecek kadar dalmıştı. Kule sessizdi.

Sonra açık yeşil döşeme taşlarının üzerinde kurumuş kan lekelerinin olduğu, iki koridorun kesiştiği bir yerden geçtiler. Daha geniş iki leke görünümündeki bedenler sürüklenmiş gibi uzuyordu.

Siuan durdu. Bakakaldı. “Ne oldu?” diye sordu. “Söylesene, Min!” Leane, kemerindeki hançerin kabzasını kavradı ve saldırı beklermiş gibi bakındı.

“Savaş,” dedi Min gönülsüzce. İki kadının bunu öğrenmeden önce Kule arazisinden, hatta şehirden çıkmış olacağını umuyordu. Onları karanlık lekelerin çevresinden dolaştırdı ve arkaya bakmaya çalıştıklarında ilerlemeye zorladı. “Dün, siz yakalandıktan hemen sonra başladı ve yaklaşık iki saat öncesine kadar da durmadı. Tamamen değil.”

“Gaidinleri mi kastediyorsun?” diye bağırdı Leane. “Birbirleri ile savaşan Muhafızlar mı?”

“Muhafızlar, askerler, herkes. Duvarcı olduğunu iddia eden bazı adamlar –iki yüz üç yüz kişiydiler– sizin tutuklandığınız açıklandıktan hemen sonra Kule’yi ele geçirmeye çalıştı.”

Siuan kaşlarını çattı. “Danelle! Bu işte dikkatsizlikten daha fazlası olduğunu fark etmeliydim.” Yüzünü daha da buruşturdu, öyle ki, Min onun ağlamaya başlayacağını düşündü. “Artur Şahinkanadı yapamadı, ama biz kendi kendimize yaptık.” Gözyaşlarına boğulmanın sınırında ya da değil, sesi vahşiydi. “Işık bize yardım etsin, Kule’yi parçaladık.” Öyle uzun bir nefes verdi ki, bedenindeki tüm hava ve öfke uçup gitmiş gibi geldi. “Sanırım,” dedi bir an sonra hüzünle, “Kule’de birileri beni desteklediği için memnun olmalıyım, ama neredeyse desteklememiş olmalarını dileyeceğim.” Min yüzünü ifadesiz tutmaya çalıştı, ama o keskin, mavi gözler bir kirpiğin titremesini bile yorumluyor gibiydi. “Bana destek oldular mı, Min?”

“Bazıları oldu.” Ne kadar az olduklarını söylemeye niyeti yoktu, henüz değil. Ama Siuan’ın Kule’de hâlâ destekçileri olduğunu düşünmesini engellemesi gerekiyordu. “Elaida, Mavi Ajah’ın arkanda durup durmayacağını anlamak için beklemedi. Kule’de canlı tek Mavi Aes Sedai kalmadı, bunu biliyorum.”

“Sheriam?” diye sordu Leane endişeyle. “Anaiya?”

“Bilmiyorum. Fazla Yeşil de kalmadı. Kule’de değil. Diğer Ajahlar öyle ya da böyle bölündü. Kızılların çoğu hâlâ burada. Bildiğim kadarıyla, Elaida’ya karşı çıkan herkes ya kaçtı ya da öldüler. Siuan...” Ona böyle hitap etmek tuhaf geliyordu; Leane alçak sesle, öfkeyle homurdandı, ama kadına Anne demek artık alaydan başka bir şey olmazdı. “Siuan, sana yöneltilen suçlamalar senin ve Leane’in Mazrim Taim’in kaçışını ayarladığınızı söylüyor. Logain çatışmalar sırasında kaçtı ve bunun suçunu da sana attılar. Size Karanlıkdostu demiyorlar... sanırım bu Kara Ajah demeye çok yakın olurdu... ama çok farklı da değil. Ama sanırım herkesin anlaması bekleniyor.”

“Gerçeği bile itiraf etmiyorlar,” dedi Siuan yumuşak sesle, “beni indirmek için kullandıkları olayları kendilerinin gerçekleştireceğini söylemiyorlar.”

“Karanlıkdostu mu?” diye mırıldandı Leane şaşkınlık içinde. “Bize...”

“Neden demesinler ki?” diye nefes verdi Siuan. “Bunca şeye cesaret etmişken buna neden cesaret etmesinler?”

Pelerinlerinin içinde omuzlarını kaldırdılar ve Min’in onları dilediği yere götürmesine izin verdiler. Min, yüzlerinin o kadar umutsuz görünmemesini diledi.

Dış kapıya yaklaştıkça daha rahat nefes almaya başladı. Arazinin ağaçlık bir bölümüne, batı kapılarından uzak olmayan bir yere atlar gizlemişti. Hâlâ dışarıya rahatça çıkıp çıkamayacakları meselesi vardı, ama atların yanına vardıklarında özgürlüğe bir adım kalmış gibi hissedecekti. Kuşkusuz kapıdaki nöbetçiler üç kadının gitmesine engel olmazdı. Kendi kendine bunu söyleyip duruyordu.

Aradığı kapı ileride belirdi... bu koridorun Kule’yi çepeçevre dolanan geniş bir koridora açıldığı yerin tam karşısında, fazla kullanılmayan bir patikaya açılan küçük, sade, tahta bir kapı... ve gözüne dış koridorda hızla ona doğru yaklaşan Elaida’nın yüzü takıldı.

Min’in dizleri yere çarptı ve kız başını eğerek, yüzünü başlığıyla gizleyerek büzüldü. Yüreği, kaburgalarını kırıp çıkmak ister gibi çarpıyordu. Yalnızca bir ricacıyım. Basit bir kadın, olan bitenlerle hiç ilgisi olmayan bir kadın. Ah, Işık, lütfen! Başını, başlığın kenarından görebilecek kadar kaldırdı. Elaida’nın zevkle onu izlediğini görmeyi bekliyordu.

Elaida, Min’e tek bir bakış fırlatmadan yürüyüp geçti, geniş, çizgili Amyrlin Makamı etolü omuzlarındaydı. Alviarin, Ajahını gösteren beyaz Vakanüvis etolü ile takip etti. Alviarin’in arkasından yaklaşık bir düzine Aes Sedai geçti, çoğu Kızıl’dı, ama Min aralarında iki sarı, bir yeşil, bir kahverengi saçaklı şal gördü. Altı Muhafız grubun iki yanını almış, elleri kabzalarda, ihtiyatlı gözlerle çevreyi gözlüyorlardı. O gözler diz çökmüş üç kadının üzerinden geçip gitti.

Min, üçünün de diz çökmüş olduğunu fark etti. Aynı zamanda Siuan ve Leane’in Elaida’nın gırtlağına atılmalarını beklediğini anladı. İki kadın, başlarını grubun koridorda uzaklaşmasını izleyebilecek kadar kaldırmışlardı.

“Pek az kadın yalıtıldı,” dedi Siuan, kendi kendine konuşurcasına. “Üstelik hiçbiri fazla yaşamadı, ama hayatta kalmanın tek yolunun yönlendirmek kadar çok istediğin bir şey bulmak olduğu söylenir.” Gözlerindeki o harap bakış kaybolmuştu. “Başta Elaida’nın bağırsaklarını söküp kurusun diye güneşe sermek istediğimi sanıyordum. Artık biliyorum ki, o sülük kadına, benim Karanlıkdostu olduğumu iddia edenlerin başına neler geldiğini herkese göstermek için uzun bir ömür yaşayacağını söylemekten daha fazla istediğim bir şey yok... hiçbir şey!”

“Hem de Alviarin,” dedi Leane gergin bir sesle. “Alviarin!”

“Beni sezeceklerinden korktum,” diye devam etti Siuan. “Ama artık sezecekleri hiçbir şey yok. Öyle görünüyor ki... yalıtılmanın avantajı.” Leane öfkeyle başını kaldırdı ve Siuan, “Bulabildiğimiz bütün avantajları kullanmalıyız. Ve onları bulabildiğimiz için memnun olmalıyız,” dedi. Sonuncusu, kendini ikna etmeye çalışıyor gibi söylenmişti. Son Muhafız uzak bir köşede kayboldu ve Min, boğazındaki yumruyu yuttu. “Avantajlardan daha sonra bahsederiz,” diye çıkıştı. Ve susup yine yutkundu. “Atları bulalım. Umarım en kötüsü bu olur.”

Gerçekten de öğle güneşi altında Kule’den dışarı seğirtirlerken, en kötüsü geçmiş gibi görünüyordu. Eski sorunlardan kalan tek iz, Kule arazisinin doğusunda, bulutsuz gökyüzüne doğru yükselen bir duman bulutuydu. Uzakta grup grup adamlar geçiyordu, ama taş olup donmuş yüksek dalgalar gibi inşa edilen kütüphanenin önünden geçerlerken, hiçbiri dönüp onlara bakmadı. Bir patika, arazinin daha derinlerine, batıya, meşelerden ve her daim yeşil ağaçlardan oluşan koruluğa gidiyordu. Üç atın, onun ve Laras’ın bıraktığı yerde, meşinyaprak ve kâğıtkabuk ağaçlarıyla çevrili küçük bir açıklıkta beklediğini görünce Min’in adımları hafifledi.

Siuan hemen, diğerlerinden iki el kısa, sağlam yapılı, uzun tüylü ata gitti. “Şimdiki durumuma uygun bir at. Ve diğer ikisinden daha uysal görünüyor; ben hiç iyi bir binici olmadım.” Kısrağın burnunu okşadı ve hayvan burnunu avucuna soktu. “Adı ne, Min? Biliyor musun?”

“Bela. Bu at...”

“Egwene’e ait.” Gawyn bir elini kılıcının uzun kabzasına götürerek geniş gövdeli bir kâğıtkabuğun arkasından çıktı. Yüzündeki kan tıpkı Min’in Tar Valon’daki ilk gününde, görüsündeki gibi bir desene sahipti. “Onun atını gördüğüm zaman bir şeylerin peşinde olduğunu anladım, Min.” Delikanlının kızıl altın saçları kanla keçeleşmişti, mavi gözleri hâlâ yarı sersemdi, ama yine de kedi gibi bir zarafetle onlara doğru yaklaştı. Fare izleyen bir kedi.

“Gawyn,” diye başladı Min, “biz...”

Kılıç, delikanlının kınından çıktı, Siuan’ın başlığını arkaya attı, keskin kenar kadının boğazına dayandı. Min’in takip edemeyeceği kadar hızlı olmuştu. Siuan’ın nefesi duyulur bir şekilde kesildi ve kadın ona bakarak kıpırtısız kaldı. Dışarıdan, etol taktığı zamanlardaki kadar sakindi.

“Yapma, Gawyn!” diye inledi Min. “Yapmamalısın!” Ona doğal bir adım attı, ama delikanlı ona bakmadan boş elini uzattı ve Min durdu. Gawyn çelik yay gibi gergindi, herhangi bir yöne fırlamaya hazır görünüyordu. Min Leane’in bir eliyle pelerinini arkaya attığını fark etti ve kadının, kemerindeki hançeri çekme aptallığında bulunmaması için dua etti.

Gawyn, Siuan’ın yüzünü inceledi, sonra yavaşça başını salladı. “Bu sensin. Emin değildim, ama şimdi eminim. Bu kılık...” Hareket etmiş görünmedi, fakat Siuan’ın gözlerinin aniden irileşmesi keskin kenarın daha kuvvetli bastırıldığını anlatıyordu. “Kız kardeşim ve Egwene nerede? Onlara ne yaptın?” Min için en korkutucu olanı, o kan kaplı yüzüne ve yarı donuk gözlerine, bedeninin neredeyse titreyecek kadar gergin olmasına ve eli unutulmuş gibi açık kalmasına rağmen, sesini hiç yükseltmemesi ve içinde hiç duygu olmamasıydı. Sesi yorgun çıkıyordu; bu, Min’in hayatında duyduğu en yorgun sesti.

Siuan’ın sesi aynı ölçüde tarafsızdı. “Son duyduğumda iyi ve güvendeydiler. Şimdi nerede olduklarını bilemiyorum. Burada, bu çılgınlığın ortasında olmalarını mı tercih ederdin?”

“Aes Sedai sözcük oyunları yok,” dedi delikanlı yumuşak sesle. “Bana açık açık nerede olduklarını söyle, ki doğruyu söylediğini bileyim.”

“Illian’da,” dedi Siuan tereddüt etmeden. “Şehrin içinde. Mara Tomanes adlı Aes Sedai’nin yanında eğitim görüyorlar. Hâlâ orada olmalılar.”

“Tear değil,” diye mırıldandı Gawyn. Bir an düşüncelere daldı. Aniden ekledi: “Senin Karanlıkdostu olduğunu söylüyorlar. Kara Ajah deniyor, değil mi?”

“Buna gerçekten inanıyorsan,” dedi Siuan sakin sakin, “kafamı kopartabilirsin.”

Delikanlının kılıcının kabzasındaki parmak boğumları beyazladığında, Min neredeyse çığlık atacaktı. Yavaşça uzandı ve parmaklarını Gawyn’in uzattığı bileğe koydu. Dokunmaktan başka bir şey yapacağını düşündürmemeye özen göstermişti. Parmaklarını bir kayaya koymak gibiydi. “Gawyn, beni tanıyorsun. Kara Ajahlara yardım edeceğimi düşünemezsin.” Delikanlının gözleri Siuan’ın yüzünden ayrılmadı, hiç kırpılmadı. “Gawyn, Elayne onu ve yaptığı her şeyi destekliyor. Kendi kız kardeşin, Gawyn.” Bilek hâlâ taş gibiydi. “Egwene de ona inanıyor, Gawyn.” Bilek parmaklarının altında titredi. “Yemin ederim, Gawyn. Egwene inanıyor.”

Gawyn’in gözleri kıza kaydı, sonra Siuan’a döndü. “Neden seni ense kökünden yakalayıp geriye sürüklemeyeyim? Bana bir sebep göster.”

Siuan delikanlının bakışlarını Min’in hissettiğinden çok daha büyük bir sükûnetle karşıladı. “Yapabilirdin ve mücadele etsem bir kedi yavrusundan çok sorun yaratamazdım sana. Dün, dünyadaki en güçlü kadınlardan biriydim. Belki en güçlüsü. Çağırırsam krallar ve kraliçeler ayağıma gelirdi, Kule’den ve temsil ettiği her şeyden nefret etseler bile. Bugün, bu gece yiyecek bulamayacağımdan ve bir çalının dibinde uyumak zorunda kalacağımdan korkuyorum. Bir gün içinde dünyadaki en güçlü kadından tarlalarda çalışarak geçinebilmeyi uman bir kadına dönüştüm. Ne yaptığımı düşünüyor olursan ol, bu yeterli ceza değil mi?”

“Belki,” dedi Gawyn bir an sonra. O akıcı bir hareketle kılıcını kınına sokarken, Min rahat bir nefes aldı. “Ama gitmenize izin vermemin sebebi bu değil. Elaida kelleni kopartabilir ve ben buna izin veremem. İhtiyacım olması durumunda, orada olanlar hakkında bildiklerini istiyorum.”

“Gawyn,” dedi Min, “bizimle gel.” Muhafız eğitimli bir kılıç kullanıcısı gelecek günlerde faydalı olabilirdi. “Böylece Siuan, sorularını yanıtlamak üzere el altında olur.” Siuan’ın bakışları ona kaydı, Gawyn’inkinden de pek ayrılmamıştı ve kızgın olmadığı söylenemezdi; Min yine de ısrar etti. “Gawyn, Egwene ve Elayne ona inanıyor. Sen de inanamaz mısın?”

“Verebileceğimden fazlasını isteme,” dedi delikanlı sessizce. “Sizi en yakın kapıya götürürüm. Bensiz asla dışarı çıkamazsınız. Yapabileceğim tek şey bu Min ve yapmam gerekenden de fazlası. Tutuklanman emredildi; bunu biliyor muydun?” Bakışları Siuan’a kaydı. “Onlara herhangi bir şey olursa,” dedi o ifadesiz sesle, “Egwene’e ya da kız kardeşime, nereye saklanırsan saklan seni bulacağım ve aynısının senin başına gelmesini sağlayacağım.” Aniden bir düzine adım uzağa gitti ve kollarını kavuşturarak, artık onlara bakmaya dayanamazmış gibi başını eğerek durdu.

Siuan, elini boğazına götürecek oldu; beyaz teninde, kılıcın durduğu yerde ince, kırmızı bir çizgi vardı. “Güç’le çok uzun süre yaşadım,” dedi, biraz titrek bir sesle. “Seni kaldırıp iplik gibi koparabilecek biriyle yüzleşmek nasıl bir şey, unuttum.” Sonra, ilk kez görüyormuş gibi Leane’e baktı ve neye benzediğinden emin değilmiş gibi kendi yüzüne dokundu. “Duyduklarıma bakılırsa solması uzun sürermiş, ama belki Elaida’nın kaba davranışlarının da ilgisi vardır. Delikanlı kılık değiştirmek dedi; bu işe yarayabilir.” Beceriksizce Bela’nın sırtına tırmandı ve dizginleri, uzun tüylü kısrak canlı bir aygırmış gibi kavradı. “Görünüşe göre şeyin bir başka avantajı... irkilmeden söylemeyi öğrenmeliyim. Ben yalıtıldım.” Sözcükleri yavaş yavaş, bilinçli olarak söyledi, sonra başını salladı. “İşte. Leane’in görünüşünden anladığım kadarıyla ben de on beş sene, hatta daha fazla kaybettim. Bunun için her bedeli verebilecek kadınlar biliyorum. Üçüncü avantaj.” Gawyn’e baktı. Delikanlının sırtı hâlâ dönüktü, ama Siuan yine de sesini alçalttı. “Dilin de belli miktarda gevşemesine ek olarak, diyebilir miyiz? Mara’yı senelerdir düşünmemiştim. Kızlık arkadaşımdı.”

“Artık siz de bizler gibi yaşlanacak mısınız?” diye sordu Min eyerine tırmanırken. Yalan üzerine yorum yapmaktan daha iyi. Artık yalan söyleyebildiğini hatırlamaktan daha iyi. Leane, rahat bir beceriyle üçüncü kısrağa bindi ve adımlarını sınayarak bir çember çizdirdi; daha önce ata bindiği kesindi.

Siuan başını iki yana salladı. “Gerçekten bilmiyorum. Hiçbir yalıtılmış kadın anlayacak kadar uzun yaşamadı. Ama ben yaşamaya kararlıyım.”

“Gitmeyi düşünüyor musunuz,” diye sordu Gawyn sertçe, “yoksa oturup konuşacak mısınız?” Yanıt beklemeden uzun adımlarla ağaçların arasında uzaklaştı.

Kısraklarını onun peşinden topukladılar, Siuan yüzünü saklamak için başlığını iyice öne çekti. Kılık değiştirmiş olsa da olmasa da, işi şansa bırakmayacak gibi görünüyordu. Leane de kendi yüzünü saklamıştı. Bir an sonra Min de onları taklit etti. Elaida tutuklanmasını istemişti demek. Bu, “Elmindreda”nın Min olduğunu bildiği anlamına geliyordu. Ne zamandır biliyordu? Min ne zamandır gizlendiğini düşünerek dolaşırken, Elaida onu izlemiş ve aptallığına gülmüştü? Ürpertici bir düşünceydi.

Çakıllı yolda Gawyn’e yetiştiklerinde, yirmi kadar genç adam belirdi ve onlara doğru yürüdüler. Bazıları Gawyn’den birkaç yaş gençti, birkaçı çocukluktan yeni çıkmıştı. Min son gruptaki delikanlıların daha hiç tıraş olmadıklarını, en azından düzenli olarak olmadıklarını düşündü. Ama hepsinin kemerinde ya da sırtlarında kılıçlar asılıydı ve üç dört tanesi göğüs zırhı takmıştı. Birden fazlasında kanlı sargılar vardı. Çoğunun giysileri kan lekeleri olmuştu. Her biri Gawyn gibi gözlerini kırpmadan bakıyordu. Onu görünce durdular, sağ yumruklarını göğüslerine götürdüler. Gawyn yavaşlamadan başını eğerek karşılık verdi ve genç adamlar atların peşine düştüler.

“Öğrenciler mi?” diye mırıldandı Siuan. “Çatışmalara onlar da mı katıldı?”

Min yüzünü ifadesiz tutarak başını salladı. “Kendilerine Delikanlılar diyorlar.”

“Uygun bir isim.” Siuan içini çekti.

“Bazıları daha çocukluktan çıkmamış,” diye mırıldandı Leane.

Min ona, yalıtılmadan önce Mavi ve Yeşil Ajahların Muhafızlarının onları kurtarmayı planladığını ve Gawyn öğrencileri ve “çocukları” ayaklandırıp onları durdurmak için Kule’ye götürmese, başarılı da olacaklarını söylemedi. En ölümcül, en merhametsiz savaş, öğrencilerle öğretmenleri arasında olmuştu.

Uzun boylu, bronz kakmalı Alindrelle Kapıları açık duruyordu, ama iyi korunuyordu. Bazı nöbetçilerin göğsünde Tar Valon Alevi vardı; diğerleri, işçi ceketleri, uyumsuz göğüs zırhları ve miğferler takmıştı. Askerler ve duvar işçisi kılığında gelen adamlar. İki taraf da sert ve becerikli, silah kullanabilir adamlar gibi görünüyorlardı, ama birbirlerini güvensizce süzerek ayrı duruyorlardı. Kule askerlerinden saçları kırlaşmış bir subay kollarını kavuşturarak durdu ve Gawyn ile diğerlerinin yaklaşmasını izledi.

“Yazı malzemeleri!” diye terslendi Gawyn. “Çabuk!”

“Eh, sözünü işittiğimiz şu Delikanlılar siz olmalısınız,” dedi kırlaşmış adam. “Lanet olası genç horozlardan bir grup, ama kimsenin Kule arazisinden çıkmaması için emir aldım. Amyrlin Makamı tarafından bizzat imzalanmış. Sen kimsin ki, bu emre karşı çıkacaksın?”

Gawyn yavaşça başını kaldırdı. “Ben Andor’dan Gawyn Trakand,” dedi yumuşak sesle. “Ve bu kadınları göndereceğim, yoksa kendini ölmüş bil.” Diğer Delikanlılar arkasında yaklaştı, ellerini kılıçlarına götürerek, gözlerini kırpmadan, belki sayıca az olmalarına aldırmadan askerlerle yüzleşmek üzere yayıldılar.

Kırlaşmış adam huzursuzca kıpırdandı ve diğerlerinden biri mırıldandı: “Hammar ile Coulin’i öldürdüğü söylenen bu.”

Bir an sonra subay başını nöbetçi kulübesine doğru salladı ve nöbetçilerden biri içeri koşarak bir kucak masası ve bir köşedeki pirinç kapta yanmakta olan kırmızı mühür mumu ile döndü. Gawyn hızla yazarken adamın masayı tutmasına izin verdi.

“Bu köprü nöbetçilerini geçmenizi sağlar,” dedi, imzasının altına kırmızı mum akıtarak. Mühür yüzüğünü muma bastırdı.

“Coulin’i sen mi öldürdün?” dedi Siuan, eski unvanına uyan soğuk bir sesle. “Ve Hammar’ı?”

Min’in yüreği büzüldü. Sessiz ol, Siuan! Artık kim olduğunu hatırla ve sessiz ol!

Gawyn hızla dönerek mavi alev gibi gözlerle üç kadına baktı. “Evet,” dedi hırıltılı bir sesle. “Onlar benim dostlarımdı ve onlara saygı duyuyordum, ama onlar... Siuan Sanche’nin tarafını tuttular ve ben de...” Aniden mühürlü kâğıdı Min’in eline tutuşturdu. “Gidin! Fikrimi değiştirmeden gidin!” Kızın kısrağına bir şaplak attı ve sonra, Min’in atı açık kapıdan fırlarken diğer iki ata şaplak attı. “Gidin!”

Min, atını Kule arazisini çevreleyen büyük meydandan geçirdi; Siuan ve Leane tam arkasından geliyorlardı. Meydan boştu. Ötedeki sokaklar da öyle. Atlarının toynaklarının kaldırım taşları üzerindeki çınlaması boş boş yankılanıyordu. Şehirden kaçmamış olanlar da saklanıyordu.

Atlarını sürerlerken Gawyn’in verdiği kâğıdı inceledi. Kırmızı mumda atılan bir yabandomuzu izi vardı. “Bu gitme iznimiz olduğunu söylüyor. Bir gemiye binmek ya da köprülerden geçmek için kullanabiliriz.” Kimsenin, hatta Gawyn’in bile bilmediği bir yöne gitmek akıllıca görünüyordu. Delikanlının fikrini değiştireceğini sanmıyordu, fakat Gawyn kırılgan görünmüştü. Yanlış bir darbeyle paramparça olabilirdi.

“Bu iyi bir fikir olabilir,” dedi Leane. “Ben ikisi arasında tehlikeli olanın Galad olduğunu düşünürdüm, ama artık emin değilim. Hammar ve Coulin...” Ürperdi. “Bir gemi bizi bu atların götürebileceğinden daha hızlı uzaklaştırır.”

Siuan, başını iki yana salladı. “Kaçan Aes Sedailerin çoğu köprüleri kullanmıştır. Peşinde biri varsa şehirden çıkmanın en hızlı yolu budur. Bir geminin limandan ayrılmasını beklemekten daha hızlı. Onları toparlayacaksam, Tar Valon’un yakınında kalmalıyım.”

“Seni takip etmezler,” dedi Leane. Sesi aynı anda hem anlamlı hem de ifadesiz çıkmıştı. “Artık etol üzerinde hakkın yok. Hatta şal ve yüzük üzerinde bile yok.”

“Artık etolü takmayabilirim,” diye aynı ölçüde ifadesiz bir sesle yanıt verdi Siuan. “Ama hâlâ bir mürettebatı fırtınaya hazırlamayı biliyorum. Ve artık etolü ben takamayacağıma göre, yerime doğru kadını seçmelerini sağlamalıyım. Elaida’nın kendine Amyrlin unvanını vermesinin cezasız kalmamasına kararlıyım. Güç’te kuvvetli biri olmalı, olayları doğru açıdan gören biri.”

“O zaman bu... bu Ejder’e yardım etmeye devam etmeyi düşünüyorsun!” diye terslendi Leane.

“Başka ne yapmamı tercih ederdin? Kıvrılıp öleyim mi?”

Leane tokat yemiş gibi ürperdi ve bir süre sessizlik içinde at sürdüler. Sokaklarda kendileri dışında insan yokken çevrelerindeki onca harika, rüzgârın şekillendirdiği yamaçlara, dalgalara, kuş sürülerine benzeyen bina tepelerinde korkutucu bir şekilde yükseliyordu. İlerideki köşeyi dolanıp çıkan adam, onlar için keşif yapıyormuş gibi eşikten eşiğe koşturuyordu. Adam boşluğu azaltmıyor, vurguluyordu.

“Başka ne yapabiliriz ki?” dedi Leane bir süre sonra. Şimdi, bir çuval tahıl gibi eyerine çökmüştü. “Öyle... boş hissediyorum ki... Boş.”

“Dolduracak bir şey bul,” dedi Siuan ona kararlılıkla. “Herhangi bir şey. Açlar için yemek pişir, hastalara bak, bir koca bul ve bir ev dolusu çocuk yetiştir. Ben Elaida’nın cezasız kalmaması için uğraşacağım. Kule’yi tehlikeye attığıma gerçekten inansa onu affedebilirdim neredeyse. Neredeyse edebilirdim. Neredeyse. Ama onun yerine benim Amyrlin olduğum günden beri kıskançlıkla dolu. Başka her şeyden çok bununla hareket ediyor ve bu yüzden de onu indireceğim. İşte beni dolduran bu, Leane. Bu ve Rand alThor’un onun ellerine düşmemesi gerektiği.”

“Belki bu yeterli olur.” Bakır tenli kadının sesi kuşkuluydu, ama sırtını dikleştirdi. Onun at binişi ile Siuan’ın kısa kısrağın üzerine beceriksizce tünemesi arasındaki zıtlık, önderin o olması gerektiğini düşündürüyordu. “Ama nasıl başlayabiliriz? Üç atımız, sırtlarımızdaki giysiler ve Min’in cüzdanındaki paralardan başka bir şeyimiz yok. Kule’ye meydan okumak için yeterli değil.”

“Bir koca ve eve karar vermediğine memnunum. Başka...” Siuan yüzünü buruşturdu. “Kaçan Aes Sedaileri buluruz, ihtiyaç duyduklarımızı buluruz. Elimizde düşündüğünden daha çok şey olabilir, Leane. Min, Gawyn’in verdiği izin belgesi ne diyor? Üç kadından bahsediyor mu? Ne? Çabuk, kızım.”

Min, dik dik kadının sırtına baktı. Siuan ileride koşturan adama bakıyordu. İri yarı, siyah saçlı bir adamdı. İyi dikimli, ama sade, ağırbaşlı kahverengilere bürünmüştü. Kadın hâlâ Amyrlin’miş gibi konuşuyordu. Eh, biraz cesaret bulmasını istemiştim, değil mi?

Siuan; o keskin, mavi gözleri çevirip ona baktı; bir şekilde önceki kadar korkutucu görünüyordu. “‘Bu belgeyi taşıyanlar benim yetkemle Tar Valon’dan ayrılabilirler,’” diye telaşla ezberden okudu Min. “‘Onlara engel olmaya kalkanlar bana hesap verir.’ İmza...”

“Adını biliyorum,” diye terslendi Siuan. “Beni takip edin.” Bela’nın böğrünü tekmeledi, uzun tüylü kısrak ağır bir dörtnala ile atılırken neredeyse oturduğu yerden düşecekti. Ama tutunmayı başardı, beceriksizce hoplayarak kısrağın hızlanması için topuklarıyla dövdü.

Min, şaşkın şaşkın Leane ile bakıştı; ikisi de atlarını kadının peşinden dörtnala kaldırdılar. Adam toynak seslerini duyunca arkasına baktı ve koşmaya başladı, ama Siuan Bela ile adamın yolunu kesti. Adam bir homurtuyla Bela’ya çarparak sekti. Siuan, “Seninle burada karşılaşmayı beklememiştim, Logain,” derken Min yanlarına vardı.

Min’in ağzı açık kaldı. Oydu, gerçekten. O çaresiz gözleri, kıvrılarak omuzlarına dökülen siyah saçların çevrelediği, bir zamanlar yakışıklı olan yüzü tanımamak imkânsızdı. Tam da bulmaları gereken adam. Kule’nin en az Siuan kadar çok istediği biri.

Logain, bitkin bacakları artık onu taşıyamıyormuş gibi dizlerinin üzerine çöktü. “Artık kimseye zarar veremem,” dedi yorgunluk içinde. Bir yandan da, Bela’nın toynaklarının altındaki kaldırım taşlarına bakıyordu. “Yalnızca gidip, huzur içinde öleceğim bir yer bulmak istedim. Onu kaybetmenin nasıl bir şey olduğunu bir bilseniz...” Adam susup giderken Leane öfkeyle dizginlerini büktü; adam fark etmeden yine başladı. “Köprülerin hepsi korunuyor. Kimseyi geçirmiyorlar. Beni tanımadılar, ama yine de geçmeme izin vermediler. Hepsini denedim.” Aniden bitkinlik içinde, ama gerçekten de çok gülünçmüş gibi kahkaha attı. “Hepsini denedim.”

“Bence, artık gitmeliyiz,” dedi Min dikkatle, “Muhtemelen o da onu arıyor olması gerekenlerden kaçınmak istiyordur.” Siuan buz gibi gözleri ve sert ifadesiyle ona öyle bir bakış fırlattı ki, atını geri geri sürmek istedi. Kadın daha önce sergilediği kararsızlığın bir kısmını korusaydı hiç de o kadar korkunç olmazdı doğrusu.

İri yarı adam başını kaldırarak hepsine teker teker bakarak kaşlarını çattı. “Siz Aes Sedai değilsiniz. Kimsiniz? Benden ne istiyorsunuz?”

“Ben seni Tar Valon’dan çıkarabilecek kadınım,” dedi Siuan ona. “Ve belki Kızıl Ajah’tan intikam almanı sağlayabilecek kadın. Seni yakalayanlara haddini bildirme şansını isterdin, değil mi?”

Adam ürperdi. “Ne yapmalıyım?” dedi yavaşça.

“Beni izle,” diye yanıt verdi kadın. “Beni izle ve bütün dünyada sana intikam şansı veren tek kişi olduğumu hatırla.”

Adam dizlerinin üzerine çöktüğü yerden başını eğerek onları, yüzlerini inceledi, sonra ayağa kalkarak bakışlarını Siuan’a dikti. “Adamınız benim,” dedi sadece.

Leane’in yüzünde, Min’in hissettiği kadar büyük bir inanmazlık vardı. Işık aşkına, Siuan aklı başındalığı kuşkulu, bir zamanlar kendini Yenidendoğan Ejder ilan etmiş bir adamın ne faydası olacağını düşünüyordu? Hiç olmasa, aleyhlerine dönüp atlarından birini çalabilirdi! Adamın boyuna, omuzlarının genişliğine bakarak, Min kemerlerindeki hançerleri hep el altında bulundurmaları gerektiğini düşündü. Aniden, bir anlığına, adamın başının çevresinde o altın, mavi hare parladı. İlk gördüğü zamanki gibi gelecek ihtişamdan bahsediyordu. Min ürperdi. Görüler. İmgeler.

Omzunun üzerinden Kule’ye, şehre hâkim olan kalın, beyaz, sağlam ve düz, ama yıkıntılar içindeymiş gibi kırık binaya baktı. Bir an kendine, Gawyn’in başının çevresinde gördüğü imgeleri düşünme izni verdi. Egwene’in ayaklarının dibinde diz çökmüş, başını eğmiş Gawyn ve Egwene’in boynunu kıran Gawyn, bir biri, bir öteki, gelecek ikisi de olabilirmiş gibi.

Gördüğü şeyler nadiren bu ikisi kadar açık olurdu ve daha önce, görü gerçek geleceğin hangisi olacağına karar veremezmiş gibi değişmeler olmamıştı. Daha da kötüsü, bugün yaptıklarının Gawyn’i o iki olasılığa döndürdüğünü kesin olarak biliyordu.

Güneşe rağmen ürperdi. Olan oldu. İki Aes Sedai’ye... eski Aes Sedai’ye baktı. İkisi de Logain’i eğitimli, vahşi, muhtemelen tehlikeli, ama faydalı bir köpeği inceler gibi inceliyordu. Siuan ve Leane atlarını ırmağa doğru çevirdiler. Logain aralarında yürüyordu. Min yavaşça takip etti. Işık, umarım buna değer.

48
Reddedilen Teklif

“Hoşlandığın kadın türü bu mu?” dedi Aviendha horgörüyle.

Rand, başını indirip kıza baktı. Kız, ağır eteği, başına örttüğü kahverengi şalıyla üzengisinin yanında yürüyordu. İri mavi yeşil gözler, Trolloc saldırısı sırasında aldığı için Bilgelerin onu azarladığı mızrağın hâlâ yanında olmasını dilermiş gibi, geniş eşarbının altından ona bakıp geçti.

Bazen Rand ata binerken kızın yanında yürümesi onu huzursuz ediyordu, ama onunla yürümeyi denemişti ve ayakları ata minnettardı. Zaman zaman... nadiren, onunla konuşmaya çalışırken boynunun tutulduğundan şikâyet ederek kızı eyerinin arkasına binmeye ikna edebiliyordu. Anladığı kadarıyla ata binmek geleneklere aykırı değildi, ama kendi bacaklarınızı kullanmamaya duyulan horgörü kızı genellikle yaya bırakıyordu. Aiellerden birinin, özellikle de bir Mızrağın Kızı’nın, başka yöne bakıyor olsa bile tek kahkahası, kızın bir anda Jeade’en’in sırtından inmesine yetiyordu.

“O yumuşak, Rand al’Thor. Zayıf.”

Rand, başını arkaya çevirip tozlu, kırık manzaranın üzerinde, bugün yine Jindo Kızları tarafından eşlik edilen, çarpık, sarsılan bir yılan gibi uzanan çerçi kervanının en önündeki kutu gibi beyaz arabaya baktı. Isendre Kadere ve sürücüyle birlikte sürücü koltuğundaydı. Ağır çerçinin kucağına oturmuş, çenesini omzuna dayamıştı ve adam onu –ve kendini– sert güneşe karşı korumak için küçük, mavi ipek şemsiyeyi tutuyordu. Beyaz ceket içinde olsa bile, Kadere esmer yüzünü durmaksızın geniş bir mendille siliyordu. İnce, dar, şemsiyeye uyan elbisesiyle kadın sıcaktan daha az etkileniyordu. Rand, emin olabilecek kadar yakında değildi, ama kadının yüzüne ve başına sardığı ince eşarbın üzerindeki kara gözlerinin kendi üzerinde olduğunu düşünüyordu.

“Ben, Isendre’nin yumuşak olduğunu düşünmüyorum,” dedi sessizce, başındaki shoufa’yı düzelterek; eşarp kavurucu güneşi biraz engelliyordu. Bu iklime kırmızı yün ceketinden daha uygun olsa da başka Aiel giysileri giymeyi reddetmişti. Hangi kandan gelirse gelsin, önkollarında ne işaret taşırsa taşısın, o Aiel değildi ve öyleymiş gibi davranmayacaktı. Ne yapması gerekirse gereksin, o küçük saygınlık parçasını koruyacaktı. “Hayır, ben böyle demezdim.”

İkinci arabanın sürücü koltuğunda, şişman Keille ve âşık Natael yine tartışıyorlardı. Dizginler Natael’deydi, ama normalde bu işi yapan adam kadar iyi süremiyordu. Zaman zaman küçük bakışlarla Rand’a bakıyorlardı ve sonra yine tartışmalarına dalıyorlardı. Ama zaten herkes Rand’a bakıyordu. Diğer yanındaki uzun Jindo kolu, ötelerindeki Bilgeler, Moiraine, Egwene ve Lan. Daha uzaktaki, yoğun Shaido sıralarında da ona dönen başlar olduğunu düşünüyordu. Artık onu hiç şaşırtmıyordu. O, Şafakla Gelen’di. Herkes ne yapacağını bilmek istiyordu. Kısa süre sonra öğreneceklerdi.

“Yumuşak,” diye homurdandı Aviendha. “Elayne yumuşak değil. Sen Elayne’e aitsin; bu süt derili karıyı gözlerinle okşamamalısın.” Yarı kendi kendine mırıldanarak başını şiddetle iki yana salladı. “Âdetlerimiz onu şok ediyor. Onları kabul etmez. Etse bile bana ne? Buna taraf olmak istemiyorum! Olamam! Olabilseydim seni gai’shain alırdım ve Elayne’e verirdim!”

“Neden Isendre Aiel âdetlerini kabul etsin ki?”

Kız, iri iri açılmış gözlerle, öyle şaşkın baktı ki Rand neredeyse kahkaha atacaktı. Çok kızdırıcı bir şey yapmış gibi kız hemen kaşlarını çattı. Aiel kadınları anlamak, diğerlerini anlamaktan kesinlikle daha kolay değildi.

“Hele sen hiç yumuşak değilsin, Aviendha.” Kız bunu iltifat kabul etmeliydi; kadın bazen bileği taşı kadar sert oluyordu. “Bana bu çatıhanımı işini yine açıkla. Rhuarc Taardadların klan şefi ve Soğuk Kayalar Mezrası’nın şefiyse, nasıl oluyor da mezra ona değil karısına ait oluyor?”

Kız, kendi kendine mırıldanırken dudakları sessizce oynayarak ona bir an daha dik dik baktı. Sonra yanıt verdi. “Çünkü çatıhanımı o, seni taş kafalı ıslaktopraklı. Bir erkek nasıl toprak sahibi olamıyorsa, çatı sahibi de olamaz! Bazen siz ıslaktopraklılar vahşiler gibi konuşuyorsunuz.”

“Ama Lian, Rhuarc’ın karısı olduğu için Soğuk Kayalar’ın çatıhanımıysa...”

“O farklı! Hiç anlamayacak mısın? Çocuk olsa anlardı!” Derin bir nefes alarak yüzünün çevresindeki şalı düzeltti. Güzel bir kadındı, ama çoğu zaman Rand’a, ona karşı bir suç işlemiş gibi bakıyordu. Beyaz saçlı, kösele yüzlü ve Rhuidean’dan bahsetmeye daima gönülsüz Bair, gönülsüzce ona Aviendha’nın cam sütunları ziyaret etmediğini söylemişti: Bilge olmaya hazır olana kadar bunu yapmayacaktı. O zaman neden ondan nefret ediyordu? Bu, Rand’ın yanıtlansa hoşuna gideceği bir gizemdi.

“Başka yönden saldıracağım,” diye homurdandı kız ona. “Bir kadın evleneceği zaman, zaten sahip olduğu bir çatı yoksa ailesi ona bir tane inşa eder. Düğün günü, kızın erkek kardeşleri onu korumaya çalışırken yeni kocası onu omzuna atıp ailesinden kaçırır, ama eşikte kızı yere indirir ve içeri girmek için izin ister. Çatı kızındır. O...”

Trolloc saldırısından sonra geçen on bir gün ve gecede en hoş şey bu derslerdi. Kız, ilk başta konuşmaya gönülsüzdü, Elayne’e kötü davrandığı konusunda bir nutuk çekmiş, bunu Rand’ı Elayne’in mükemmel bir kadın olduğuna ikna etmek için utanç verici bir ders takip etmişti. Rand geçerken, Egwene’e, Aviendha onunla konuşmayacaksa, hiç olmazsa gözlerini ona dikmeyi bırakmasını dilediğini söylemişti. Bir saat içinde beyaz cüppeli bir gai’shain adam Aviendha’yı alıp götürmüştü.

Bilgeler kıza her ne demişse, kız öfke içinde geri dönmüş, Rand’ın ona Aiel âdetlerini ve geleneklerini öğretmesi için izin vermesini talep etmişti... talep etmişti! Kuşkusuz, sorduğu sorularla planları hakkında ipucu vereceği umuduyla. Tear’ın engereksi inceliklerinden sonra. Bilgelerin casusluğunun açıklığı ferahlatıcıydı. Yine de, kuşkusuz, ne öğrenebilirse öğrenmesi akıllıcaydı ve Aviendha ile konuşmak, özellikle de onu bir sebepten küçümsediğini unuttuğu zamanlarda zevkli oluyordu. Elbette, kız ne zaman bir esirle esir alan gibi değil de, iki insan gibi konuştuklarını fark etse, Rand onu kandırıp tuzağa düşürmüş gibi o kor kızıl öfke patlamalarını yaşıyordu.

Fakat buna rağmen sohbetleri zevkliydi, özellikle de yolculuğun kalanı ile karşılaştırıldığında. Hatta Rand kızın öfke krizlerini eğlenceli bulmaya başlamıştı, ama bunu kıza belli etmeyecek kadar akıllıydı. Kız onu nefret ettiği bir adam gibi görüyorsa, en azından öfkesine öyle boğulmuş oluyordu ki Şafakla Gelen’i ya da Yenidendoğan Ejder’i görmüyordu. Yalnızca Rand al’Thor’u görüyordu. Her durumda, Aviendha Rand hakkında ne düşündüğünü biliyordu. Bir mektupla kulaklarını kızartan, aynı gün yazdığı diğeriyle Rand’ın Trolloclar gibi köpek dişleri ve boynuzlar mı çıkardığını merak etmesine sebep olan Elayne gibi değil.

Şimdiye dek kafasını karıştırmayan tek kadın Min’di. Ama o şimdi Kule’deydi –en azından orada güvendeydi– ve Rand’ın kaçınmaya kararlı olduğu tek yer orasıydı. Bazen kadınları hepten unutsa, hayatın daha basit olacağını düşünüyordu. Min ve Elayne yeterince kötü değilmiş gibi, şimdi de Aviendha düşlerine girmeye başlamıştı. Kadınlar Rand’ın duygularını düğüm düğüm karıştırıyordu, ama kafası açık olmalıydı. Açık kafalı ve serinkanlı.

Yine Isendre’ye baktığını fark etti. Kadın, Kadere’in kulağının arkasından ona parmaklarını oynattı; Rand o dolgun dudakların bir gülümsemeyle kıvrılmış olduğundan emindi. Ah, evet. Tehlikeli. Çelik kadar soğuk ve sert olmalıyım. Keskin çelik.

On bir gün geçmiş, on ikinci gece çöküyordu ve başka hiçbir şey değişmemişti. Gelişigüzel oturtulmuş gibi görünen dağlarla enine boyuna kesilen kırık, kavruk topraklardan çıkan tuhaf kaya formasyonları, düz tepeli taş kuleler ve binalar arasında geçen günler ve geceler. Güneşin araziyi pişirdiği günler ve kemikleri ürperten soğuğu ile geceler. Buralarda yetişen her şeyin üzerinde dikenler vardı ya da bir dokunuşla çılgınlar gibi kaşındırıyorlardı. Aviendha bazılarının zehirli olduğunu söylüyordu; bu liste yenebilir olanların listesinden daha uzundu. Su yalnızca gizli kaynaklarda ve tanklarda bulunabiliyordu, ama kız bazı bitkilerin derin bir kuyu kazılsa, yavaş yavaş sızan suyla dolacağını gösterdiğini söylemişti. Bir iki adamı hayatta tutmaya yetecek kadar ve ekşi, sulu eti için çiğnenebilecek başka bitkiler vardı.

Bir gece aslanlar iki Shaido yük atını öldürdü, avlarından uzağa sürülürlerken, sel yataklarında kaybolurlarken karanlıkta kükreyip durdular. Dördüncü gece kamplarını kurarlarken bir araba sürücüsü kahverengi bir yılanı rahatsız etti. Yılanın adının iki-adım olduğunu söyledi Aviendha daha sonra ve ismini hak ediyordu. Adam çığlık attı, Moiraine’in ona doğru seğirttiğini görmesine rağmen arabalara koşmaya çalıştı; ikinci adımında yüzüstü düştü. Aes Sedai beyaz kısrağından inemeden ölmüştü. Aviendha zehirli yılanları, örümcekleri ve kertenkeleleri saydı. Zehirli kertenkeleler! Bir kez Rand için bir tane buldu, altmış santim uzunluğunda ve kalın, bronz pullarının üzerinde sarı çizgiler uzanan bir hayvan. Kertenkeleyi kayıtsızca yumuşak çizmeli ayağının altında tutarak hançerini hayvanın başına sapladı. Sonra ağzındaki keskin, kemikli çıkıntılardan sızan berrak, yağlı sıvıyı, Rand’ın görebilmesi için kaldırdı. Bir gara’nın ısırığı, diye açıkladı; çizmeyi delip geçebilir. Hatta bir boğayı da öldürebilir. Diğerleri daha da kötüydü, elbette. Gara yavaş bir hayvandı ve üzerine basacak kadar aptal değilsen o kadar da tehlikeli değildi. Dev kertenkeleyi hançerinden savurup attığı zaman, sarı kahverengi hayvan çatlak kil toprağın üzerinde kayboldu. Ah, evet! Üzerine basacak kadar aptallık etme yeter.

Moiraine, zamanını Bilgeler ile Rand arasında paylaştırıyordu; genellikle Aes Sedailere özgü bir tavırla onu planlarını açıklamaya zorluyordu. “Çark dilediği gibi dokur,” demişti ona daha o sabah, soğuk bir sesle. Yaşını belli etmeyen yüzü sakindi, ama Aviendha’nın başının üzerinden ona bakarken kara gözleri sıcaktı. “Bir aptal kendini Desen’e dolayabilir. Sen de boynuna bir ilmek örmemeye dikkat et.” Güneşte parıldayan, açık renk bir pelerin edinmişti, neredeyse gai’shain beyazı ve geniş başlığının altında, alnına kar beyazı ıslak bir mendil sarmıştı.

“Ben boynum için ilmek örmüyorum,” Rand kahkaha attı ve kadın Aldieb’i o kadar hızlı çevirdi ki, kısrak neredeyse Aviendha’yı devirecekti. Aes Sedai dörtnala, pelerini arkasında uçuşarak Bilgelerin grubuna döndü.

“Aes Sedaileri kızdırmak aptalcadır,” diye mırıldandı Aviendha, omzunu ovalayarak. “Senin aptal olduğunu düşünmemiştim.”

“Aptal mıyım, değil miyim, göreceğiz,” dedi Rand ona, artık gülesi gelmiyordu. Aptal mı? Almak zorunda olduğu riskler vardı. “Bekleyip göreceğiz.”

Egwene Bilgelerin yanından nadiren ayrılıyor, Sis’e bindiği kadar onlarla yürüyordu da; bazen bir süreliğine aralarından birini gri kısrağın sırtına alıyordu. Rand sonunda kızın yine tam Aes Sedai’ymiş gibi yaptığını anlamıştı. Amys ve Bair, Seana ve Melaine bunu Tearlılar gibi sorgulamadan kabul etmişlerdi, ama aynı şekilde değil. Zaman zaman aralarından biri ya da diğeri kızla öyle yüksek sesle tartışıyordu ki, Rand ne dediklerini yüz adım öteden duyabiliyordu. Aviendha’ya karşı gösterdikleri tavır gibiydi, yalnız Aviendha ile tartışmıyorlar, ona zorla istediklerini yaptırıyorlardı, fakat bazen Moiraine ile de hararetli tartışmalara girişiyorlar gibiydi. Özellikle de güneş saçlı Melaine.

Onuncu sabah, Egwene sonunda saçlarını iki örgü halinde toplamayı bırakmıştı. Gai’shain’lar çadırları toplar, Rand Jeade’en’i eyerlerken Bilgeler onunla uzun uzun konuşmuşlardı. Rand aksinden emin olmasa, Egwene’in başını eğerek uysallık gösterisi yaptığını düşünürdü, ama bu terim ancak Nynaeve ile karşılaştırıldığında ona uygun görünebilirdi. Ya da belki Moiraine ile. Aniden Egwene ellerini çırptı, kahkaha attı. Bilgelere teker teker sarıldı, sonra örgülerini çabucak çözdü.

Neler olduğunu Aviendha’ya sorduğu zaman –uyandığı zaman kız çadırının dışında oturuyordu–, kız ekşi ekşi mırıldandı. “Onun büyüdü...” Aniden sustu, ona dümdüz baktı, kollarını kavuşturdu ve soğuk bir sesle devam etti. “Bu Bilgelerin işi, Rand al’Thor. İstiyorsan onlara sor, ama seni ilgilendirmediğini işitmeye de hazır ol.”

Egwene büyümüş müydü? Nasıl? Mantıklı gelmiyordu. Aviendha bu konu hakkında tek kelime daha etmedi; bunun yerine bir kayadan, bir parça grimsi liken kazıdı ve bununla nasıl merhem yapılacağını anlatmaya başladı. Kız Bilgelerin âdetlerini, Rand’ın hoşuna gitmeyecek kadar çabuk öğreniyordu. Bilgelerin kendileri Rand’a pek az ilgi gösteriyordu; elbette Aviendha, deyiş yerindeyse, omzuna tünemişken buna pek ihtiyaçları yoktu.

Aiellerin geri kalanı, en azından Jindolar her geçen gün biraz daha yakınlaştılar. Belki Şafakla Gelen’in onlar için ne anlama geldiği konusunda biraz daha az huzursuz hissediyorlardı, ama yine de onunla uzun uzun konuşan tek kişi Aviendha idi. Her akşam, Lan kılıç egzersizi için, Rhuarc ona mızrak kullanmayı ve Aiellerin elleri ve ayaklarıyla yaptıkları tuhaf dövüş tarzını öğretmek için geliyordu. Bu ikincisi hakkında biraz bilgili olduğu için egzersizlere muhafız da katılıyordu. Diğerlerinin çoğu Rand’dan kaçınıyordu, özellikle de onun Yenidendoğan Ejder olduğunu, yönlendirebilen bir adam olduğunu öğrenen araba sürücüleri; Rand o kaba suratlı adamlardan birini kendine bakarken yakaladığında, adam Karanlık Varlık’a bakar gibi görünüyordu. Ama Kadere değil, âşık da değil.

Hemen hemen her sabah, yola çıkarlarken çerçi Trollocların yaktığı arabalardan kalan katırlardan birinin sırtında yanına geliyordu. Başına bağladığı ve ensesine sarkan uzun, beyaz eşarp yüzünden suratı daha da esmer görünüyordu. Rand’a karşı çok çekingendi, ama o soğuk, değişmeyen gözler çengel burnunu kartal gagası gibi gösteriyordu.

“Lord Ejder,” diye başlamıştı saldırıdan sonraki sabah. Adam her daim mevcut mendil ile yüzünü sildi ve bir yerlerden bulup katırın üzerine yerleştirdiği eski, perişan durumdaki eyerde huzursuzca kıpırdandı. “Size böyle hitap edebilir miyim?”

Güneyde, üç arabanın kömürleşmiş kalıntıları uzaklaştıkça küçülüyordu. Kadere’in adamlarından ikisinin ve çok daha fazla Aiel’in mezarları da öyle. Trolloclar kamplardan uzağa sürüklenmiş, leş yiyenlere bırakılmıştı. Bunlar ince sesli, iri kulaklı yaratıklardı. Rand iri tilkilere mi, yoksa küçük köpeklere mi benzediklerine karar verememişti; her ikisinden parçalar almış gibi görünüyorlardı. Ve gökyüzünde kırmızı uçlu kanatları ile akbabalar, yerdeki arkadaşlarının arasına katılmaya korkuyormuş gibi çember çizerek uçuyordu.

“Nasıl istersen öyle hitap et,” dedi Rand ona.

“Lord Ejder, dün söylediklerinizi düşünüyordum.” Kadere işitilmekten korkuyormuş gibi çevresine bakındı. Aviendha Bilgelerin yanındaydı ve en yakındaki insanlar elli adımdan daha ötede, kendi araba kervanındakilerdi. Yine de sesini alçalttı ve sinirli sinirli yüzünü sildi. Ama gözleri hiç değişmiyordu. “Bilginin değerli olduğu ve büyüklüğe giden yolu açtığı konusunda. Bu doğru.”

Rand bir an boş bir ifadeyle, gözlerini kırpmadan adama baktı. “Sen söyledin, ben değil,” dedi sonunda.

“Eh, belki ben dedim. Ama bu doğru, değil mi, Lord Ejder?” Rand başını salladı ve çerçi fısıldamaya devam ederek, gözleri kulak misafiri bulmak için dolanarak devam etti. “Ama bilgi tehlikeli de olabilir. Almaktan çok vermekte. Bilgi satan bir adam yalnızca bedelini değil, güvenlik de almalı. Teminatlar, kefaletler... tepkilere karşı. Siz de katılmıyor musunuz?”

“Satacak bilgin mi var, Kadere?”

İri yarı adam, kervanına kaşlarını çattı. Keille gittikçe artan sıcağa rağmen arabadan inmiş, yürüyordu, iri cüssesi beyazlara bürünmüştü. Kaba, siyah saçlarındaki fildişi tarakların üzerine beyaz dantel şal örtmüştü. Zaman zaman birlikte at süren iki adama bakıyordu. Yüzündeki ifade bu uzaklıktan okunamıyordu. O kadar şişman birinin bu kadar hafif adımlar atması hâlâ tuhaf geliyordu. Isendre, ilk arabanın sürücü koltuğuna tırmanmış, beyaz boyalı arabanın sarsılıp sallanmasına aldırmadan eğilmiş, açık açık izliyordu.

“O kadın beni öldürecek,” diye mırıldandı Kadere. “Belki daha sonra yine konuşuruz, Lord Ejder, eğer siz de dilerseniz.” Katırı şiddetle topuklayarak öndeki arabaya gitti, şaşırtıcı bir çeviklikle sürücü koltuğuna atladı, katırın dizginlerini iri arabanın köşesindeki demir halkaya bağladı. O ve Isendre içeride kayboldular ve gece için durana kadar da görünmediler.

Adam ertesi gün ve diğer günler, Rand’ın yalnız olduğunu gördüğünde yine geldi. Hep, uygun güvenlik önlemleri alınırsa uygun fiyata satabileceği bilgilerden bahsetti. Bir sefer, bilgi karşılığında her şeyin –cinayet, ihanet, her şey– affedilebileceğini söyleyecek kadar ileri gitti ve Rand ona katılmayınca son derece endişelenmiş göründü. Adam her ne satmak istiyorsa, görünüşe göre şimdiye dek yapmış olabileceği her kötülüğe karşı Rand’ın korumasını istiyordu.

“Bilgi satın almak istediğimden emin değilim,” dedi Rand ona birçok kez. “Hep bedelin ne olacağı meselesi vardır, değil mi? Bazı bedelleri ödemek istemeyebilirim.”

Natael ilk akşam, ateşler yakıldıktan, yemek kokuları alçak çadırların arasında süzülmeye başladıktan sonra, Rand’ı bir kenara çekti. Âşık da Kadere kadar sinirli görünüyordu. “Senin hakkında çok düşündüm,” dedi, başını eğip yan yan Rand’a bakarak. “Hikâyeni anlatan büyük bir destanın olmalı. Yenidendoğan Ejder. Şafakla Gelen. Bu Çağ’da ve öncekilerde, kim bilir kaç kehanetin anlattığı adam.” Pelerinini bedenine sardı, renkli yamalar esintiyle uçuştu. Kıraç’ta alacakaranlık kısa olurdu; gece ve soğuk hızla, birlikte gelirdi. “Öngörülen yazgın hakkında ne hissediyorsun? Bu destanı besteleyeceksem, bilmeliyim.”

“Hissetmek mi?” Rand, kampta çevresine bakındı, çadırların arasında dolanan Jindolara baktı. İşi bitmeden kaçı ölecekti? “Yorgun. Yorgun hissediyorum.”

“Pek de kahramanca bir duygu değil,” diye mırıldandı Natael. “Ama yazgın düşünülürse, beklenen bir şey. Dünya omuzlarına yüklenmiş, çoğu insan fırsat bulsa seni öldürür, kalanı seni kullanarak güç ve ihtişam kazanacağını sanan aptallar.”

“Sen hangi sınıfa giriyorsun, Natael?”

“Ben mi? Ben basit bir âşığım.” Adam kanıt gösterir gibi pelerininin köşesini kaldırdı. “Bu yazgı varken dünyayı verseler senin yerinde olmak istemem. Ölüm, delilik ya da her ikisi birden. ‘Shayol Ghul’ün kayalarında kanı...’ Karaethon Döngüsü, Ejder Kehanetleri böyle demiyor mu? Sen ölünce rahat bir nefes alacak aptalları kurtarmak için ölmen gerektiğini? Hayır, sahip olduğun onca güce, hatta daha fazlasına rağmen kabul etmezdim.”

“Rand!” dedi Egwene, bedenine sarıp, başlığını taktığı açık renk pelerinle gittikçe derinleşen karanlıktan çıkarak. “Şifa’dan ve sıcakta geçen bir günden sonra nasıl olduğuna bakmaya geldik.” Moiraine de yanındaydı, yüzünü beyaz pelerininin derin başlığına gizlemişti. Bair, Amys, Melaine ve Seana da oradaydı, başları kara şallarla sarılmış, hepsi sakin, hepsi gece kadar soğuk, onu izliyorlardı. Egwene bile. Daha Aes Sedai yaşsızlığına kavuşmamıştı, ama Aes Sedai gözleri vardı.

Rand, başta diğerlerinin arkasından gelen Aviendha’yı fark etmedi. Bir an kızın yüzünde merhamet gördüğünü sandı, ama öyle bir şey olmuşsa bile, kendisinin ona baktığını fark eder fark etmez kayboldu. Hayal gücü. Gerçekten yorulmuştu.

“Başka zaman,” dedi Natael, Rand’a hitaben. Kadınları o tuhaf, yan bakışıyla izliyordu. “Başka zaman konuşuruz.” Hafif bir eğilmeyle selam verdi ve gitti.

“Gelecek seni rahatsız mı ediyor, Rand?” dedi Moiraine sessizce, âşık gittikten sonra. “Kehanetler süslü, gizli bir dilde konuşur. Her zaman söylüyormuş gibi göründükleri şeyleri söylemezler.”

“Çark dilediği gibi dokur,” dedi Rand ona. “Yapmam gerekeni yapacağım. Bunu unutma, Moiraine. Yapmam gerekeni yapacağım.” Kadın tatmin olmuş gibiydi; Aes Sedailer söz konusu olduğunda, anlamak güçtü. Her şeyi öğrendiğinde kadın hiç de tatmin olmayacaktı.

Ertesi gece Natael yine geldi ve sonraki gece ve sonrakinde. Hep besteleyeceği destandan bahsediyordu, ama adamda marazi bir taraf vardı, hep Rand’ın delilik ve ölümle nasıl yüzleşmeyi düşündüğünü soruyordu. Anlaşılan hikâyesi bir trajedi olacaktı. Rand, korkularını açığa vurmayı kesinlikle istemiyordu; yüreğinde ve kafasında olanlar, oldukları yerde gömülü kalabilirlerdi. Âşık, sonunda onun, “Yapmam gerekeni yapacağım,” demesini dinlemekten sıkıldı ve bir daha gelmedi. Anlaşılan acılı duygularla dolu değilse destan falan bestelemek istemiyordu. Adam, pelerini arkasında dalgalanarak son kez yürüyüp giderken hayal kırıklığına uğramış görünüyordu.

Adam tuhaftı, ama Thom Merrilin de hesaba katılırsa, bütün âşıklar tuhaftı. Natael diğer âşığın özelliklerini kesinlikle taşıyordu. Örneğin kendini pek beğeniyordu. Rand, adamın ona unvanlar vermesine aldırmıyordu, ama Natael Rhuarc’a ve kadının yakınında bulunduğu birkaç seferde Moiraine’e, eşitleriymiş gibi hitap ediyordu. Tıpkı Thom gibi. Ve Jindolara gösteri yapmayı bıraktı, bütün gecelerini Shaido kampında geçirmeye başladı. Shaidoların sayılarının daha fazla olduğunu söyledi Rhuarc’a, bu dünyadaki en açık şeymiş gibi. Daha büyük bir seyirci topluluğu. Jindoların hiçbiri bundan hoşlanmadı, ama Rhuarc’ın bile yapabileceği hiçbir şey yoktu. Üç Kat Topraklar’da bir âşık cinayet işlemek dışında her şeyi yapabilir ve hiçbiri için hesap vermezdi.

Aviendha, gecelerini Bilgelerin yanında geçiriyordu ve bazen gündüz, bir saat kadar onlarla yürüyordu. Hepsi onun çevresine toplanıyordu, hatta Moiraine ve Egwene bile. Başta Rand kendisini nasıl idare edeceği, istediklerini kafasından nasıl çekip çıkartacağı konusunda öğütler verdiklerini düşündü. Sonra bir gün, güneş tepede eriyik bir top gibi asılı iken, at kadar büyük bir ateş topu Bilgelerin grubunun önünde belirdi, dönerek, yuvarlanarak, kuru toprak üzerinde bir yarık açarak uzaklaştı, küçüldü ve söndü.

Araba sürücülerinin bazıları ürkmüş, kişneyen atlarını durdurdular ve korku, şaşkınlık içinde ve kaba küfürler savurarak, birbirlerine seslenerek durup izlemeye başladılar. Jindoların arasında mırıltılar dolaştı ve onlar da Shaidolar gibi baktılar, ama iki Aiel kolu durmadan ilerlemeye devam etti. Asıl heyecan, Bilgeler arasındaydı. Dördü Aviendha’nın çevresinde toplanmış, hararetle kollarını sallayarak bir ağızdan konuşuyorlardı. Moiraine ve Egwene atlarının dizginlerini çekerek araya laf sokuşturmaya çalışıyorlardı; Rand işitmese bile, Amys’in onlara salladığı parmağa bakarak, kesin ifadelerle meselenin dışında kalmalarının söylendiğini anladı.

Sekiz yüz metre kadar, ok gibi dümdüz uzanan kararmış yarığa bakarak eyerine yerleşti. Aviendha’ya yönlendirmeyi öğretiyorlardı. Elbette. İşte yaptıkları buydu. Elinin tersiyle alnındaki teri sildi; güneşin terlemesiyle ilgisi yoktu. O ateş topu belirdiği zaman düşünmeden gerçek Kaynak’a uzanmıştı. Suya delik bir kepçe daldırmak gibi olmuştu. Saidin’e ulaşmaya çalışması, hava tutmaya çalışmaktan farklı olmamıştı. Bir gün, Güç’e çaresizce ihtiyaç duyarken olacaktı bu. Onun da öğrenmesi gerekiyordu, ama öğretmeni yoktu. Yalnızca öğrenmezse delirmek hakkında endişelenmeye fırsat bulamadan Güç onu öldüreceği için değil; öğrenmek zorundaydı, çünkü onu kullanması gerekiyordu. Kullanmayı öğrenmesi; kullanarak öğrenmek. Öyle yüksek sesle kahkaha atmaya başladı ki, Jindolardan bazıları huzursuzca baktılar ona.

O on bir gün ve gece süresince herhangi bir zaman Mat’in yoldaşlığı hoşuna giderdi, ama Mat bir iki dakikadan daha uzun kalmıyordu yanında. Düz tepeli şapkasının geniş siperliğini gözlerini gölgelemek için iyice öne çekmiş, o tuhaf, Güç’le yapılmış kısa kılıç ucuyla siyah saplı mızrağını Zar’ın eyer kaşına yatırmış oluyordu.

“Yüzün güneşten biraz daha kararırsa gerçekten Aiel’e dönüşeceksin,” derdi örneğin gülerek. Ya da şöyle derdi: “Hayatının geri kalanını burada geçirmeyi mi düşünüyorsun? Ejderduvarı’nın diğer yanında koca bir dünya var. Şarap? Kadınlar? Bunları hatırlıyorsun, değil mi?”

Ama Mat açık açık huzursuz görünüyordu ve Rhuidean’dan ya da orada olanlardan bahsetmek konusunda Bilgelerden de gönülsüzdü. Sislere bürünmüş şehrin sözü geçince, eli o siyah sapın üzerinde geriliyordu ve ter’angreal’in içindeki yolculuğu hakkında hiçbir şey hatırlamadığını iddia ediyordu... Sonra, “O şeye girmeye kalkma, Rand. Hiç de Taş’takine benzemiyor. Aldatıyorlar. Yak beni, keşke onu hiç görmeseydim!” diyerek kendisiyle çelişiyordu.

Rand’ın Kadim Lisan’dan bahsettiği tek seferde, “Kavrulası, ben lanet Kadim Lisan hakkında hiçbir şey bilmiyorum!” diye terslenmiş, sonra dörtnala, doğrudan çerçilerin arabalarına dönmüştü.

Mat, zamanının çoğunu orada harcıyor, sürücülerle zar atıyordu... ta ki, adamlar, kimin zarları kullanılırsa kullanılsın onun kaybettiğinden daha fazlasını kazandığını anlayana kadar. Mat her fırsatta Kadere ya da Natael ile uzun uzun konuşuyor, Isendre’nin peşinden ayrılmıyordu. Trolloc saldırısından sonraki sabah şapkasını düzelterek kadına sırıttığı ilk andan bu yana aklında ne olduğu açıktı. Takip eden hemen hemen her gece, erken saatlerde kadınla elinden geldiğince uzun konuştu ve bir sefer beyaz çiçekler toplarken dikenli çalılarla elini öyle fena yaraladı ki, iki gün zar zor dizgin tutabildi, fakat Moiraine’in ona Şifa vermesini de reddetti. Isendre onu pek cesaretlendirmiyordu, ama ağır, şehvetli gülümsemesi onu uzaklaştırma hesaplı da değildi. Kadere görüyor... ve hiçbir şey söylemiyordu, ama bazen Mat’i takip eden gözleri akbaba gözleri gibi oluyordu. Diğerleri bol bol yorum yapıyordu.

Bir akşam, geç saatlerde, katırlar çözülür, çadırlar dikilirken ve Rand Jeade’en’in eyerini çıkarırken, Mat kanvas tepeli vagonlardan birinin küçük gölgesinde Isendre ile duruyordu. Aralarındaki mesafe çok kısaydı. Rand benekli atını silerken başını sallayarak izledi. Güneş ufukta alçalmıştı ve yüksek kuleler kampın üzerine uzun gölgeler düşürüyordu.

Isendre çıkarmayı düşünüyormuş gibi aylak aylak ince eşarbı ile oynuyor, dolgun dudaklarını bükerek, bir öpücüğe hazır bir ifadeyle gülümsüyordu. Cesaretlenen Mat, aniden güvenle sırıttı ve daha da yaklaştı. Kadın elini indirdi ve yavaşça başını iki yana salladı, fakat o davetkâr gülümseme yok olmadı. İkisi de Keille’nin yaklaştığını duymadı, cüssesine rağmen kadının adımları o kadar hafifti.

“İstediğin bu mu, iyi efendim? Bu kadın mı?” Kadının puslu sesini duyunca ikisi yerinde sıçradı ve kadın o yüzde tuhaf kaçan ezgili bir sesle kahkaha attı. “Senin için bir teklif, Matrim Cauthon. Bir Tar Valon markası karşılığında kadın senindir. Böyle biri ikiden fazla eder, bu yüzden iyi bir teklif.”

Mat, orası dışında herhangi bir yerde olduğunu diliyormuş gibi yüzünü buruşturdu.

Ama Isendre yavaşça dönerek, bir ayıya meydan okuyan bir dağ kedisi gibi Keille ile yüzleşti. “Çok ileri gidiyorsun, yaşlı kadın,” dedi yumuşak bir sesle, fakat gözleri eşarptan peçesinin üzerinde sert bakıyordu. “Artık diline tahammül etmeyeceğim. Dikkat et. Yoksa burada, Kıraç’ta kalmayı mı istersin?”

Keille, geniş geniş gülümsedi, ama şişman yanaklarının arkasında lavtaşı gibi pırıldayan gözlerinde neşe yoktu. “Ya sen?”

Isendre kararlılıkla başını salladı, “Bir Tar Valon markası.” Sesi demir gibiydi. “Seni bıraktığımız zaman bir Tar Valon markası almanı sağlayacağım. Onu içmeye çalışırken görmek isterdim seni.” Sırtını dönerek, hiç de baştan çıkarıcı bir şekilde sallanmadan öndeki arabaya gitti ve içinde kayboldu.

Keille, yuvarlak yüzünde okunmaz bir ifadeyle, beyaz kapı kapanana kadar izledi, sonra aniden kaçmak üzere olan Mat’e döndü. “Pek az erkek benim teklifimi bir kez reddetti, daha da azı iki kez. Dikkat et de bu konuda bir şey yapmayı aklıma koymayayım.” Kahkaha atarak uzanıp kalın parmaklarıyla delikanlının yanağından, onu irkiltecek kadar sert bir makas olarak Rand’a döndü. “Ona söyleyin, Lord Ejder. Bir kadını hor görmenin tehlikeleri hakkında bilginiz olduğunu hissediyorum. Şu, kötü kötü bakarak sizi takip eden Aiel kız. Başkasına ait olduğunuzu duydum. Belki kız kendisine tepeden bakıldığını hissediyordur.”

“Kuşkuluyum, hanımefendi,” dedi Rand kuru kuru. “Aviendha onun hakkında başka türlü düşündüğüme inansa kaburgalarıma bir hançer saplar.”

Dev kadın kükrer gibi bir kahkaha attı. Kadın yine uzanırken Mat irkildi, ama bu sefer daha önce çimdiklediği yeri okşamakla yetindi. “Görüyor musun, iyi efendim? Bir kadının teklifine tepeden bakarsan, belki bu konuda hiç düşünmez, ama belki de” –şişler gibi bir hareket yaptı– “hançerine uzanır. Her erkeğin öğrenmesi gereken bir ders. Hı, Lord Ejder?” Kahkahalarla tıslayarak katırlara bakan adamları kontrol etmeye gitti.

Mat, yanağını ovarak mırıldandı: “Bunların hepsi deli,” dedikten sonra o da gitti. Ama Isendre’yi kovalamaktan vazgeçmedi.

Böylece on bir gün geçti ve on ikinci başladı. Çıplak, sert, kavrulmuş topraklardaydılar. İki kez başka dayanaklar gördüler, Imre Dayanağı’na çok benzeyen kaba taşlardan küçük binalar, kule ya da binaların dik duvarlarından rahatça savunulması düşünülmüş yerler. Birinde üç yüzden fazla koyun vardı ve koyunları bekleyen adamlar Üç Kat Topraklar’da Trolloclar bulunduğunu duyunca, Rand’ın kim olduğunu öğrendikleri zamanki kadar çok şaşırdılar. Diğerleri boştu; saldırıya uğramamışlardı, ama kullanılmıyorlardı da. Rand defalarca uzakta keçiler, koyunlar ya da açık renk, uzun boynuzlu sığırlar gördü. Aviendha sığırların yakındaki boy mezralarına ait olduğunu söyledi, fakat Rand insan görmedi, hele mezra ismini hak edecek bina hiç.

On ikinci gün, kalın Jindo ve Shaido kolları Bilgelerin grubunun iki yanında yürürken, çerçi arabaları sarsılarak ilerliyor, Keille ile Natael tartışıyor, Isendre Kadere’in kucağından Rand’ı izliyordu.

“...işte böyle,” dedi Aviendha, kendi kendine başını sallayarak. “Herhalde artık çatıhanımı meselesini anlıyorsundur.”

“Pek değil,” diye itiraf etti Rand. Bir süredir kızın yalnızca sesini dinlemekte olduğunu fark etti, sözlerini dinlemiyordu. “Ama herhalde iyi işliyordur.”

Kız ona hırladı. “Evlendiğin zaman,” dedi gergin bir sesle, “kollarında kanını kanıtlayan o Ejderlerle, o kanı mı takip edeceksin, yoksa ıslaktopraklı bir vahşi gibi karının içinde durduğu elbise hariç her şeyin sahibi olduğunu mu iddia edeceksin?”

“Hiç de öyle olmuyor,” diye itiraz etti Rand. “Benim geldiğim yerde öyle olduğunu düşünen herhangi bir adamın beynini patlatırlar. Her neyse, sence de bu mesele benimle evlenmeye karar vereceğim kadın arasında değil mi?” Kız daha da fena kaş çattı.

Rand Rhuarc’ın Jindoların başından ayrılıp koşarak yaklaştığını görerek rahatladı. “Geldik,” dedi Aiel gülümseyerek. “Soğuk Kayalar Mezrası.”

49
Soğuk Kayalar Mezrası

Rand kaşlarını çatarak çevresine bakındı. Bir buçuk kilometre kadar ileride yüksek, dik kenarlı kaya çıkıntılarından sıkı bir topluluk ya da çatlaklarla bölünmüş tek bir kaya çıkıntısı duruyordu. Sol tarafındaki alan, kuru tepelerin ve çentikli sel yataklarının üzerinde kaba otlarla kaplı benekler, yapraksız dikenli bitkiler, dağınık dikenli çalılar ve alçak ağaçlarla, dev, kaba taş sütunların ötesine, uzaktaki diş diş dağlara kadar uzanıyordu. Sağ tarafında da benzer bir toprak parçası uzanıyordu. Yalnız çatlak, sarımsı kil daha düz, dağlar daha yakındı. Chaendaer’den ayrıldıklarından beri gördükleri, Kıraç’ın herhangi bir yeri olabilirdi.

“Nerede?” dedi.

Rhuarc bakışlarını, Rand’a aklını yitirmiş gibi bakan Aviendha’ya yöneltti. “Gel. Bırak Soğuk Kayalar’ı sana kendi gözlerin göstersin.” Klan şefi shoufa’sını omuzlarına indirerek döndü ve başı açık, ilerideki çatlak kaya duvara doğru koşmaya başladı.

Shaidolar çoktan durmuş, etrafta dolanarak çadırlarını kuruyorlardı. Heirn ve Jindolar yük katırlarıyla birlikte koşarak Rhuarc’ın peşine düştüler. Başlarını açmış, sözsüzce bağırıyorlardı. Çerçilere eşlik eden Mızrağın Kızları sürücülere atlarını hızlandırmalarını ve Jindoları takip etmelerini haykırıyordu. Bilgelerden biri eteklerini kaldırdı ve koşarak Rhuarc’a katıldı... Rand, sarı saçlarına bakarak Amys olduğunu düşündü; kuşkusuz Bair o kadar çevik hareket edemezdi... ama Bilgelerin kalanı baştaki hızlarını bozmadılar. Moiraine bir an onlardan ayrılıp Rand’a katılacakmış gibi göründü, sonra saçları hâlâ şalıyla örtülü, diğer Bilgelerle tartışarak duraksadı. Sonunda Aes Sedai beyaz kısrağını arkaya, Egwene’in gri, Lan’in siyah atlarının yanına döndürdü. Hemen arkalarında beyaz cüppeli gai’shain’lar yük hayvanlarını çekiyordu. Hepsi, Rhuarc ile diğerlerinin gittiği yere yönelmişti.

Rand eğilip Aviendha’ya elini uzattı. Kız başını iki yana sallayınca, “O kadar çok gürültü yapacaklarsa, oradan seni duyamam,” dedi. “Ya söylediklerini duyamadığım için yün kafalı bir hata yaparsam?”

Kız alçak sesle homurdanarak çerçi arabalarının çevresindeki Mızrağın Kızları’na baktı, sonra içini çekerek Rand’ın kolunu kavradı. Rand, kızın kızgın ciyaklamasını duymazdan gelerek onu yukarı çekti ve eyerin arkasına, Jeade’en’in üzerine çekti. Kız kendi başına binmeye çalıştığında delikanlıyı aşağı çekmesine ramak kalıyordu. Rand, kızın ağır eteklerini düzeltmesi için biraz zaman verdi. Gerçi etekler bacaklarını en fazla yumuşak, diz boyu çizmelerin üzerine kadar sergiliyordu. Sonra benekli atını eşkin kaldırdı. Aviendha ilk defa yürüyüş hızından daha hızlı gidiyordu; kollarını Rand’ın beline doladı ve tutundu.

“Kardeşlerimin önünde beni aptal yerine düşürürsen, ıslaktopraklı,” diye hırladı arkasından.

“Neden seni aptal gibi görecekler ki? Bair, Amys ve diğerlerinin bazen, konuşurlarken Moiraine ve Egwene’in arkasına bindiklerini gördüm.”

Kız bir an sonra, “Değişiklikleri sen benden daha rahat kabul ediyorsun, Rand al’Thor,” dedi. Rand bundan ne anlaması gerektiğini bilemiyordu.

Jeade’en’i, bağırmaya devam eden Jindoların biraz önündeki Rhuarc, Heirn ve Amys’e yaklaştırdığında, Couladin’in de alev rengi saçlarını açmış, rahatça koşmakta olduğunu görerek şaşırdı. Aviendha, Rand’ın shoufa’sını da omuzlarına çekti. “Bir mezraya girerken yüzün açıkça görülebilmeli. Sana bunu söylemiştim. Ve gürültü yap. Uzun süre önce görüldük; bu yüzden bizi tanıyacaklardır, ama mezrayı hazırlıksız yakalamaya çalışmadığını göstermek gelenektir.”

Rand başını salladı, ama dilini tuttu. Ne Rhuarc, ne de yanındaki üç kişi ses çıkarmıyordu. Aviendha da öyle. Jindolar zaten kilometrelerce öteden duyulabilecek kadar çok şamata yapıyordu.

Couladin’in gözleri hızla Rand’a döndü. O güneşle kararmış yüzden küçümseme geçti, ama bir şey daha vardı. Rand nefret ve horgörüyü beklerdi, ama eğlenti? Couladin neyi eğlenceli bulmuştu?

“Aptal Shaido,” diye mırıldandı Aviendha arkasında. Belki kız haklıydı; belki kızın ata binmesiyle eğleniyordu, fakat Rand aynı fikirde değildi.

Mat, sarımsı kahverengi tozdan bir bulut kaldırarak dörtnala yaklaştı; şapkasını iyice öne çekmiş, mızrağını kargı gibi üzengisine dayamıştı. “Burası nedir, Rand?” diye sordu yüksek sesle, bağırışların üzerinden sesini duyurabilmek için. “Kadınların tek söylediği, ‘Daha hızlı. Daha hızlı.’” Rand ona söyledi ve delikanlı yüksek kaya duvara kaşlarını çattı. “Erzak bulursan o şeyi senelerce tutabilirsin sanırım, ama Taş’ın üzerinde bir yama bile sayılmaz ya da Tora Harad’ın.”

“Tora ne?” dedi Rand.

Mat yanıt vermeden önce omuzlarını kaldırdı. “Yalnızca bir zamanlar duyduğum bir şey.” Üzengilerde doğrularak Jindoların başlarının üzerinden çerçi kervanına baktı. “En azından onlar hâlâ yanımızda. Acaba ticaretlerini ne zaman bitirip ayrılırlar?”

“Alcair Dal’dan önce değil. Rhuarc, klan şeflerinin her toplantısında, iki üç klan şefi olsa bile bir tür panayır olduğunu söyledi. On ikisi birden gelmişken, Kadere ve Keille’nin kaçırmak isteyeceğini sanmıyorum.”

Mat, habere pek memnun olmuş gibi görünmüyordu.

Rhuarc, dik taş duvardaki en geniş çatlağa girdi. Yolun en geniş yeri on on iki adım geliyordu ve dik yamaçların yüksekliğiyle gölgeliydi. Yol dolanarak kayaların derinliklerine doğru uzanıyordu, yukarıda görünen gökyüzü şeridine rağmen karanlık, hatta serindi. Bu kadar çok gölgede bulunmak tuhaf geliyordu. Aiellerin sözsüz bağırışları gri kahverengi duvarların arasında kabararak, büyüdü. Aniden sustukları zaman, yalnızca katırların toynakları ve arabaların gıcırtısıyla bozulan sessizlik çok yüksek geldi.

Bir dönemeçten sonra çatlak aniden geniş, uzun, neredeyse düz bir kanyona açıldı. Her yandan, yüzlerce kadının ağzından tiz zılgıtlar yükseldi. Yolun iki yanına yoğun bir kalabalık toplanmıştı. Bol etekler ve başlarına sardıkları şallar içinde kadınlar, cadin’sor, grimsi kahverengi ceketler ve pantolonlar giymiş erkekler. Mızrağın Kızları kollarını sallıyor, tencereleri dövüyor, gürültü yapmak için bulabildikleri her şeye vuruyorlardı.

Rand’ın ağzı açık kaldı. Fakat bunun tek nedeni çevresindeki gösteriş değildi. Kanyon duvarları, iki yanda, yüksekliğin yarısına kadar tırmanan taraçalarda yeşildi. Sonra hepsinin gerçek taraça olmadığını fark etti. Küçük, düz damlı, gri taştan ya da sarı kilden evler üst üste yığılmış görünüyordu. Ev gruplarının arasında patikalar dolanıyordu. Her evin damı, fasulyeler, kabaklar, biberler, kavunlar ve bilmediği başka bitkilerle dolu birer bahçeydi. Onun bildiklerinden daha kırmızı tavuklar başıboş dolaşıyordu. Aralarında daha iri, gri benekli, tanımadığı bir tür vardı. Büyükleri gibi giyinmiş çocuklar ve beyaz cüppeli gai’shain’lar iri kil sürahilerle bitki sıralarının arasında dolaşıyor, görünüşe bakılırsa bitkileri suluyorlardı. Aiellerin şehirleri olmadığı söylenmişti ona hep, ama burası, gördüğü en tuhaf kasaba olsa da, en azından irice bir kasaba kadar vardı. Gürültü, kafasına doluşan soruları sormasını engelleyecek kadar fazlaydı... örneğin, alçak, açık yeşil yapraklı çalıların üzerinde büyüyen yuvarlak, elma olamayacak kadar kırmızı ve parlak meyveler ya da düz, geniş yapraklı sapların üzerindeki uzun, şişman, sarı püsküllü şeyler neydi? O kadar uzun süre çiftçilik yapmıştı ki, merak etmemesi imkânsızdı.

Rhuarc ve Heirn yavaşladılar, Couladin de öyle, ama yine de hızlı yürüyorlardı. Mızraklarını sırtlarındaki yay çantası koşumlarına taktılar. Amys, genç kız gibi kahkaha atarak koşmaya devam etti. Erkekler sakin bakışlarını insanlarla çevrili kanyon zemini boyunca dolaştırdılar. Mezranın kadınlarının haykırışları havada titreşiyordu ve tencere tangırtılarını neredeyse bastırıyordu. Rand, Aviendha’nın söylediği gibi takip etti. Mat arkasını dönüp kaçmak istiyormuş gibi görünüyordu.

Kanyonun uzak ucunda duvar içe eğilmiş, derin, karanlık bir cep oluşturmuştu. Aviendha, güneşin o cebin arkasına hiç ulaşmadığını söylemişti ve oradaki, her zaman serin olan kayalar mezraya adını vermişti. Gölgelerin önünde Amys, üzeri bir platform oluşturacak şekilde düzeltilmiş, geniş, gri kayanın üzerinde duran başka bir kadının yanında duruyordu.

Geniş etekleri içinde, belinin altına dökülen sarı saçlarını bir eşarpla toplamış, ince bir kadın olan diğeri Amys’ten daha yaşlı görünüyordu, fakat kesinlikle daha güzeldi. Gri gözlerinin çevresinde birkaç kırışık vardı. Kadın Amys gibi giyinmiş, omuzlarına sade, kahverengi bir şal atmıştı. Altın ve oyulmuş fildişinden kolyeleri ve bilezikleri daha iyi, daha değerli değildi, ama bu Lian’dı, Soğuk Kayalar Mezrası’nın çatıhanımı.

Rhuarc kayanın önünde, Heirn ile Couladin’in bir adım ilerisinde dururken uğuldayan, tiz haykırışlar dindi. “Mezrana girmek için izin istiyorum, çatıhanımı,” dedi yüksek, herkesin işitebileceği bir sesle.

“Mezrama girebilirsin, klan şefi,” diye yanıt verdi sarı saçlı kadın resmi bir biçimde, aynı ölçüde yüksek bir sesle. Gülümseyerek, daha sıcak bir sesle ekledi, “Yüreğimin gölgesi, daima girebilirsin.”

“Teşekkürlerimi sunarım, yüreğimin çatıhanımı.” Bu da o kadar resmi gelmemişti.

Heirn öne çıktı. “Çatıhanımı, çatın altına gelmek için izin istiyorum.”

“Çatım altına gelebilirsin, Heirn,” dedi Lian gürbüz adama. “Çatımın altında su ve gölge bulacaksın. Jindo boyu burada her zaman hoş karşılanır.”

“Teşekkürlerimi sunarım, çatıhanımı.” Heirn Rhuarc’ın omzuna bir şaplak attı ve halkına katılmak üzere ayrıldı; Aiel törenleri kısa ve doğrudan görünüyordu.

Couladin kasıla kasıla Rhuarc’ın yanına geldi. “Mezrana girmek için izin istiyorum, çatıhanımı.”

Lian kaşlarını çatarak, gözlerini kırparak ona baktı. Rand’ın arkasında bir mırıltı yükseldi, binlerce gırtlaktan çıkan şaşkın bir mırıltı. Havada aniden bir tehlike hissi belirdi. Mat de hissetmişti bunu, mızrağını kavrayarak Aiel kitlesinin ne yaptığını görmek için yarı döndü.

“Sorun ne?” diye sordu Rand alçak sesle, omzunun üzerinden. “Neden kadın bir şey demiyor?”

“Adam bir klan şefiymiş gibi sordu,” diye fısıldadı Aviendha inanmazlık içinde. “Adam gerçekten aptal. Delirmiş olmalı! Kadın onu reddederse, Shaidolar ile aramızda sorun çıkar ve böyle bir hakaret karşısında yapabilir de. Kan davası değil... kafası ne kadar şişmiş olursa olsun adam klan şefi değil... ama sorun.” Bir nefes ile bir sonraki arasında sesi sertleşti. “Beni dinlemedin, değil mi? Hiç dinlemedin! Kadın Rhuarc’a bile izin vermeyebilirdi ve o da gitmek zorunda kalırdı. Bu klanı bölerdi, ama buna gücü vardı. Şafakla Gelen’i bile reddedebilir, Rand al’Thor. Buradaki kadınlar sizin ıslaktopraklı kadınlarınız gibi güçsüz değil. Sizinkiler kraliçe ya da asil değilse, yiyecek bir şey bulmak için bir erkeğe dans etmek zorunda kalıyor!”

Rand başını hafifçe iki yana salladı. Ne zaman Aieller hakkında ne kadar az bilgi edindiğini düşünerek kendini paylayacak olsa, Aviendha ona kendisinin Aiel olmayanlar hakkında ne kadar az bilgisi olduğunu hatırlatıyordu. “Bir gün seni Emond Meydanı’ndaki Kadın Kurulu ile tanıştırmak isterdim. Seni onlara ne kadar güçsüz olduklarını açıklarken dinlemek... ilginç... olurdu.” Kızın arkasında kıpırdandığını, yüzüne bakmaya çalıştığını hissetti ve yüzünü özenle ifadesiz tuttu. “Belki onlar da sana birkaç şey açıklar.”

“Gelebilirsin,” diye başladı Lian. Couladin durduğu yerde kabararak gülümsedi. “Çatımın altına gelebilirsin. Senin için su ve gölge bulunur.” Yüzlerce ağızdan çıkan hafif inlemeler oldukça yüksek bir ses çıkardı.

Ateş saçlı adam darbe yemiş gibi, yüzü öfkeden kıpkırmızı kesilerek titredi. Ne yapacağını bilemez gibiydi. Lian ve Amys’e bakarak meydan okurcasına öne doğru bir adım attı. Ellerini mızraklarından uzak tutmak için kendi önkollarını kavramıştı, sonra irkildi, dik dik oraya buraya bakarak, konuşmaları için insanlara meydan okuyarak geriye, topluluğa doğru yürüdü. Sonunda başladığı yerden biraz uzakta durdu ve Rand’a baktı. Yanan kömürler mavi gözlerinden daha hararetli olamazdı.

“Dostsuz ve yalnız biri olarak,” diye fısıldadı Aviendha, “Lian onu bir dilenci gibi karşıladı. Adama karşı büyük hakaret, fakat Shaidolara karşı değil.” Aniden Rand’ın kaburgalarını öyle yumrukladı ki delikanlı homurdandı. “Yürü, ıslaktopraklı. Ne kadar şerefim kaldıysa senin ellerinde; herkes sana benim ders verdiğimi anlayacak! Yürü!”

Rand bacağını atın üzerinden aşırarak aşağı kaydı ve uzun adımlarla gidip Rhuarc’ın yanında durdu. Ben Aiel değilim, diye düşündü. Onları anlamıyorum ve onlara fazla benzeyemem. Yapamam.

Diğer adamların hiçbiri öyle yapmamıştı, ama o Lian’a eğildi; o böyle yetiştirilmişti. “Çatıhanımı, çatının altına gelmek için izin istiyorum.” Aviendha’nın nefesinin kesildiğini duydu. Diğer şeyi söylemesi gerekiyordu, Rhuarc’ın söylediklerini. Klan şefinin gözleri, karısına dönerek endişe içinde kısıldı ve Couladin’in kızarmış yüzü küçümseme dolu bir gülümsemeyle çarpıldı. Kalabalığın hafif mırıltıları şaşkınlık doluydu.

Çatıhanımı, Rand’a Couladin’e baktığından daha sert baktı, saçlarından çizmelerine, kuşkusuz hiçbir Aiel tarafından giyilmeyecek kırmızı ceketi üzerindeki shoufa’ya kadar süzdü. Sorgularcasına Amys’e baktı, Amys başını salladı.

“Böylesine büyük alçakgönüllülük,” dedi Lian yavaşça, “bir erkeğe yakışır. Erkekler onu nerede bulacaklarını pek bilmezler.” Koyu renk eteklerini açarak beceriksizce reverans yaptı... Aiel kadınların yaptığı bir şey değildi, ama Rand’ın eğilmesine karşılık yine de bir reveranstı. “Car’a’carn mezrama girebilir. Şeflerin şefi için Soğuk Kayalar’da daima su ve gölge vardır.”

Kalabalıktaki kadınlardan büyük bir zılgıt daha yükseldi, ama Rand için miydi, yoksa tören için mi, Rand bilemiyordu. Couladin ona yatışmaz bir nefretle baktı, sonra hiç de zarif olmayan bir şekilde benekli attan aşağı kayan Aviendha’ya kabaca sürtünerek yürüyüp gitti. Adam dağılan kalabalığa karıştı.

Mat atından inerken yavaşlayıp adama baktı. “O adama karşı arkanı kolla, Rand,” dedi sessizce. “Gerçekten.”

“Herkes bana bunu söylüyor,” dedi Rand. Çerçiler, kanyonun ortasında iş yapmaya başlamıştı bile, girişte Moiraine ve Bilgelerin grubu birkaç bağırış ve tencere çalma eşliğinde kanyona giriyorlardı, fakat Rhuarc’ı karşılayan şamataya hiç benzemiyordu. “Endişelenmemi gerektiren o değil.” Karşısındaki tehlikeler Aiellerden kaynaklanmıyordu. Bir yanda Moiraine, diğer yanda Lanfear. Bundan daha büyük tehlike olabilir mi?

Amys ve Lian aşağı inmişti ve Rand şaşkınlık içinde Rhuarc’ın kollarını iki kadının omzuna dolamış olduğunu gördü. İki kadın da çoğu Aiel kadın gibi uzun boyluydu, ama ikisi de klan şefinin omzunu geçmiyordu. “Karım Amys’le tanıştın,” dedi adam Rand’a. “Şimdi karım Lian ile tanışmalısın.”

Rand ağzının bir karış açık durduğunu fark etti ve hemen kapattı. Aviendha Soğuk Kayalar’ın çatıhanımının Rhuarc’ın karısı olduğunu ve adının Lian olduğunu söylediğinde, Rand Chaendaer’de, adam ile Amys arasında geçen onca “yüreğimin gölgesi” laflarını yanlış anladığını düşünmüştü. Zaten aklında başka şeyler vardı. Ama bu...

“İkisi birden mi?” dedi Mat. “Işık! İki! Ah, yak beni! Adam ya dünyadaki en şanslı erkek ya da yaratılıştan bu yana en büyük aptal!”

“Aviendha’nın sana âdetlerimizi öğrettiğini sanıyordum,” dedi Rhuarc, kaşlarını çatarak. “Anlaşılan çok şeyi atlamış.”

Lian diğer yana bakmak için kocasının –kocalarının– önünde eğilerek Amys’e tek kaşını kaldırdı. Amys kuru kuru, “Ona bilmesi gerekenleri anlatmak için ideal kişi gibi gelmişti. Her arkamızı döndüğümüzde Kızlara kaçmasını da engelleyecekti. Anlaşılan onunla sessiz bir yerde uzun uzun konuşmam gerekecek. Herhalde ona Kızların el konuşmalarını ya da gara sağmayı öğretiyordu,” dedi.

Aviendha hafifçe kızararak sinirle başını arkaya attı; koyu kızıl saçları kulaklarının üzerine kadar uzamıştı, başındaki eşarbın üzerinde sallanacak kadar uzundu. “Konuşacak evlilikten daha önemli konular vardı. Zaten adam dinlemiyor ki.”

“O iyi bir öğretmendi,” diye araya girdi Rand çabucak. “Âdetleriniz ve Üç Kat Topraklar hakkında ondan çok şey öğrendim.” El konuşması mı? “Yaptığım hatalar bana ait, ona değil.” Altmış santimlik, zehirli bir kertenkeleyi nasıl sağardınız? Neden? “İyi öğretmenlik yaptı ve sizin için sorun yoksa öğretmeye devam etmesini isterim.” Işık aşkına, bunu neden söyledim? Kız bazen, kendini unuttuğu zaman hoş olabiliyordu; geri kalan zamanlarda ceketinin altına kaçmış bir diken gibiydi. Ama en azından kız orada olduğu sürece Bilgelerin onu izlemek için kimi görevlendirdiklerini biliyordu.

Amys onu inceledi; o berrak, mavi gözler, Aes Sedailerinki kadar keskindi. Ama zaten kadın aynı zamanda yönlendirebiliyordu; yüzü, olması gerektiğinden daha genç görünüyordu, ama yine de yaşını belli ediyordu, bir Aes Sedai kadar Aes Sedai’ydi. “Bana göre uygun bir ayarlama,” dedi. Aviendha kızgınlıkla dikenlerini çıkararak ağzını açtı... sonra Bilge bakışlarını ona kaydırınca kapattı. Belki kız Soğuk Kayalar’a ulaştıklarında Rand’la işinin biteceğini düşünmüştü.

“Yolculuk seni yormuş olmalı,” dedi Lian Rand’a, gri gözlerinde anaç bir ifadeyle, “acıkmışsındır da. Gel.” Sıcak gülümsemesine, çerçilerin arabalarına bakarak arkada oyalanan Mat’i de dahil etti. “Çatımın altına gelin.”

Rand heybesini alarak Jeade’en’i bir gai’shain kadına teslim etti. Kadın Zar’ı da aldı. Mat arabalara son bir bakış fırlattı, sonra heybesini omzunun üzerine atarak takip etti.

Lian’ın çatısı, yani evi, batı yamacının en yüksek seviyesindeydi. Dik kanyon duvarı arkasında yüz adım daha yükseliyordu. Klan şefinin ve çatıhanımının konutu olsa da olmasa da, dışarıdan bakıldığında iri, sarı kil tuğlaları, düz beyaz perdelerle örtülmüş camsız pencereleri, düz damındaki sebze bahçesi ve ön taraftaki, evden düz gri taşlar döşenmiş bir patikayla ayrılan terasta bulunan diğer bahçesiyle alçakgönüllü, dikdörtgen bir evdi. Belki iki odalı olabilecek kadar büyük. Kapının yanında asılı duran kare, bronz gong dışında, Rand’ın görebildiği tüm diğer yapılar gibi görünüyordu ve o yüksek noktadan vadi boylu boyunca gözlerinin önündeydi. Küçük, basit bir ev. Fakat içerisi bambaşkaydı.

Tuğla kısım, kırmızımsı kahverengi seramiklerle döşeli tek bir odaydı, ama konutun yalnızca bir parçasıydı. Arkada, taşa oyulmuş daha fazla oda vardı, yüksek tavanlı, şaşırtıcı ölçüde serin, geniş, kemerli kapılara sahip ve yeşil yerleri hatırlatan kokular saçan gümüş lambalarla aydınlanan odalar. Rand yalnızca bir sandalye gördü; yüksek sırtlı, altın kırmızı boyalı; Aviendha şefin sandalyesi demişti ona. Birkaç cilalı ya da lake kutu ve sandık ve alçak okuma sehpaları dışında pek az ahşap görülebiliyordu; o sehpaları kullanmak için okuyucunun yere uzanması gerekirdi. Girift örgülere sahip halılar ve parlak renklere sahip kilimler yerleri kaplamıştı; Rand Tear, Cairhien ve Andor’dan, hatta Illian ve Tarabon’dan birkaç desen tanıdı, ama yabancı desenlere sahip olanlar da vardı, birbirine benzeyen iki rengi olmayan geniş, zikzaklı çizgiler, griler, kahverengiler, siyahlar içinde boş kareler. Vadinin dışındaki tekdüzelikle keskin bir zıtlık oluşturacak şekilde, her yerde canlı renkler vardı. Duvar halılarının Dünyanın Omurgası’nın diğer yanından geldiğinden emindi –belki Tear Taşı’ndan ayrılan duvar halıları gibi gelmişlerdi– ve her büyüklükte, her renkte, genellikle püsküllü, saçaklı, hem püsküllü hem saçaklı, altın ve kırmızı ipekten yastıklar. Orada burada, duvara oyulmuş nişlerde ince bir porselen vazo, gümüş bir tas ya da fildişi bir oyma (genellikle tuhaf hayvan oymaları) duruyordu. Demek Tearlıların bahsettiği “mağaralar” bunlardı. Tear’ın –ya da Tenekecilerin– rüküşlüğüne sahip olabilirdi, ama bunun yerine vakur görünüyordu, aynı anda hem resmi, hem samimi.

Rand gerçekten dinlediğini belli etmek için Aviendha’ya hafifçe sırıtarak heybesinden Lian için bir konuk armağanı çıkardı, ince işlenmiş altın bir aslan. Tear’dan yağmalanmıştı ve Rand bir Jindo Su Arayıcı’dan satın almıştı, fakat Tear’ın hükümdarı kendisiyse, belki kendi kendisinden çalmak gibi oluyordu. Bir an tereddüt ettikten sonra Mat de bir armağan çıkardı, gümüş çiçeklerden oluşan bir Tear kolyesi. Kuşkusuz aynı kaynaktan gelmişti ve kuşkusuz Isendre için düşünülmüştü.

“Mükemmel,” dedi Lian gülümseyerek. Aslanı kaldırdı. “Tear işlerini hep sevmişimdir. Rhuarc seneler önce bana iki parça getirmişti.” Özellikle güzel şekermeyveler üzerine yorum yapan bir ev kadınını andıran bir sesle kocasına, “Laman’ın başı kesilmeden hemen önce bir Yüksek Lord’un çadırından almıştın, değil mi?” dedi. “Andor’a kadar gidememen yazık olmuş. Hep bir parça Andor gümüşü istemişimdir. Bu kolye de çok güzel, Mat Cauthon.”

İki armağana yağdırdığı övgüleri dinlerken Rand şaşkınlığını gizledi. Eteğine ve anaç gözlerine rağmen kadın tüm Mızrağın Kızları gibi bir Aiel’di.

Lian sözlerini bitirdiğinde Moiraine ve diğer Bilgeler Lan ve Egwene eşliğinde geldiler. Muhafız’ın kılıcı tek bir onaylamaz bakış çekti, fakat Bair ona Aan’allein dedikten sonra çatıhanımı onu sıcak bir tavırla karşıladı. Fakat bu, Egwene ve Moiraine’i karşılaması karşısında hiçbir şeydi.

“Çatımı şereflendiriyorsunuz, Aes Sedailer.” Çatıhanımının sesi, sözleri yeterince ifade edemezmiş gibi çıkıyordu; iki kadına eğilecek gibi görünüyordu. “Dünyanın Kırılışı’ndan önce Aes Sedailere hizmet ettiğimiz ve onları hayal kırıklığına uğrattığımız, bu yüzden Üç Kat Topraklar’a gönderildiğimiz söylenir. Varlığınız, belki de günahımızın affedilmenin ötesinde olmadığını gösteriyor.” Elbette. Kadın Rhuidean’a gitmemişti; anlaşılan Rhuidean’da olanlardan oraya gitmemiş olanlarla konuşulmaması kuralı karı kocalar arasında bile geçerliydi. Kardeşler ve eşler arasında ya da Amys ile Lian’ın arasındaki ilişki her ne ise.

Moiraine de Lian’a bir konuk armağanı vermeye çalıştı, ta Arad Doman’dan gelmiş, minik, kristal-gümüş bir parfüm şişesi, ama Lian ellerini iki yana açtı. “Varlığınız bile paha biçilmez bir armağan, Aes Sedai. Daha fazlasını kabul etmek çatımı ve beni utandırır.” Son derece ciddiydi ve Moiraine’in parfümü vermek konusunda ısrar edeceğinden korkar gibiydi. Bu, Car’a’carn ile bir Aes Sedai’nin konumları arasındaki farkı gösteriyordu.

“Nasıl istersen,” dedi Moiraine, şişeyi kemerindeki keseye koyarak. Mavi ipek elbisesi içinde buz kadar dingindi. Açık renk pelerinini arkaya atmıştı. “Sizin Üç Kat Topraklarınız kuşkusuz daha fazla Aes Sedai görecek. Daha önce gelmek için hiç sebebimiz olmamıştı.”

Amys bunu duyunca hiç de memnun görünmedi; alev saçlı Melaine Moiraine’e, avluya girmiş iri köpeğe bir şey yapması gerekip gerekmediğini düşünen yeşil gözlü bir kedi gibi bakıyordu. Bair ve Seana endişeyle bakıştılar, fakat bakışları yönlendirebilen iki kadının bakışları yanında hiçbir şeydi.

Gai’shain’lar –beyaz başlıklı cüppeler içinde, gözlerini Aiel yüzlerinde tuhaf gelen bir boyun eğmeyle indirmiş zarif erkek ve kadınlar– telaşla Moiraine ve Egwene’in pelerinlerini aldılar; yüzlerini ve ellerini silmeleri için ıslak havlular, resmiyetle içilmesi için minik gümüş kadehler içinde su getirdiler ve sonunda saraylara layık gümüş taslar ve tepsiler içinde getirilen, ama mavi çizgili sır kaplı çömlek kaplar içinde yenen yemekler geldi. Herkes yemeğini yerde yedi. Masa yerine yere mavi seramikler döşenmişti ve herkes göğüslerinin altına yastık alarak, kafa kafaya vererek, bir tekerleğin çubukları gibi yayılarak yedi. Gai’shain’lar, tabakları değiştirmek için aralarında geziyorlardı.

Mat yastığının üzerinde bir o yana, bir bu yana dönerek mücadele ediyordu, fakat Lan, hayatı boyunca sanki hep böyle yemiş gibi uzanmıştı. Moiraine ile Egwene de aynı ölçüde rahat görünüyordu. Kuşkusuz Bilgelerin çadırlarında deneyim kazanmışlardı. Rand bunu rahatsız buldu, ama yemekler dikkatinin çoğunu çekecek kadar değişikti.

Doğranmış biberle pişirilmiş koyu, baharatlı keçi yahnisi yabancıydı, ama tuhaf değildi ve bezelye her yerde bezelyeydi, kabak da öyle. Fakat hemen ufalanan, kaba, sarı ekmek ya da yeşil fasulyelere karışmış uzun, parlak kırmızı fasulyeler ya da parlak sarı koçanlar ve Aviendha’nın zemai ve t’mat dediği kırmızı şeyler, kızın kardon denilen o yapraksız, dikenli bitkilerden geldiğini söylediği sert, yeşilimsi kabuğu olan, top gibi meyveler hakkında aynı şey söylenemezdi. Ama hepsi lezzetliydi.

Aviendha her konuda ders vermeye devam etmese yemekten daha fazla zevk alabilirdi. Ama karı-kardeş meselesini açıklamamıştı. Bunu açıklamak, Rhuarc’ın iki yanında uzanmış, kocaları kadar birbirlerine de gülümseyen Amys ve Lian’a kalmıştı. İkisi dostlukları bozulmasın diye aynı adamla evlenmiş olsalar bile, adamı ikisinin de sevdiği açıktı. Rand Elayne ve Min’in böyle bir şeyi kabul edeceğini hayal bile edemiyordu; neden böyle bir şeyi düşündüğünü merak etti. Güneş beynini sulandırmış olmalıydı.

Ama Aviendha bu açıklamayı diğerlerine bırakmış olsa da, diğer her şeyi, dişlerini gıcırdatmasına sebep olan detaylarla açıklıyordu. Belki karı-kardeşleri bilmediği için Rand’ı aptal sanıyordu. Yüzüne bakmak için sağına dönerek tatlı tatlı gülümsüyor; kaşığın yahni, zemai ve t’mat yemek için kullanıldığını anlatıyordu, ama gözlerindeki ışık, Bilgeler orada olmasa tasını kafasına fırlatacağını söylüyordu.

“Sana ne yaptım, anlamıyorum,” dedi Rand sessizce. Diğer yanındaki, Seana ile alçak sesle sohbete dalmış Melaine’in farkındaydı. Bair, arada bir konuşmaya katılıyordu, fakat Rand onun da bu tarafa kulak kabarttığını tahmin ediyordu. “Eğer bana ders vermekten bu kadar nefret ediyorsan, yapmak zorunda değilsin. Ağzımdan çıkıverdi. Eminim Rhuarc ya da Bilgeler başka birini bulabilir.” Rand bu casustan kurtulursa Bilgeler mutlaka başkasını bulurdu.

“Bana hiçbir şey yapmadın...” Kız ona dişlerini çıkardı; bir gülümseme olması düşünülmüşse, kesinlikle eksik kalıyordu. “...ve asla yapamayacaksın. Yemek yemek ve çevrendekilerle konuşmak için nasıl rahat ediyorsan öyle uzanabilirsin. Yemeği paylaşmak yerine sana ders vermek zorunda olanlar bunu yapamaz, elbette. İki yanında uzananlarla da konuşmak naziklik sayılır.” Mat kızın üzerinden Rand’a baktı ve konuşmaya dahil edilmediği için rahatladığı açıktı; gözlerini yuvarladı. “Ders vermek için özellikle birine bakmak zorunda kalanlar bunu da yapamaz elbette. Yemeğini sağ elinle al... elbette o dirseğine yaslanman gerekmiyorsa... ve...”

İşkenceden başka bir şey değildi ve kız bundan zevk alıyor gibiydi. Aieller, armağan vermeyi çok önemsiyor gibiydi. Belki Rand kıza bir armağan verirse...

“...yemek bitene kadar herkes sohbet eder. Elbette biri bunun yerine ders vermek zorunda değilse ve...”

Rüşvet. Başka biri adına casusluk yapan birine rüşvet vermek adil gelmiyordu, ama kız bu şekilde devam etmeyi düşünüyorsa, biraz huzur bulmak için değerdi.

Kaplar gai’shain’lar tarafından toplandığı ve gümüş kadehler içinde koyu renkli şarap getirildiği zaman Bair sert bakışlarını beyaz seramiklerin üzerinden Aviendha’ya dikti ve kız suratını asarak sustu. Egwene dizlerinin üzerinde doğrulup Mat’in üzerinden uzanarak kızın omzunu okşadı, fakat pek faydası olmadı. En azından sessiz duruyordu. Egwene, Rand’a sert bir bakış fırlattı; ya onun ne düşündüğünü anlamıştı ya da Aviendha’nın surat asmasını onun suçu sayıyordu.

Rhuarc kısa saplı piposunu ve tütün kesesini çıkardı, piponun tasını doldurdu, sonra deri keseyi Mat’e uzattı. Delikanlı kendi gümüş yuvalı piposunu çıkarmıştı. “Bazıları senin haberini yüreğine almış Rand al’Thor ve görünüşe bakılırsa çok çabuk. Lian bana Shaarad Aiellerinin klan şefi olan Jheran ve Goshienlerin klan şefi Bael’in, Alcair Dal’a ulaştığını söyledi. Chareenlerden Erim ise yoldaymış.” İnce, genç gai’shain kadının yanık bir dalla piposunu yakmasına izin verdi. Kızın, diğer beyaz cüppeli erkek ve kadınlardan daha farklı olan çekiciliğine bakarak, Rand kadının kısa süre önce Mızrağın Kızı olduğunu tahmin etti. Kadının bir sene ve bir gün boyunca uysallıkla, alçakgönüllülükle hizmet ederek görevini tamamlamasına ne kadar zaman kaldığını merak etti.

Kadın piposunu yakmak için yanında diz çökerken Mat ona sırıttı; kızın başlığının derinliklerinden fırlattığı yeşil bakışlar hiç de uysal değildi, bu yüzden Mat yüzündeki sırıtışı hemen sildi. Sinirle karın üstü döndü. Piposundan ince, mavi bir duman yükseliyordu. Kızın yüzündeki tatmin ifadesini ve bu ifadenin Amys’in tek bakışıyla kaybolmasını görmemesi yazıktı; yeşil gözlü genç kadın inanılmaz ölçüde utanmış görünerek telaşla çıktı. Ve Aviendha; mızraktan vazgeçmek zorunda kalmasından bu kadar nefret eden, kendini hâlâ, hangi klandı, onları Mızrağın Kızları’nın mızrak-kardeşi olarak gören Aviendha... Al’Vere Hanım’ın evinde yere tüküren birine bakacağı kadar dik bakışlarla odadan çıkan gai’shain’ın arkasından kaşlarını çattı. Tuhaf bir halk. Egwene, Rand’ın gördüğü, gözlerinde duygu olan tek kişi idi.

“Goshienler ve Shaaradlar,” diye mırıldandı şarabının içine bakarken. Rhuarc her klan şefinin Altın Tas’a, onun şerefine birkaç savaşçı getireceğini söylemişti, her boy şefi de aynısını yapacaktı. Hepsi toplanınca, bu her klandan belki bin kişi anlamına geliyordu. On iki klan. Tuhaf bir şerefle bağlanmış, bir kedi hapşıracak olsa mızrak dansı yapmaya hazır on iki bin erkek ve Kız. Panayır yüzünden belki daha fazlası. Başını kaldırdı. “Kan davaları var, değil mi?” Rhuarc ve Lan başlarını salladılar. “Rhuidean’ın Barışı’nın Alcair Dal’da da geçerli olduğunu söylediğini biliyorum, Rhuarc, ama o Barış’ın Couladin’i ve Shaidoları ne kadar engellediğini gördüm. Belki gitsem daha iyi olacak. Goshienler ve Shaaradlar savaşmaya başlarsa... Öyle bir şey yayılabilir. Bütün Aielleri arkamda istiyorum, Rhuarc.”

“Goshienler Shaido değildir,” dedi Melaine keskin bir sesle, kızıl altın saçlarını bir aslan gibi sallayarak.

“Shaaradlar da öyle.” Bain’in sesi genç kadınınkinden daha inceydi, ama daha az kararlı değildi. “Jheran ve Bael mezralarına dönmeden birbirlerini öldürmeye çalışabilirler, ama Alcair Dal’da değil.”

“Bunların hiçbiri Rand al’Thor’un sorusunu yanıtlamıyor,” dedi Rhuarc. “Alcair Dal’a şefler varmadan gidersen, henüz gelmeyenler şeref yitirir. Seni takip etmeleri için çağıracağın adamları utandırmak Car’a’carn olduğunu ilan etmenin iyi bir yolu değildir. En uzaktan gelecekler Nakailer. Bir ay sonra hepsi Alcair Dal’da olur.”

“Daha az,” dedi Seana, başını sertçe sallayarak. “Alesra’nın düşlerine iki kez girdim ve Bruan’ın Shiagi Mezrası’ndan bu yana koşarak gelmeyi düşündüğünü söyledi. Bir aydan az sürer.”

“Sen gitmeden önce bir ay, kuşkusuz,” dedi Rhuarc Rand’a. “Sonra Alcair Dal’a kadar üç gün. Belki dört. O zaman hepsi orada olur.”

Bir ay. Rand çenesini ovaladı. Çok fazla. Çok fazla, fakat başka seçenek yok. Hikâyelerde, her şey hep kahramanın planladığı gibi, görünüşe göre onun istediği zaman olurdu. Gerçek hayatta nadiren öyle oluyordu, kehanetin onun adına çalıştığı düşünülen bir ta’veren olsa bile. Gerçek hayatta çabalıyor ve umut ediyordunuz; şansınız varsa bir somuna ihtiyacın olduğu yerde yarım somun bulabiliyordunuz. Ama planının bir parçası, umduğu patikayı takip etmekti. En tehlikeli kısmı buydu.

Lan ile Amys’in arasına uzanmış olan Moiraine, uykusu gelmiş gibi göz kapaklarını indirerek tembel tembel şarabını yudumluyordu. Rand, uykusunun geldiğine inanmıyordu. Kadın her şeyi görür, her şeyi duyardı. Ama şimdi onun duymasını istemediği bir şey söylemeyecekti. “Kaç kişi direnir, Rhuarc? Kaç kişi bana karşı çıkar? İma ettin, ama hiç kesin olarak söylemedin.”

“Emin olamam,” diye yanıt verdi klan şefi piposunun sapının üzerinden. “Ejderleri gösterdiğin zaman seni tanıyacaklar. Rhuidean Ejderleri’ni taklit etmenin yolu yoktur.” Moiraine’in göz kapakları mı titreşmişti? “Kehanette bahsedilen sensin. Ben seni destekleyeceğim, bu kesin, Bruan ve Reyn Aiellerinden Dhearic de öyle. Diğerleri?.. Klan şefleri olmadığından Shaidoları Suladric’in karısı Sevanna getirecek. Kadın, bir mezranın çatıhanımı olmak için genç; Suladric’in yerine biri seçildiği zaman tüm bir mezraya değil, tek bir çatıya sahip olduğu için hoşnutsuz olacak. Sevanna dünyaya gelmiş bütün Shaidoların en kurnazı, en güvenilmezidir. Ama kadın sorun yaratmasa bile, Couladin’in yaratacağını bil; klan şefi gibi davranıyor ve bazı Shaidolar adam Rhuidean’a girmeden de onu takip eder. Shaidolar o kadar aptaldır. Tomanellelerden Han iki yöne de gidebilir. Huysuz bir adamdır; ne yapacağını bilmek, onunla başa çıkmak zordur, ayrıca...”

Lian alçak sesle, “Başka tür var mı ki?” diye mırıldanınca sustu. Rand klan şefinin duyması için söylendiğini sanmıyordu. Amys gülümsemesini elinin arkasına sakladı; karı-kardeşi yüzünü masum masum şarap kadehinin arkasına sakladı.

“Dediğim gibi,” dedi Rhuarc, pes etmiş gibi bir bir karısına, bir ötekine bakarak, “emin olamam. Çoğu seni takip edecektir. Belki hepsi. Hatta belki Shaidolar bile. Üç bin senedir iki Ejder taşıyan adamı bekliyoruz. Kollarını gösterdiğin zaman kimse bizi birleştirmek için gönderilen olduğundan kuşku duymayacak.” Amaç onları kırmaktı; ama bundan bahsetmedi. “Soru, nasıl tepki verecekleri.” Bir an piposunun sapıyla dişlerine vurdu. “Fikrini değiştirip kor giyecek misin?”

“Onlara neyi göstermek için, Rhuarc? Sahte Aiel olduğumu mu? Mat’i Aiel gibi giydirmekten farkı yok.” Mat boğulur gibi oldu. “Numara yapmayacağım. Ben neysem oyum; beni olduğum gibi kabul etmeleri gerek.” Rand yumruklarını kaldırdı, kol yenleri bileklerinin arkasındaki altın yeleli kafaları sergileyecek kadar kaydı. “Bunlar kanıtlıyor. Bunlar yeterli değilse, hiçbir şey olmaz.”

“‘Mızrakları bir kez daha savaşa götürmek’ için nereye gitmeyi düşünüyorsun?” diye sordu Moiraine aniden. Mat yine boğulur gibi oldu, piposunu ağzından çıkardı ve bakışlarını kadına dikti. Kadının kara gözleri artık göz kapaklarıyla gizlememişti.

Rand yumruklarını öyle sıktı ki, parmak boğumları çatırdadı. Kadının yanında akıllıca davranmaya çalışmak tehlikeliydi; bunu uzun zaman önce öğrenmiş olmalıydı. Kadın işittiği her kelimeyi hatırlıyor, dosyalayıp kaldırıyor, düzenliyor, ne olduğunu anlayana kadar inceliyordu.

Rand yavaşça ayağa kalktı. Hepsi onu izliyordu. Egwene Mat’ten daha büyük endişeyle kaşlarını çatmıştı, ama Aieller izlemekle yetindiler. Savaş konuşmaları onları rahatsız etmiyordu. Rhuarc... hazır görünüyordu. Ve Moiraine’in yüzünde donuk bir sükûnet vardı.

“Bana izin verirseniz,” dedi, “biraz yürüyeceğim.”

Aviendha, dizlerinin üzerinde doğruldu ve Egwene de ayağa kalktı, ama ikisi de takip etmedi.

50
Tuzaklar

Rand dışarıda, sarı tuğla ev ile taraçalı sebze bahçesinin arasındaki taş döşeli yolda durup kanyona baktı. Kanyon zemininde sürünen akşam gölgelerinin ötesinde pek bir şey göremiyordu. Moiraine’in onu tasma ucunda Kule’ye teslim etmeyeceğine bir güvenebilse! Kadına karşı bir santimetre gerilese, hiç Güç kullanmadan bunu yapabileceğinden kuşkusu yoktu. Kadın hayvana belli etmeden bir boğayı fare deliğinden geçirebilirdi. Rand onu kullanabilirdi. Işık, ben de onun kadar kötüyüm. Aielleri kullanmak. Moiraine’i kullanmak. Ona bir güvenebilseydim.

Nerede oraya giden bir patika bulsa, yamaç aşağı inerek kanyon ağzına yöneldi. Bütün yollar dardı, taş döşeliydi ve bazıları daha dik, taşa oyulmuş basamaklardı. Sayısız demirhanede çınlayan çekiçler hafifçe yankılanıyordu. Açık bir kapıdan dokuma tezgâhları başında çalışan kadınlar gördü, bir başkası küçük çekiçlerini ve iskarpelalarını kaldıran bir kadın sergiledi, üçüncü bir adam çömlek çarkının başında, elleri kile batmış, arkasındaki fırınlar sıcak, çalışıyordu. Erkekler ve oğlan çocukları, en küçükleri dışında cadin’sor, yani gri ve kahverengi ceket ve pantolonlar giymişlerdi, ama savaşçılar ile zanaatçılar arasında ince farklar vardı, daha küçük bir kemer bıçağı ya da hiç bıçak olmaması, kara peçesi bulunmayan bir shoufa gibi. Ama otuz santimetrelik ucunu yeni taktığı mızrağı tartan bir demirciyi izlerken, Rand, adamın silahı yaptığı kadar rahatlıkla kullanabildiğinden kuşku duymadı.

Patikalar kalabalık değildi, ama çevrede epey insan vardı. Çocuklar kahkahalar atarak koşuyor, oynuyorlardı. Küçük kızlar oyuncak bebekler kadar, oyuncak mızraklar da taşıyordu. Gai’shain’lar, başlarının üzerinde su dolu uzun, kil kaplar taşıyorlar, genellikle on on iki yaşlarında çocukların gözetiminde bahçelerdeki yabani otları ayıklıyorlardı. Erkekler ve kadınlar her zamanki işleriyle uğraşıyorlardı ve bu işler, kapıların önünü süpürmek olsun, bir duvarı tamir etmek olsun, Emond Meydanı’nda yapılanlardan o kadar da farklı değildi. Çocuklar, kırmızı ceketine ve kalın tabanlı çizmelerine rağmen Rand’a bakmadılar bile. Gai’shain’lar o kadar silik duruyorlardı ki, onu fark edip etmediklerini bilmek güçtü. Ama zanaatkârlar ya da savaşçılar, erkekler ya da kadınlar, yetişkinler ona bir sorgulama tavrıyla, kararsız beklenti havası içinde bakıyorlardı.

Yalınayak koşan çok küçük erkek çocukları gai’shain’larınkine benzeyen, ama beyaz değil cadin’sor’ların kahverengi grilerine sahip cüppeler giymişlerdi. Çok küçük kızlar da yalınayak koşturuyorlardı ve dizlerini bile örtmeyen elbiseler giymişlerdi. Kızlar hakkında bir şey Rand’ın dikkatini çekti; on iki yaşlarına kadar saçlarını, parlak renkli kurdelelerle, iki kulağın üzerinde ördükleri iki örgü halinde topluyorlardı. Tıpkı Egwene’in saçlarını ördüğü gibi. Tesadüf olmalıydı. Onun saçlarını böyle örmekten vazgeçmesinin sebebi, muhtemelen, Aiel kadınların küçük kızların saçlarının böyle toplandığını açıklamalarıydı. Yine de düşünmek için aptalca bir şeydi. Şu anda başa çıkması gereken bir kadın vardı: Aviendha.

Kanyon zemininde çerçiler kanvas tepeli arabaların çevresine toplanan Aiellerle iyi iş yapıyorlardı. En azından sürücüler. Bugün fildişi taraklarının üzerine mavi dantel şal örtmüş olan Keille yüksek sesle, sıkı pazarlık yapıyordu. Kadere, beyaz arabasının gölgesinde, bej rengi ceket içinde, ters çevrilmiş bir fıçının üzerine oturmuş yüzünü siliyor, satış yapmak için çaba göstermiyordu. Rand’ı gözledi ve kalkacak oldu, ama sonra yine oturdu. Isendre görünürlerde yoktu, ama Rand şaşkınlık içinde Natael’in yama kaplı peleriniyle bir sürü çocuk ve birkaç yetişkin cezbetmiş olduğunu gördü. Anlaşılan yeni ve daha büyük bir seyirci topluluğunun cazibesi onu Shaidolardan buraya çekmişti. Belki de Keille onun göz önünde bulunmasını istiyordu. Alışverişe bu kadar dalmış olsa da, âşığa sık sık kaş çatmak için zaman buluyordu.

Rand arabalardan kaçındı. Aiellere sorduğu sorular Jindoların nereye gittiğini gösterdi, her biri Soğuk Kayalar’daki, kendi topluluklarının çatılarına dağılmıştı. Mızrağın Kızları’nın Çatısı kanyonun hâlâ aydınlık doğu duvarının yarı yüksekliğindeydi, bahçe damlı, gri taştan, kuşkusuz göründüğünden daha geniş dikdörtgen bir bina. Gerçi içeriyi görmemişti. Kapının yanında mızrakları ve kalkanları ile oturan iki Kız içeri girmesine izin vermedi. Bir erkeğin girmeye çalışması karşısında şaşırmış ve eğlenmişlerdi, ama biri talebini içeriye iletmeyi kabul etti.

Birkaç dakika sonra Taş’a giden Jindo ve Dokuz Vadi Kızları dışarı çıktı. Soğuk Kayalar’daki tüm diğer Dokuz Vadi boyu Kızları da. Patikanın iki yanına doluştular, izlemek için dama ya da sebze sıralarının arasına tırmandılar. Eğlence beklermiş gibi sırıtıyorlardı. Kadın ve erkek gai’shain’lar arkalarından gelip koyu demlenmiş çaydan küçük fincanlar sundular; erkekleri Kızların Çatısı’ndan uzak tutan kural nasıl bir şeyse, gai’shain’lar için geçerli değil gibiydi.

Rand, pek çok sunuyu inceledikten sonra yanağında ince bir yara izi olan Adelin gül oymalı geniş bir bilezik çıkardı. Bileziğin Aviendha’ya yakışacağını düşündü; her kim yapmışsa, çiçeklerin arasına dikenler de yerleştirmişti.

Adelin bir Aiel kadını için bile uzun boyluydu, Rand’ın gözlerine doğrudan bakmak için yalnızca bir el kısaydı. Kız bileziği neden istediğini duyunca –en azından en olası neden; Rand yalnızca Aviendha’nın öğretmenliği için bir armağan olduğunu söyledi; kadının yanında durabilmek için mizacını yumuşatacak bir rüşvet değil–, Adelin tüm diğer Kızlara baktı. Hepsi sırıtmayı bırakmış, ifadesiz yüzlerle izliyordu. “Bunun bedelini almayacağım, Rand al’Thor,” dedi, bileziği onun eline bırakarak.

“Bu yanlış mı?” diye sordu Rand. Aieller bunu nasıl görürdü? “Aviendha’nın şerefini hiçbir şekilde lekelemek istemem.”

“Bu şerefini lekelemez.” Kadın, gümüş tepsi üzerinde çömlek fincanlar ve bir sürahi taşıyan gai’shain kadını çağırdı. İki fincan doldurarak birini ona verdi. “Şerefi hatırla,” dedi, fincanından bir yudum alarak.

Aviendha böyle bir şeyden hiç bahsetmemişti. Rand kararsızca acı çaydan bir yudum aldı ve tekrarladı: “Şerefi hatırla.” En güvenli şey bu gibi gelmişti. Şaşkınlık içinde, kadının onu yanağından hafifçe öptüğünü gördü.

Gri saçlı, ama hâlâ sert yüzlü, daha yaşlı bir Kız önünde belirdi. “Şerefi hatırla,” dedi ve yudumladı.

Rand’ın töreni oradaki her Kız ile tekrarlaması gerekti, artık fincanı dudaklarına dokundurmakla yetiniyordu. Aiel törenleri kısa ve isabetli olabilirdi, ama onu yetmiş kadınla tekrarlarsanız, küçük yudumlar bile sizi tıka basa doldurabilirdi. Kaçmayı başardığında gölgeler kanyonun doğu yamacına tırmanmaya başlamıştı.

Aviendha’yı Lian’ın evinin yakınında, bir ipe asılmış mavi çizgili halıyı şiddetle döverken buldu. Yanında rengârenk başka halılar yığılıydı. Rand bileziği ona uzattığı ve öğretmenliği için bir armağan olduğunu söylediğinde alnındaki terle ıslanmış saç tutamlarını süpürerek ifadesiz bir yüzle ona baktı.

“Mızrak taşımayan arkadaşlara bilezikler ve kolyeler verdim, Rand al’Thor, ama hiç takmadım.” Kızın sesi kesinlikle dümdüzdü. “Bu tür şeyler sessiz olman gereken yerde şıngırdar ve ses çıkarır. Hızlı hareket etmen gereken yerde takılır.”

“Ama madem artık Bilge olacaksın, takabilirsin.”

“Evet.” Kız onunla ne yapacağını bilemezmiş gibi fildişi bileziği evirip, çevirdi, sonra aniden elini içine soktu ve bileğini kaldırıp baktı. Bir kelepçeye bakıyor gibiydi.

“Hoşuna gitmediyse... Aviendha, Adelin şerefini lekelemeyeceğini söyledi. Hatta onaylar gibiydi.” Çay yudumlama töreninden bahsetti ve kız gözlerini sıkı sıkı yumarak ürperdi. “Ben hâlâ mızrak taşıyormuşum gibi seni onayladılar.”

“Işık! Düşüncelerini hemen düzeltmek basit iş. Ben...” Kızın gözleri alevlenince sustu.

“Hayır! Onaylarını kabul ettin ve şimdi red mi edeceksin? İşte bu şerefimi lekeler! Dikkatimi çekmeye çalışan ilk erkek olduğunu mu sanıyorsun? Ne düşünüyorlarsa düşünsünler. Hiçbir anlamı yok.” Yüzünü buruşturarak iki eliyle örme sopasını kavradı. “Git artık.” Bileğine bakarak ekledi: “Gerçekten hiçbir şey bilmiyorsun, değil mi? Hiçbir şey bilmiyorsun. Bu senin hatan değil.” Ona söylenen bir şeyi tekrarlar ya da kendi kendini ikna etmeye çalışır gibiydi. “Yemeğini mahvettiysem özür dilerim, Rand al’Thor. Lütfen git. Amys ne kadar sürerse sürsün, bütün bu halıları ve kilimleri temizlemem gerektiğini söyledi. Burada durup konuşmaya devam edersen bütün gecemi alır.” Ona sırtını dönerek çizgili halıya kuvvetle vurdu. Fildişi bilezik bileğinde sıçrıyordu.

Rand, özrün armağanından mı, yoksa Amys’in emrinden mi kaynaklandığını bilemiyordu –ikincisinden şüpheleniyordu– fakat kız içten gibiydi. Kesinlikle memnun değildi –her darbeyle çıkardığı homurtular bunu gösteriyordu–, ama bir kez bile nefretle bakmamıştı. Altüst olmuş, şaşırmış, hatta öfkeli, ama nefret dolu değil. Hiç yoktan iyiydi. Kız zaman içinde daha medeni olabilirdi.

Rand, Lian’ın evinin kahverengi seramikli giriş odasına girdiğinde, Bilgeler şallarını gevşekçe dirseklerine bırakmış, sohbet ediyorlardı. Onu görünce sustular.

“Yatacağın odayı göstermelerini söyleyeyim,” dedi Amys. “Diğerleri kendilerininkini gördü bile.”

“Teşekkür ederim.” Rand hafifçe kaşlarını çatarak kapıya baktı. “Amys, yemek için benden özür dilemesini Aviendha’ya sen mi söyledin?”

“Hayır. Özür mü diledi?” Kadının mavi gözleri bir an düşüncelerle doldu; Rand Bair’in neredeyse gülümseyeceğini düşündü. “Ona özür dilemesini emretmezdim, Rand al’Thor: Zorlama özür, özür değildir.”

“Kıza yalnızca huyu biraz yumuşayana kadar halıların tozlarını silkelemesi söylendi,” dedi Bair. “Daha fazlası ondan gelmiştir.”

“Ve işinden kaçma umuduyla değil,” diye ekledi Seana. “Öfkesini kontrol etmeyi öğrenmeli. Bir Bilge, duygularına hâkim olmalıdır, duyguları ona değil.” Kadın hafif bir gülümsemeyle yan yan Melaine’e baktı. Güneş saçlı kadın dudaklarını birbirine bastırdı ve burnunu çekti.

Hepsi Rand’ı Aviendha’nın artık harika bir arkadaş olacağına ikna etmeye çalışıyorlardı. Gerçekten kör olduğunu mu düşünüyorlardı? “Bildiğimi bilmelisiniz. Aviendha’yı. Onu beni gözetlemesi için gönderdiğinizi.”

“Düşündüğün kadar çok şey bilmiyorsun,” dedi Amys, bir Aes Sedai gibi ona belli etmediği gizli anlamlarla.

Melaine şalını düzelterek tartar gibi onu baştan aşağı süzdü. Rand Aes Sedailer hakkında bir şeyler bilirdi; kadın Aes Sedai olsaydı, Yeşil Ajah olurdu. “İtiraf ederim,” dedi. “Başta senin güzel bir kadının ötesini göremeyeceğini düşündük. Sen de kızın senin arkadaşlığını bizimkinden daha çok tercih edeceği kadar yakışıklısın. Ama dilini düşünemedik. Başka şeyleri de.”

“O zaman neden benimle kalması için bu kadar heveslisiniz?” Sesinde, istediğinden daha fazla hararet vardı. “Ona sizin bilmenizi istediğimden daha fazlasını açıklayacağımı düşünmeyin.”

“Neden kalmasına izin verdin?” diye sordu Amys sakin sakin. “Onu kabul etmeseydin nasıl zorla kabul ettirebilirdik?”

“En azından böylece casusun kim olduğunu biliyorum.” Aviendha’nın gözünün altında olması, Aiellerden hangisinin onu gözetlediğini merak etmekten iyiydi. Kız olmasa, muhtemelen Rhuarc’ın her yorumunu bilgi almak için bir teşebbüs sanırdı. Elbette, öyle olmadığını bilmek güçtü. Rhuarc bu kadınlardan biriyle evliydi. Aniden klan şefine sırlarını açmadığı için memnun oldu. Ve bunu düşündüğü için hüzünlendi. Neden Aiellerin Tear Yüksek Lordları’ndan daha basit olacağına inanmıştı ki? “Olduğu yerde kalmasından memnunum.”

“O zaman hepimiz memnunuz,” dedi Bair.

Rand kösele suratlı kadına yan yan baktı. Kadının sesinde bir tını vardı, sanki ondan daha fazla bilgisi varmış gibi. “İstediklerinizi öğrenemeyecek.”

“İstediklerimizi mi?” diye terslendi Melaine. Başını arkaya atarken uzun saçları savruldu. “Kehanet, ‘Kalıntıların kalıntıları kurtarılacak,’ diyor. Bizim istediğimiz, Rand al’Thor, Car’a’carn’ın halkımızdan olabildiğince çok insanı kurtarması. Kanın, yüzün nasıl olursa olsun bizim için hiç duygun yok. Kanımızı kanın olarak bilmeni sağlayacağım, bunun için koynuna...”

“Bence,” diye kadının sözünü kesti Amys rahatça, “artık yatma odasını görmek ister. Yorgun görünüyor.” Ellerini keskin bir sesle çırptı; ince bir gai’shain kadını belirdi. “Bu adama onun için hazırlanan odayı göster. İhtiyaç duyduklarını getir.”

Bilgeler onu durduğu yerde bırakarak kapıya yöneldi. Bair ve Seana Melaine’e hançer gibi bakıyordu, tıpkı daha sonra hesap vermeye davet edecekleri birine bakan Kadın Kurulu gibi. Melaine onları görmezden geldi. Kapı arkalarından kapanırken biri, “o aptal kızın aklını başına getirmek”ten bahsediyordu.

Hangi kız? Aviendha mı? Kız zaten onların istediklerini yapıyordu. Belki Egwene? Rand, onun Bilgelerden ders aldığını biliyordu. Ve Melaine “kanının kanı olarak bilmesi” için koynuna ne yapacaktı? Koynuna bir şey yapmak, Rand’ın Aiel olduğuna karar vermesini nasıl sağlayacaktı? Belki koynuma yılan koyar? Aptal! Kadın öyle bir şey yapacak olsa açık açık söylemez. Ne tür şeyler konur ki? Alçak sesle güldü. Yorgundu. Eyerde on iki küsur, fırın gibi sıcak ve kuru gün geçirdikten sonra, sorular için fazla yorgundu; o mesafeyi aynı hızda yürümesi gerekse nasıl hissedeceğini düşünmek bile istemiyordu. Aviendha’nın bacakları çelikten olmalıydı. Rand yatmak istiyordu.

Gai’shain, açık mavi gözlerinden birinin hemen üzerinden saçlarına kadar uzanan ince yara izine rağmen güzel bir kadındı. Gözleri o kadar açık renkti ki, gümüş gibi görünüyordu. Bir başka Mızrağın Kızı; ama şu anda değil. “Beni takip etmek isterseniz?” diye mırıldandı, bakışlarını indirerek.

Yatma odası bir yatak odası değildi, elbette. “Yatağın” kat kat, parlak renklere sahip halıların üzerine serilmiş kalın bir şilte olduğunu görmek Rand’ı şaşırtmadı. Gai’shain –adı Chion idi– yıkanmak için su istediği zaman şok geçirmiş göründü, fakat Rand ter banyolarından bıkmıştı. Moiraine ve Egwene’in temizlenmek için buhar dolu bir çadırda oturmak zorunda kalmadığından emindi. Chion bahçe sulamak için kullanılan iri, kahverengi bir sürahi içinde sıcak su ve lavabo olarak kullanması için iri, beyaz bir tas getirdi. Kadın onu yıkamayı önerince Rand onu dışarı kovaladı. Hepsi tuhaftı bu insanların!

Oda penceresizdi, duvardaki desteklerinden sarkan gümüş lambalarla aydınlatılmıştı, ama Rand yıkanmayı bitirdiğinde dışarıda havanın tamamen kararmış olmayacağını biliyordu. Umurunda değildi. Şiltenin yanında yalnızca iki battaniye vardı ve ikisi de çok kalın değildi. Bu kuşkusuz, Aiellerin ne kadar zorlu insanlar olduğunun kanıtıydı. Çadırlarda geçirdiği soğuk geceleri hatırlayarak ceketi ve çizmeleri dışındaki giysilerini yine giydi, lambaları söndürdü ve zifiri karanlık içinde battaniyelerin altına girdi.

Ne kadar yorgun olsa da, dönüp durmayı ve düşünmeyi bırakamıyordu. Melaine koynuna ne koyacaktı? Bilgeler neden Aviendha’nın casusları olduğunu bilmesine aldırmıyordu? Aviendha. Güzel bir kadın, ama dört toynağı da taşlarla berelenmiş bir katır kadar aksi. Nefesleri yavaşladı, düşünceleri puslandı. Bir ay. Çok uzun. Seçenek yok. Şeref. Gülümseyen Isendre. İzleyen Kadere. Yılan. Yılan koymak. Kimin tuzağı? Tuzaklar. Moiraine’e bir güvenebilse. Perrin. Ev. Perrin muhtemelen şimdi yüzüyordur...

Rand gözleri kapalı, suda kulaç attı. Güzel ve serin. Ve çok ıslak. Daha önce ıslaklığın ne kadar hoş bir duygu olduğunu hiç fark etmemiş gibiydi. Başını kaldırarak göletin bir ucunda dizili söğütlere, diğer uçtaki, kalın, gölgeli dallarını suya uzatan iri meşeye baktı. Suormanı. Yurdunda olmak güzeldi. Çok uzaklara gitmiş gibi hissediyordu; nereye, tam olarak açık değildi, ama önemli de değildi. Gözlem Tepesi’ne. Evet. Daha ötesini görmemişti. Serin ve ıslak. Ve yalnız.

Aniden iki beden dizlerini göğüslerine çekerek havada uçtu ve onu kör eden büyük şapırtılarla suya düştü. Rand gözlerindeki suyu silkelediği zaman, Elayne ve Min’in iki yandan ona gülümsediğini gördü. Açık yeşil suyun yüzeyinde yalnızca başları görünüyordu. İki kulaç onu iki kızdan herhangi birine götürebilirdi. Ama diğerinden uzağa. İkisini birden sevemezdi. Sevmek mi? Neden aklına böyle bir düşünce gelmişti ki?

“Kimi sevdiğini bilmiyorsun.”

Suyun içinde döndü. Aviendha etek bluz içinde değil, cadin’sor içinde, kıyıda duruyordu. Ama dik dik bakmıyordu, yalnızca bakıyordu. “Suya gel,” dedi Rand. “Sana yüzmeyi öğretirim.”

Ezgili kahkahalar başını diğer kıyıya çevirmesine sebep oldu. Orada duran, beyaz ve çıplak kadın gördüğü en güzel kadındı. İri, kara gözleri Rand’ın başını döndürüyordu. Rand onu tanıdığını düşündü.

“Düşlerinde bile bana ihanet etmene izin mi vermeliyim?” dedi kadın. Bir şekilde, o tarafa bakmadan Rand Elayne, Min ve Aviendha’nın artık orada olmadığını anladı. Bu çok tuhaf gelmeye başlamıştı.

Kadın, çıplaklığının hiç farkında değil gibi onu uzun uzun inceledi. Sonra yavaşça ayak uçlarında yükseldi, kollarını arkaya attı ve düzgün bir sıçrayışla gölete daldı. Başı yüzeyde belirdiğinde. parlak, siyah saçları ıslak değildi. Bu bir an şaşırtıcı geldi. Sonra kadın ona uzanarak –yüzmüş müydü, yoksa oracıkta belirmiş miydi?– kollarını ve bacaklarını ona doladı. Su serindi, kadının bedeni ise sıcak.

“Benden kaçamazsın,” diye mırıldandı kadın. O kara gözleri göletten daha derin görünüyordu. “Bundan öyle zevk almanı sağlayacağım ki, ne uyurken, ne uyanıkken unutamayacaksın.”

Uyurken?.. Her şey kaydı, bulandı. Kadın ona daha sıkı sarıldı ve bulanıklık gitti. Her şey önceki gibi oldu. Göletin bir ucu sazlarla kaplıydı; diğer yanda meşinyapraklar ve çamlar neredeyse su kıyısına kadar geliyordu.

“Seni tanıyorum,” dedi Rand yavaşça. Tanıması gerektiğini düşündü, yoksa neden bunu yapmasına izin verecekti ki? “Ama tanımıyorum... Bu doğru değil.” Kadından kurtulmaya çalıştı, ama o bir kolu kopardığında kadın diğerini doluyordu.

“Seni işaretlemeliyim.” Kadının sesinde vahşi bir tını vardı. “İlk önce o süt yürekli Ilyena, şimdi de... Düşüncelerinde kaç kadın var?” Aniden kadın küçük, beyaz dişlerini Rand’ın boynuna sapladı.

Rand bağırarak kadını ittirdi ve elini boynuna götürdü. Derisini kesmişti; kan akıyordu.

“Ben senin nereye gittiğini merak ederken sen kendini böyle mi eğlendiriyorsun?” dedi bir erkek sesi küçümsemeyle. “Sen planımızı bu şekilde riske atarken ben neden sadık kalayım ki?”

Kadın aniden beyaz giysiler içinde, ince beli geniş, gümüş örgü kemerle sarılmış, gece yarısı gibi siyah saçlarında gümüş yıldızlar ve hilaller ile kıyıda belirdi. Arkasında toprak hafifçe yükselerek dişbudaklarla kaplı bir tümsek oluşturuyordu. Rand daha önce dişbudak gördüğünü hatırlamıyordu. Kadının karşısında... bir bulanıklık vardı. Yoğun, gri, insan boyunda bir bir bulanıklık. Bütün bunlar... bir şekilde yanlıştı.

“Risk,” dedi kadın alayla. “Sen de riskten Moghedien kadar korkarsın, değil mi? Sen de o Örümcek gibi sürünerek dolanmayı tercih edersin. Seni içine tıkıldığın delikten çıkarmasaydım hâlâ saklanıyor ve birkaç kırıntı kapmaya çalışıyor olurdun.”

“İştahını kontrol edemiyorsan,” dedi bulanıklık erkek sesiyle, “neden seninle işbirliği yapayım ki? Risk alacaksam, bir kuklanın iplerini çekmekten daha büyük bir ödül isterim.”

“Ne demek istiyorsun?” diye sordu kadın tehlikeli bir tavırla.

Bulanıklık pırıldadı. Bir şekilde Rand bunun tereddüde işaret ettiğini düşündü, çok fazla şey söylemiş olma korkusu. Ve sonra aniden bulanıklık gitti. Kadın hâlâ boynuna kadar suya gömülü duran Rand’a baktı; ağzı sinirle gerildi ve yok oldu.

Rand irkilerek uyandı ve karanlığa bakarak kıpırtısız yattı. Bir düş. Ama sıradan bir düş mü, yoksa başka bir şey mi? Elini battaniyelerin içinden çıkardı ve boynunu yokladı, diş izlerini ve ince kan sızıntısını buldu. Nasıl bir düşse, o içindeydi. Lanfear. Rand onu düşlememişti. Ve diğeri: bir adam. Yüzüne soğuk bir gülümseme oturdu. Her yerde tuzaklar. Dikkatsiz ayaklar için tuzaklar. Artık bastığım yere dikkat etmeliyim. Onca tuzak. Herkes tuzak kuruyordu.

Alçak sesle gülerek uykuya dalmak için döndü... ve nefesini tutarak dondu. Odada yalnız değildi. Lanfear.

Çılgınca Gerçek Kaynak’a uzandı. Bir an korkunun onu alt edeceğinden korktu. Sonra, Boşluk’un soğuk sükûnetinde süzülmeye başladı; Güç’ün öfkeli ırmağı ile doldu. Ayağa fırlayarak Güç’ü savurdu. Lambalar patlarcasına yandı.

Aviendha, ağzı bir karış açık, yeşil gözleri yuvalarından fırlarcasına lambalara dikilmiş, oturuyordu. Görünmez bağlar kızı tamamen bağlamıştı. Başını bile oynatamıyordu; Rand ayakta birini beklemişti ve örgü kızın başının epey üzerine uzanıyordu. Hava akışlarını hemen salıverdi.

Kız ayağa fırladı, telaşı içinde neredeyse şalını kaybediyordu. “Ben... ben Güç kullanmana hiç alışmayacağım galiba...” Lambalara işaret etti. “Yani bir erkeğin.”

“Daha önce Güç kullandığımı gördün.” Çevresindeki Boşluk’un yüzeyinde öfke dolandı. Karanlıkta gizlice yaklaşmak. Kız onu incitmediği, kazayla öldürmediği için şanslıydı. “Alışsan iyi olur. Sen kabul etsen de etmesen de, ben Şafakla Gelen’im.”

“Bunun ilgisi...”

“Neden buradasın?” diye sordu Rand yumuşak sesle.

“Bilgeler seni sırayla dışarıdan izliyor. İçeriden de...” Yüzü kızararak sustu.

“Nereden?” Kız ona bakmakla yetindi, yüzü gittikçe daha fazla kızarıyordu. “Aviendha, nereden?..” Düşgezginleri. Neden daha önce aklına gelmemişti? “Düşümün içinden,” dedi sertçe. “Kaç zamandır kafamın içini gözetliyorsun?”

Kız, uzun, ağır bir nefes salıverdi. “Sana söylememem gerekiyordu. Bair öğrenirse... Seana bu gece çok tehlikeli olacağını söyledi. Ben anlamıyorum: içlerinden biri yardım etmeden düşe giremiyorum. Bu gece tehlikeli bir şey olduğundan başka bilgim yok. Bu yüzden sırayla bu çatının kapısında bekliyorlar. Hepsi endişeli.”

“Hâlâ soruma yanıt vermedin.”

“Neden burada olduğumu bilmiyorum,” diye mırıldandı kız. “Korumaya ihtiyacın olursa...” Kısa kemer bıçağına bakarak, kabzasına dokundu. Fildişi bileziği sinirini bozuyor gibiydi. Kollarını kavuşturarak bileziği koltuk altına gizledi. “Seni bu kadar küçük bir bıçakla çok iyi koruyamam ve Bair bir daha biri bana saldırmadan elime mızrak alırsam derimi yüzüp su tulumu yapacağını söyledi. Seni korumak için neden uykumdan fedakârlık yapıyorum, bilmiyorum. Senin yüzünden bir saat öncesine kadar halı dövdüm. Hem de ay ışığı altında!”

“Soru bu değildi. Kaç zamandır?..” Rand aniden sustu. Havada bir his vardı, bir yanlışlık duygusu. Şer duygusu. Kendi hayal gücü olabilirdi ya da düşünün kalıntısı. Olabilirdi.

Alev kırmızısı, hafifçe eğimli ucu balıkçıl damgalı kılıç elinde belirince Aviendha inledi. Lanfear onu yapabileceklerinin yalnızca onda birini kullanmakla suçlamıştı, ama o onda birin büyük kısmı tahminler ve denemelerden kaynaklanmıştı. Rand daha yapabileceğinin onda birinin ne olduğunu bile bilmiyordu. Ama kılıcı biliyordu.

“Arkamda kal.” Çoraplı ayaklarıyla, halılar üzerinde sessizce odadan çıkarken kızın kemerindeki bıçağı kınından çektiğini fark etti. Tuhaf şekilde, hava yattığı zamankinden daha soğuk değildi. Belki bu taş duvarlar ısıyı tutuyorlardı, çünkü dışarıya çıktıkça hava da soğudu.

Şimdiye kadar gai’shain’lar bile yatmış olmalıydı. Koridorlar ve odalar boş ve sessizdi, çoğu hâlâ yanan birkaç lambayla loş bir şekilde aydınlanmıştı. Burada lamba söndürmek öğle vakti zifiri karanlıkta kalmak demekti, bu yüzden bazı lambalar hep yanık kalıyordu. Duygu hâlâ belirsizdi, ama gitmiyordu. Şer.

Aniden, kahverengi seramikli giriş odasına açılan geniş kemerde durdu. Odanın iki yanındaki iki gümüş lamba solgun bir ışık veriyordu. Odanın ortasında uzun boylu bir adam başını siyah pelerinli kollarındaki kadına eğmişti. Kadının başı arkaya eğilmiş, beyaz başlığı düşmüştü ve adam ağzını kadının gırtlağına dayamıştı. Chion’un gözleri kapanmak üzereydi ve yüzünde kendinden geçmiş bir gülümseme vardı. Bir utanç duygusu Boşluk’un yüzeyinde kaydı. Sonra adam başını kaldırdı.

Solgun, sıska yanaklı yüzün üzerinde aşırı iri görünen kara gözler Rand’a dikildi; büzülmüş, kırmızı dudaklı ağız gülümsercesine aralandı, keskin dişler sergiledi. Pelerin açılıp geniş, yarasa kanatları gibi yayılırken Chion yere yığıldı. Draghkar kadının üzerinden atladı, beyaz, bembeyaz eller, uzun, sivri tırnaklarla biten ince parmaklar Rand’a uzandı. Fakat asıl tehlike pençeler ve dişler değildi. Öldüren ve daha kötüsünü yapan Draghkar’ın öpücüğü idi.

Yaratığın mırıltılı, büyüleyici sesi Boşluk’un çevresini sardı. Rand öne çıkarken o kara, derimsi kanatlar onu sarmak için uzandı. Bir an dev, kara gözlerde şaşkınlık çaktı, sonra Güç’le yapılmış kılıç Draghkar’ın kafasını burnuna kadar yardı.

Çelikten bir kılıç olsa takılırdı, ama yaratık düşerken ateşten kılıç kolayca kurtuldu. Rand bir an Boşluk’un merkezinde, ayaklarının dibinde yatan yaratığı inceledi. O şarkı. Boşluk sayesinde duygulara karşı korunmuş olmasa, uzak ve hissiz kalmasa, o şarkı zihnini tuzağa düşürebilirdi. Gönüllü olarak öne çıktığını görünce kuşkusuz Draghkar öyle sanmıştı.

Aviendha yanından koşarak geçti ve Chion’un yanında diz çökerek gai’shain’ın boğazını yokladı.

“Ölmüş,” dedi, kadının göz kapaklarını kapatarak. “Belki en iyisi. Draghkarlar yaşamı tüketmeden önce ruhu yerler. Bir Draghkar! Burada!” Kız çömeldiği yerden dik dik baktı ona. “Imre Dayanağı’nda Trolloclar ve şimdi de burada bir Draghkar. Üç Kat Topraklar’a kötü zamanlar getiri...” Rand kılıcını doğrultunca, kız haykırarak Chion’un üzerine kapandı.

Katı ateşten bir çubuk kılıçtan fırlayıp dış kapıda beliren Draghkar’ın göğsüne çarptı. Gölgedölü alevlere boğularak, çığlık atarak geri geri sendeledi, patikada takılarak ateş damlatan kanatlarını çırptı.

“Herkesi uyandır,” dedi Rand sakin sakin. Chion mücadele etmiş miydi? Şerefi onu ne kadar koruyabilmişti? Hiç fark etmezdi. Draghkarlar Myrddraallerden daha kolay ölürdü, ama kendi yöntemleriyle daha tehlikeliydiler. “Nasıl alarm vereceğini biliyorsan, ver.”

“Kapının yanındaki gong...”

“Ben yaparım. Sen diğerlerini uyandır. İkiden fazla olabilirler.”

Kız başını salladı ve bağırarak geldiği yöne döndü. “Mızraklar kalkın! Uyanın ve mızrakları alın!”

Rand kılıcı elinde, ihtiyatla dışarı çıktı. Güç içini doldurmuştu. İçini heyecan doldurmuştu. Midesini bulandırıyordu. Kahkaha atmak ve kusmak istiyordu. Gece buz gibiydi, ama o soğuğun farkında değildi.

Yanan Draghkar taraçalı bahçeye yayılmıştı, yanık et kokuyor, kendi ateşinin ışığını ayınkine ekliyordu. Biraz aşağıda Seana yatıyordu. Uzun, gri saçları yelpaze gibi saçılmış, iri, kırpılmayan gözlerle gökyüzüne bakıyordu. Kemer bıçağı yanındaydı, ama bir Draghkar’a karşı hiç şansı olmamıştı.

Rand, kare, bronz gongun yanında asılı duran deri kaplı tokmağı kaptığında kanyon ağzında bir şamata koptu, insan bağırışları, Trolloc ulumaları, çelik şakırtıları ve feryatlar. Gonga hızla vurdu, kanyonda yankılanan gür bir çınlama çıktı; hemen bir başka gong vuruldu, sonra daha fazlası ve bir düzine ses, “Mızraklar kalkın!” diye bağırmaya başladı.

Aşağıdaki çerçi arabalarından karşılıklı bağırışlar yükseldi. Işık dikdörtgenleri belirdi, iki kutu gibi arabanın kapıları açıldı, ay ışığı altında beyaz beyaz parladı. Biri aşağıda öfkeyle bağırıyordu... bir kadın; Rand kim olduğunu çıkartamıyordu.

Yukarıda, kanatlar havayı dövdü. Rand hırlayarak ateşten kılıcını kaldırdı; Tek Güç içinde yanıyordu, kılıcın ateşi kükrüyordu. Üzerine çullanan Draghkar patladı ve bir parça yağmuru halinde aşağıdaki karanlığa düştü.

“Al,” dedi Rhuarc. Klan şefinin gözleri kara peçesinin üzerinde sertti; tamamen giyinikti ve mızraklarıyla kalkanı ellerindeydi. Arkasında Mat ceketsiz, şapkasız, gömleği pantolonuna sokuşturulmuş, kararsızca gözlerini kırparak ve siyah saplı mızrağını iki eliyle kavrayarak duruyordu.

Rand shoufa’yı Rhuarc’tan aldı, sonra bıraktı. Yarasa kanatlı bir şekil ayın önünde döndü, sonra kanyonun uzak ucuna dalarak gözden kayboldu. “Beni arıyorlar. Bırak yüzümü görsünler.” Güç içinde kabarıyordu; elindeki kılıç öyle alevlendi ki, küçük bir güneş onu aydınlatıyormuş gibi göründü. “Nerede olduğumu bilmezlerse beni bulamazlar.” Şakayı anlamadıkları için kahkahalar atarak savaş seslerine doğru koştu.

Mızrağını yabandomuzu burunlu bir Trolloc’un göğsünden kurtaran Mat çökerek kanyonun ağzındaki ay ışıklı karanlıkta yeni bir tane aradı. Kavrul, Rand! Gördüğü şekillerin hiçbiri Trolloc olacak kadar iri değildi. Hep beni bu yaratıkların ortasına atıyorsun! Yaralılardan alçak inlemeler geliyordu. Moiraine olduğunu sandığı gölgeli bir şekil yerdeki Aiellerin yanına diz çökmüştü. Kadının fırlattığı o alev topları etkileyiciydi, neredeyse Rand’ın ateş fışkırtan kılıcı kadar etkileyici. O şey hâlâ parlıyordu ve adam bir ışık çemberiyle çevrilmişti. Battaniyelerimin içinde kalmalıydım. İşte yapmam gereken buydu. Lanet derecede soğuk ve bunun benimle hiç ilgisi yok! Daha fazla Aiel belirdi, etekli kadınlar yaralılara yardım etmek için geldi. O kadınların bazıları mızrak taşıyordu; normalde savaşmıyor olabilirlerdi, ama savaş mezraya geldiğinde durup izlemezlerdi.

Yanında bir Mızrağın Kızı durup peçesini çıkardı. Ayın düşürdüğü gölgeler yüzünden yüzünü seçemiyordu. “Mızrağınla iyi dans ediyorsun, kumarbaz. Soğuk Kayalar’a Trollocların geldiği tuhaf günler bunlar.” Kadın, Mat’in Moiraine olduğunu sandığı gölgeli şekle baktı. “Aes Sedai olmasa girebilirlerdi.”

“Buna yetecek kadar çok değillerdi,” dedi Mat düşünmeden. “Dikkati buraya çekmek için gönderildiler.” Ki Draghkar Rand’a ulaşmaya çakşırken serbest olsun.

“Sanırım haklısın,” dedi kadın yavaşça. “Sen ıslaktopraklılar arasında bir savaş önderi misin?”

Mat çenesini tutmuş olmayı diledi. “Bir kitap okumuştum,” diye mırıldandı, sırtını dönerek. Başka insanların anılarından lanet parçalar. Belki bu olaydan sonra çerçiler gitmeye karar verirdi.

Ama arabaların yanında durduğunda ne Keille, ne de Kadere görünürlerde yoktu. Sürücülerin hepsi bir araya toplanmış, kokusu sattıkları iyi brendiye benzeyen bir şeyden şişe şişe dolaştırarak mırıldanıyorlardı. Trolloclar onları koklayacak kadar yaklaşmış gibi sinirliydiler. Isendre, Kadere’in arabasının merdiveninin başında durmuş, boşluğa kaş çatıyordu. O sis gibi eşarbın arkasında, alnı kırışmışken bile güzeldi. Mat en azından kadınlarla ilgili anıları kendisine ait olduğu için memnundu.

“Trollocların işi bitti,” dedi ona, mızrağına kadının görebileceği şekilde dayanarak. Biraz işime yaramayacaksa riske girmenin faydası yok. Sesinin yorgun çıkması için çaba bile gerekmiyordu. “Zorlu bir mücadele oldu, ama artık güvendesin.”

Kadın ona ifadesiz bir yüzle tepeden baktı. Gözleri ay ışığı altında karanlık, cilalı taşlar gibi pırıldıyordu. Tek kelime etmeden döndü, içeri girdi ve kapıyı çarptı. Hızla.

Mat tiksintiyle uzun bir nefes yerdi ve arabalardan uzaklaştı. Kadını etkilemek için ne yapması gerekiyordu? Onun tek istediği yatmaktı. Battaniyelerine dönecek, Trolloclar ve lanet Draghkarlar ile uğraşma işini Rand’a bırakacaktı. Adam bundan zevk alıyor gibiydi. O şekilde kahkaha atmak.

Rand kanyonda yaklaşıyordu; kılıcının parıltısı gecenin içinde, lamba gibiydi. Eteklerini dizlerine kadar çekmiş Aviendha belirdi, onu karşılamak için koştu, sonra durdu. Eteklerini salıverdi, düzeltti ve şalını başına örterek Rand’ın yanında yürümeye başladı. Delikanlı onu görmemiş gibiydi ve kızın yüzü taş kadar boştu. Birbirlerine yakışıyorlardı.

“Rand,” diye seslendi seğirten bir gölge, Moiraine’in sesiyle. Neredeyse Keille’ninki kadar ezgiliydi, ama soğuk bir ezgi. Rand döndü, bekledi ve kadın açıkça görülmeden önce yavaşladı, ışığa, bir saraya girercesine azametle girdi. “İşler daha da tehlikeli oluyor, Rand. Imre Dayanağı’ndaki saldırı Aiellere yöneltilmiş olabilirdi... olası değil, ama olabilirdi. Ama bu geceki Draghkarlar kesinlikle seni hedeflemişti.”

“Biliyorum.” O kadar. Kadın kadar sakin, hatta daha soğuk.

Moiraine dudaklarını birbirine bastırdı. Elleri hâlâ eteğindeydi; hiç memnun olmamıştı. “Kehanetler, onları gerçekleştirmeye çalışırsan çok tehlikeli olur. Tear’da bunu öğrenmedin mi? Desen senin çevrende dokunuyor, ama sen onu dokumaya çalışırsan, sen bile tutamazsın. Desen’i fazla sıkı dokursan baskı oluşur. Çılgınca, her yöne patlayabilir. Sakinleşip bir daha sana odaklanana kadar ne kadar zaman geçer, o zamana kadar neler olacağını, kim bilebilir?”

“Tüm diğer açıklamaların kadar berrak,” dedi Rand kuru kuru. “Ne istiyorsun, Moiraine? Geç oldu ve ben yorgunum.”

“Bana açılmanı istiyorum. Köyünden ayrıldıktan sonra geçen bir seneden biraz fazla zamanda bilinecek her şeyi öğrendiğini mi sanıyorsun?”

“Hayır. Daha her şeyi öğrenmedim.” Rand şimdi eğleniyormuş gibiydi; bazen Mat onun göründüğü kadar aklı başında olduğundan emin olamıyordu. “Sana açılmamı istiyorsun, öyle mi, Moiraine? Tamam. Senin şu Üç Yemin yalan söylemeni engeller. Sana ne anlatırsam anlatayım beni durdurmaya çalışmayacağını, beni hiçbir şekilde engellemeyeceğini açık açık söyle. Beni Kule’nin amaçları için kullanmaya çalışmayacağını söyle. Açık açık söyle ki doğru olduğunu bileyim.”

“Yazgının gerçekleşmesini engelleyecek hiçbir şey yapmayacağım. Hayatımı buna adadım. Ama sen başını celladın baltası için uzatırken seyirci kalacağıma söz veremem.”

“Bu yeterli değil, Moiraine. Hiç yeterli değil. Ama sana açılacak olsam bile, burada yapmazdım. Gecenin kulakları vardır.” Karanlıkta, çevrelerinde dolanan insanlar vardı, ama hiçbiri işitecek kadar yakında değildi. “Düşlerin bile kulakları vardır.” Aviendha şalını öne çekip yüzünü gölgeledi; anlaşılan Aieller bile soğuğu hissedebiliyordu.

Rhuarc açık peçesiyle ışığa girdi. “Trolloclar yalnızca Draghkarlar için dikkat dağıtmak üzere gelmiş, Rand al’Thor. Aksi olmak için çok az. Sanırım Draghkarlar senin için gelmiş. Yaprakkıran senin yaşamanı istemiyor.”

“Tehlike büyüyor,” dedi Moiraine sessizce.

Klan şefi ona baktı, sonra devam etti. “Moiraine Sedai haklı. Draghkarlar başarısız olduğuna göre korkarım artık Ruhsuzları bekleyebiliriz; sizin Gri Adam dedikleriniz. Yanında her an mızraklar olmasını istiyorum. Bir sebepten, Mızrağın Kızları bu görev için gönüllü oldu.”

Aviendha gerçekten üşümeye başlıyordu. Omuzlarını kaldırmış, ellerini koltuk altlarına sokmuştu.

“Eğer istiyorlarsa,” dedi Rand. Onca buzun altında o da biraz huzursuz gibiydi. Mat onu suçlayamazdı; Deniz Halkı gemilerindeki bütün ipeği verseler bir daha bir Kız’ın ellerine düşmek istemezdi.

“Gönüllü olduklarına göre herkesten dikkatli olurlar,” dedi Rhuarc. “Ama işi yalnızca onlara bırakmayı düşünmüyorum. Herkes tetikte olacak. Bir dahaki sefere Ruhsuzların geleceğini düşünüyorum, ama başka bir şey olmayacak anlamına gelmez. Birkaç yüz yerine on bin Trolloc gelebilir.”

“Ya Shaidolar?” Hepsi dönüp ona bakınca, Mat çenesini kapalı tutmuş olmayı diledi. Belki o zamana kadar orada olduğunu bile fark etmemişlerdi. Yine de, konuşmaya devam edebilirdi. “Onlardan hoşlanmadığınızı biliyorum, ama gerçekten de daha büyük bir saldırı olasılığı olduğunu düşünüyorsanız, onların dışarıda değil içeride olması daha iyi olmaz mı?”

Rhuarc homurdandı; bu, çoğu adamın küfretmesine eşti. “Otyakan gelse bile bin Shaido’yu Soğuk Kayalar’a sokmam. Zaten yapamam. Couladin ve Shaidolar gece çökerken çadırlarını topladılar. Onlardan kurtulduk. Yanlarında birkaç keçi ve koyun götürmeden gideceklerinden emin olmak için peşlerinden koşucular yolladım.”

Rand’ın elindeki kılıç yok oldu, ışığın aniden kaybolması körlük gibi geldi. Mat karanlığa uyum sağlamaları için gözlerini sıkı sıkı yumdu, ama açtığında ay ışığı hâlâ karanlık geliyordu.

“Ne yöne gittiler?” diye sordu Rand.

“Kuzeye,” dedi Rhuarc. “Kuşkusuz Couladin Alcair Dal’a giden Sevanna ile yolda buluşmak istiyor. Kadını sana karşı etkilemek için. Başarılı olabilir. Kadının gelin çelengini onun değil Suladric’in ayaklarının dibine bırakmasının tek sebebi bir klan şefiyle evlenmek istemesiydi. Ama sana o kadının sorun yaratmasını beklemen gerektiğini söylemiştim. Sevanna sorun çıkarmaya bayılır. Fark etmemeli. Shaidolar seni takip etmezse, küçük bir kayıp olur.”

“Alcair Dal’a gitmeye kararlıyım,” dedi Rand. “Hemen. Geç geldiği için şerefinin lekelendiğini hisseden bütün klan şeflerinden özür dilerim, ama Couladin’in benden çok önce gitmesine izin veremem. Sevanna’yı aleyhime çevirmekle yetinmez, Rhuarc. Bunun için ona bir ay vermeye cesaret edemem.”

Rhuarc bir an sonra, “Belki de haklısın,” dedi. “Değişim getiriyorsun, Rand al’Thor. O zaman gün doğumunda yola çıkarız. Şerefim için on Kızıl Kalkan seçerim ve Kızlar seninki için gelir.”

“Gökteki ilk ışıklarla yola çıkmayı düşünüyorum, Rhuarc. Mızrak taşıyabilen ya da yay çekebilen herkesle birlikte.”

“Gelenek...”

“Benimle ilgili gelenek yok, Rhuarc.” Rand’ın sesi ile kaya kırabilir, şarap dondurabilirdiniz. “Yeni gelenekler yaratmayı düşünüyorum.” Kabaca güldü. Aviendha şok içinde görünüyordu, Rhuarc bile şaşkın şaşkın gözlerini kırpıştırdı. Yalnızca Moiraine etkilenmemiş görünüyordu, gözleri düşünceliydi. “Biri çerçilere haber verse iyi olacak,” diye devam etti Rand. “Panayırı kaçırmak istemezler, ama o adamlar içmeyi bırakmazsa dizgin tutamayacak kadar sarhoş olacaklar. Ya sen, Mat? Geliyor musun?”

Mat çerçilerin kendisinden uzaklaşmasına izin vermeyi kesinlikle düşünmüyordu. Onlar Kıraç’tan çıkış yoluydu. “Ah, tam arkandayım, Rand.” En kötüsü, bunu söylemenin doğru gelmesiydi. Lanet ta’veren beni çekiştiriyor! Perrin nasıl kurtulmuştu? Işık, keşke şimdi onun yanında olsaydım. “Sanırım yanındayım.”

Mızrağını omuzlayarak uzun adımlarla kanyonda uzaklaştı. Biraz uyumak için hâlâ zaman vardı. Arkasında Rand’ın güldüğünü duydu.

51
Tanchico’da Keşifler

Elayne, elindeki iki ince, kırmızı lake çubuğu parmaklarına doğru düzgün yerleştirmeye çalıştı. Sursa, diye hatırlattı kendi kendine. Çubuk değil; sursa. İsimleri ne olursa olsun yemek yemek için aptalca bir yol.

Çiçek Yağmuru Dairesi’ndeki masanın diğer yanında Egeanin kendi sursalarına kaşlarını çatmış, onları sopa gibi tutuyordu. Nynaeve kendi çubuklarını Rendra’nın gösterdiği gibi tutuyordu, ama şimdiye kadar ağzına ancak bir dilim et ve birkaç biber parçası atabilmişti; gözleri kararlılıkla gergindi. Masa küçük, beyaz taslarla kaplıydı, her biri et ve sebze parçaları ile doluydu, bazıları açık ya da koyu renk sos içindeydi. Elayne, yemeği bitirmenin günün geri kalanını alacağını düşündü. Egeanin omzunun üzerinden eğilip sursanın nasıl duracağını gösterdiğinde bal saçlı hancıya minnetle gülümsedi.

“Ülken Arad Doman’la savaş halinde,” dedi Egeanin, neredeyse öfkeli bir sesle. “Neden düşmanının yemeklerini sunuyorsun?”

Rendra, omuzlarını silkti, peçesinin arkasında dudak büktü; bugün çok açık kırmızılara bürünmüştü ve saçlarına örülmüş aynı renkte boncuklar başını oynattıkça yumuşak sesle tıkırdıyordu. “Şimdi moda bu. Dört gün önce Gümüş Rüzgâr Bahçesi başlattı ve artık bütün müşteriler Doman yemekleri istiyor. Arad Doman’ı fethedemediğimize göre, belki en azından yiyeceklerini fethedebiliriz. Belki de Bandar Eban’da bal soslu kuzu eti ve donmuş elma yiyorlardır, değil mi? Dört gün sonra, belki başka bir şey çıkar. Moda artık çok çabuk değişiyor ve biri buna karşı kalabalıkları ayaklandırırsa...” Omuzlarını yine silkti.

“Daha fazla isyan çıkacağını mı düşünüyorsun?” diye sordu Elayne. “Hanlarda ne tür yiyecek sunulduğu üzerine mi?”

“Sokaklar huzursuz,” dedi Rendra, yazgıcı bir tavırla ellerini açarak. “Onları neyin bir daha ateşlendirebileceğini kim bilir? Evvelsi günkü ayaklanma Maracru’nun Yenidendoğan Ejder’e taraftar olacağını bildirmesi ya da Ejderyeminlilere ya da asilere tutsak düşmesinden kaynaklandı. Nasıl olduğu pek az fark yaratıyor. Peki kalabalık Maracru halkına mı saldırıyor? Hayır. Sokakları yakıp yıkıyorlar, insanları arabalarından aşağı çekiyorlar ve sonra Büyük Meclis Salonu’nu yakıyorlar. Belki ordunun bir savaş kazandığı ya da kaybettiği haberi gelir ve kalabalık bu sefer de Doman yiyecekleri satanlara karşı ayaklanır. Ya da belki Calpene rıhtımlarındaki depoları yakarlar. Kim bilebilir ki?”

“Hiç düzen yok,” diye mırıldandı Egeanin, sursaları sağ elinin parmaklarının arasına sıkı sıkı yerleştirerek. Yüzündeki ifadeye bakarak, çubuklar taslardaki yiyeceklere saplamaya hazırlandığı hançerler olabilirdi. Bir parça et tam dudaklarının önünde Nynaeve’in sursalarından kucağına düştü; kadın hırlayarak et parçasını kaptı ve bej rengi ipeği peçetesi ile sildi.

“Aah, düzen.” Rendra kahkaha attı. “Düzeni hatırlıyorum. Belki bir gün yine gelir, değil mi? Bazıları Panarch Amathera’nın Şehir Bekçileri’ne işlerini yaptıracağını düşünüyordu, ama ben onun yerinde olsaydım, ben taç giyerken dışanda arbede çıkaran kalabalıkları düşünerek... Işığın Evlatları sayısız asi öldürdü. Belki bu bir daha isyan çıkmayacağı anlamına geliyordur. Belki de bir sonraki isyanın daha büyük, on kat büyük olacağı anlamına geliyordur. Ben olsam Şehir Bekçilerini ve Evlatları yakında tutardım. Ama bu yemekte konuşulacak konu değil.” Masayı inceledi, onayla başını sallayarak ince örgülerindeki boncukları şıngırdattı. Kapıya dönerken küçük bir gülümsemeyle durdu. “Doman yemeklerini sursa ile yemek moda ve elbette moda neyse o yapılmalı. Ama... burada sizden başka görecek kimse yok, değil mi? Kaşık ve çatala ihtiyaç duyarsanız, peçetenin altında.” Masanın ucundaki tepsiyi işaret etti. “Afiyet olsun.”

Nynaeve ve Egeanin kapı hancının arkasından kapanana kadar bekledi, sonra birbirlerine sırıttılar ve hiç de yakışık almayan bir telaşla tepsiye uzandılar. Elayne yine de kaşığını ve çatalını ilk alan oldu; diğerlerinin hiçbiri bir çömezin görevleri ve dersleri arasında yemek yiyecek zaman bulmak zorunda kalmamıştı.

“Ağzına koymayı başardığında yeterince lezzetli,” dedi Egeanin, ilk lokmasından sonra. Nynaeve de onunla birlikte kahkaha attı.

Keskin mavi gözlü, ağır konuşan, siyah saçlı kadınla tanışmalarından sonraki yedi gün içinde ikisi de ondan hoşlanmaya başlamıştı. Rendra’nın saçlar, giysiler, tenler hakkındaki gevezeliklerinden, sokakta bir bakır para için gırtlağınızı kesebilecek gibi bakan insanlardan sonra hoş bir değişiklikti. İlk görüşmelerinden beri bu dördüncü ziyaretiydi ve Elayne her ziyaretten zevk almıştı. Egeanin’de hayranlık duyduğu bir doğrudanlık ve bağımsızlık havası vardı. Kadın her önüne gelenin ticaretini yapan küçük bir tüccar olabilirdi, ama aklından geçeni söyleme ve kimseye eğilmeme konusunda Gareth Bryne ile boy ölçüşebilirdi.

Yine de, Elayne, ziyaretlerinin o kadar sık olmamasını diliyordu. Ya da Egeanin’in onu ve Nynaeve’i Üç Erik Sarayı’nda bu kadar sık bulamamasını. Domon’un zorlu gemicilerine rağmen Amathera taç giydiğinden beri durmaksızın çıkan isyanlar şehirde hareket etmeyi neredeyse imkânsız kılıyordu. Yumruk büyüklüğünde taşlar üstlerine yağarken kaçmak zorunda kaldıklarında bunu Nynaeve bile kabullenmişti. Thom hâlâ onlara bir araba ve atlar bulmaya söz veriyordu, ama Elayne onun aradığından pek emin değildi. Elayne ve Nynaeve’in handa tıkılı kalması karşısında o ve Juilin çekilmez ölçüde memnun görünüyordu. Yara bere içinde dönüyorlar ve bizim ayağımızın ucunu bile çıkartmamızı istemiyorlar, diye düşündü öfkeyle. Erkekler neden sizi kendilerinden daha güvende tutmanın hakları olduğunu düşünürler? Neden kendi yaralarının sizinkinden daha az önemli olduğunu düşünürler?

Etin tadına bakarak, Thom’un at bulmak istiyorsa buradaki mutfaklara bakması gerektiğini düşündü. At yeme düşüncesi midesini bulandırdı. Yalnızca sebze içeren bir tas buldu, koyu renk mantar parçaları, kırmızı biberler ve açık renk, keskin bir sos içinde bir tür tüysü, yeşil filizler.

“Bugün ne konuşalım?” diye sordu Nynaeve Egeanin’e. “Aklıma gelebilecek hemen hemen her soruyu sordun.” Nasıl yanıt vereceklerini bildikleri hemen hemen her soru. “Aes Sedailer hakkında daha fazla bilgi edinmek istiyorsan çömez olarak Kule’ye gitmen gerekecek.”

Egeanin, kendisini Güç’le ilişkilendiren bütün sözlerde olduğu gibi bilinçsizce irkildi. Bir süre kaşlarını çatarak küçük taslardan birinin içindekileri karıştırdı. “Birini aradığınızı benden saklamak için pek çaba göstermediniz,” dedi yavaşça. “Kadınlar. Sırlarınızı ihlal etmiyorsa, sorabilir miyim...” Kapı çalınınca sustu.

Bayle Domon beklemeden içeri girdi, yuvarlak yüzünde sert bir tatmin ifadesi huzursuzluk ifadesiyle savaş halindeydi. “Onları buldum,” diye başladı, sonra Egeanin’i görünce irkildi. “Sen!”

Egeanin herkesi şok ederek ayağa sıçrarken, sandalyesini devirdi ve Domon’un kalın karnına görülmeyecek kadar hızlı bir yumruk indirdi. Domon bir şekilde iri eliyle kadının bileğini yakaladı, büktü –birbirlerinin ayaklarına çelme takmaya çalışırlarken bir an kargaşa oldu; Egeanin adamın boğazına vurmaya çalıştı–, sonra bir şekilde kadın yüzüstü yere düştü; Domon çizmesini kadının omzuna dayadı ve kolunu kuvvetle çekerek dizine yasladı. Buna rağmen kadın kemerindeki bıçağı çekmeyi başardı.

Elayne hiç düşünmeden saidar’a kucak açtı ve ikisinin çevresine Hava akışları örerek oldukları yerde dondurdu. “Bütün bunların anlamı nedir?” diye sordu buz gibi bir sesle.

“Buna nasıl cesaret edersin, Domon Efendi?” Nynaeve’in sesi de aynı ölçüde soğuktu. “Onu hemen bırak!” Daha sıcak bir sesle, endişe içinde ekledi: “Egeanin, neden ona vurmaya çalıştın? Sana onu bırakmanı söyledim, Domon!”

“Yapamaz, Nynaeve.” Elayne diğer kadının öfkelenmeden en azından akışları görebilmesini diledi. İlk önce Egeanin ona vurmaya çalıştı. “Egeanin, neden?”

Siyah saçlı kadın gözleri kapalı, ağzı gergin, yatıyordu; hançerin kabzasını öyle kavramıştı ki, parmak boğumlarında kan kalmamıştı.

Domon, öfkeli bakışlarını Elayne’den Nynaeve’e kaydırdı; tuhaf, Illian sakalı diken diken olmuştu. Elayne başından başka hiçbir yerini serbest bırakmamıştı. “Bu kadın Seanchan!” diye hırladı.

Elayne ve Nynaeve şaşkın şaşkın bakıştılar. Egeanin mi? Seanchan mı? İmkânsızdı. İmkânsız olmalıydı.

“Emin misin?” diye sordu Nynaeve yavaşça, sessizce. Elayne kadar sersemlemiş görünüyordu.

“O yüzü asla unutmam,” diye yanıt verdi Domon kararlılıkla. “Bir gemi kaptanı. Beni ve gemilerimi, Seanchanların tutsakları olarak Falme’ye götüren oydu.”

Egeanin inkâr etmeye kalkışmadı, hançerini tutarak bekledi. Seanchan. Ama ondan hoşlanıyorum!

Elayne dikkatle akışları kaydırdı ve sonunda Egeanin’in eli, bileğine kadar serbest kaldı. “Bırak, Egeanin,” dedi, kadının yanında diz çökerek. “Lütfen.” Bir an sonra Egeanin’in eli açıldı. Elayne hançeri aldı ve geriledi. Akışları tamamen açtı. “Bırak ayağa kalksın, Domon Efendi.”

“Bu kadın Seanchan, hanımefendi,” diye itiraz etti adam, “demir kazıklar kadar sert.”

“Bırak ayağa kalksın.”

Adam kendi kendine homurdanarak Egeanin’in bileğini bıraktı, onun yine saldırmasını beklermiş gibi çabucak geriledi. Ama siyah saçlı kadın... Seanchan kadın ayağa kalkmakla yetindi. Domon’un büktüğü omzunu oynatarak düşünceli düşünceli adamı süzdü, kapıya baktı, sonra başını kaldırdı ve sakin bir tavırla bekledi. Ona hayranlık duymamak güçtü.

“Seanchan,” diye hırladı Nynaeve. Uzun örgülerinden bir avuç kavradı, sonra eline tuhaf tuhaf baktı ve bıraktı, ama kaşları hâlâ çatıktı ve bakışları sertti. “Seanchan! Bizimle dostluk kurmaya çalışmak! Hepinizin geldiğiniz yere gittiğini sanıyordum. Sen neden buradasın, Egeanin? Tanışmamız gerçekten tesadüf müydü? Neden bizi aradın? Bizi pis sul’dam’larınızın boğazımıza tasma takabileceği bir yere çekmeyi mi düşünüyordun?” Egeanin’in mavi gözleri biraz irileşti. “Ah, evet,” dedi Nynaeve ona keskin bir sesle. “Siz Seanchanları, sul’dam’larınızı ve damane’lerinizi biliyoruz. Senden daha fazla biliyoruz. Yönlendirebilen kadınları zincirliyorsunuz, ama onları kontrol edenler de yönlendirebiliyor, Egeanin. Hayvan gibi tasmaladığınız, yönlendirebilen her kadına karşılık, her gün on yirmi tanesinin yanından fark etmeden geçiyorsunuz.”

Egeanin sadece, “Biliyorum,” dedi ve Nynaeve’in ağzı açık kaldı.

Elayne kendi gözlerinin yuvalarından fırlayacağını sandı. “Biliyor musun?” Bir nefes aldı ve kızgın bir ciyaklamaya benzeyen bir sesle devam etti. “Egeanin, bence yalan söylüyorsun. Ben daha önce çok fazla Seanchanla karşılaşmadım ve onlar da birkaç dakika içindi, ama bilen birini tanıyorum. Seanchanlar, yönlendirebilen kadınlardan nefret bile etmiyor. Onların hayvan olduğunu düşünüyor. Bilsen ya da inansan bu kadar rahat kabullenmezdin.”

“Bileziği takan kadınlar yönlendirmeyi öğrenebilenler,” dedi Egeanin. “Öğrenilebileceğini bilmiyordum... bana kadınların ya yapabildiği ya yapamadığı öğretilmişti... ama siz bana bu yetenekle doğmayan kızlara öğretilmesi gerektiğini söylediğinizde, mantık yürüterek buldum. Oturabilir miyim?” Çok serin.

Elayne başını salladı ve Domon Egeanin’in sandalyesini düzeltti. Kadın otururken arkasında durdu. Siyah saçlı kadın omzunun üzerinden ona bakarak, “Son karşılaştığımızda bu kadar... zorlu... bir rakip değildin,” dedi.

“O zaman güvertemde yirmi zırhlı askerin ve gemimi Güç’le un ufak etmeye hazır bir damane vardı. Bir köpekbalığını suda oltaya takabiliyorum demek, onunla suda güreşeceğim demek değildir.” Şaşırtıcı şekilde, adam kadına sırıttı ve Elayne’in görmediği bir darbe aldığı yan tarafını ovaladı. “Sen de zırhın ve kılıcın yokken, o zaman düşündüğüm kadar kolay bir rakip değilmişsin.”

Kadının dünyası kendi mantık yürütmesi ile altüst olmuş olmalıydı, ama çok doğal karşılıyordu. Elayne kendi dünyasını o şekilde altüst edecek bir olay düşünemiyordu, ama öyle bir olayla karşı karşıya kalırsa Egeanin’in sakinliği ile yüzleşebilmeyi diledi. Ondan haşlanmayı bırakmam gerek. O bir Seanchan. Ellerinden gelse köpek gibi tasmalarlardı beni. Işık, birinden hoşlanmayı nasıl bırakırsın?

Nynaeve böyle bir güçlük yaşamıyor gibiydi. Yumruklarını masaya dayayarak Egeanin’e doğru öyle vahşice eğildi ki, örgüleri küçük tasların arasına sarktı. “Neden Tanchico’dasın? Falme’den sonra hepinizin kaçtığını sanıyordum. Ve neden yumurta yiyen bir yılan gibi aramıza sızdın? Bize tasma takabileceğini sanıyorsan, bir daha düşün!”

“Niyetim bu değildi,” dedi Egeanin katı katı. “Sizden tek istediğim, Aes Sedailer hakkında bilgi almaktı. Ben...” İlk kez duraksadı, kendinden emin değilmiş gibi göründü. Dudaklarını bastırarak bakışlarını Nynaeve’den Elayne’e çevirdi ve başını iki yana salladı. “Siz bana öğretildiği gibi değilsiniz. Işık üzerimde olsun, ama sizden... hoşlanıyorum.”

“Bizden hoşlanıyorsun.” Nynaeve bu bir suçmuş gibi konuşmuştu. “Bu sorularımın hiçbirini yanıtlamıyor.”

Egeanin yine duraksadı, sonra başını kaldırarak en kötüsünü yapmaları için meydan okudu onlara. “Falme’de sul’dam’lar bırakıldı. Bazıları felaketten sonra kaçtı. Onları geri götürmek için birkaçımız gönderildik. Ben yalnızca bir tane buldum, ama bir a’dam’ın onu tutabildiğini keşfettim.” Nynaeve’in yumruklarını sıktığını görerek çabucak ekledi: “Dün gece onu salıverdim. Bu öğrenilirse şiddetle cezalandırılırım, ama sizinle konuştuktan sonra ben...” Yüzünü buruşturarak başını iki yana salladı. “Elayne kimliğini açıkladıktan sonra sizinle kalmamın sebebi bu. Bethamin’in sul’dam olduğunu biliyordum. A’dam’ının onu tutabildiğini keşfedince, onun... bilmem gerekiyordu, anlıyor musunuz, yönlendirebilen kadınlar hakkında bilgi edinmem gerekiyordu.” Derin bir nefes aldı. “Bana ne yapmayı düşünüyorsunuz?” Masanın üzerinde kavuşturduğu elleri titremiyordu.

Nynaeve öfkeyle ağzını açtı, sonra yavaşça kapattı. Elayne yaşadığı güçlüğü biliyordu. Nynaeve şimdi Egeanin’den nefret ediyor olabilirdi, ama ona ne yapacaklardı? Tanchico’da bir suç işlediği kesin değildi ve her durumda, Şehir Bekçileri kendi postlarını kurtarmaktan başka bir şey düşünmüyordu. Kadın bir Seanchan’dı ve sul’dam’lar ile damane’leri kullanmıştı, ama diğer yandan bu Bethamin’i serbest bıraktığını iddia ediyordu. Onu hangi suçtan cezalandırabilirlerdi? İkisinin serbestçe yanıtladığı sorular sormak suçundan mı? Ondan hoşlanmasını sağladığı için mi?

“Gün batımı gibi parlayana kadar kırbaçlamak isterdim seni,” diye hırladı Nynaeve. Aniden başı Domon’a döndü. “Onları buldun mu? Onları bulduğunu söyledin. Nerede?” Adam kıpırdandı, Egeanin’in başının arkasına anlamlı anlamı baktı ve gözleri bir soruyla kalktı.

“Onun bir Karanlıkdostu olduğuna inanmıyorum,” dedi Elayne, Nynaeve duraksayınca.

“Kesinlikle değilim!” Egeanin’in bakışları sert ve alıngandı.

Nynaeve örgülerini çekiştirmemek için kollarını kavuşturarak suçlayıcı kaş çatışını, bütün bunlar onun suçuymuş gibi Domon’a çevirdi. “Onu kilitleyecek yer yok,” dedi sonunda. “Ve kuşkusuz Rendra sebep ister. Devam et, Domon Efendi.”

Adam, Egeanin’e son bir kuşkulu bakış fırlattı. “Panarch’ın Sarayı’nda, adamlarımdan biri listenizdeki kadınların ikisini gördü. Kedileri olan, bir de Saldaealı kadın.”

“Emin misin?” dedi Nynaeve. “Panarch’ın Sarayı’nda demek. Keşke sen görmüş olsaydın. Marillin Gemalphin’den başka kadınlar da kedi sever. Ve Tanchico’da bile, Saldaea’dan gelen tek kadın Asne Zeramene değildir.”

“İnce yüzlü, mavi gözlü, geniş burunlu ve bir düzine kedi besleyen bir kadın. Hem de insanların kedileri yediği bir şehirde. Saldaea burnu ve çekik gözleri olan bir kadın eşliğinde. Bu sıradan bir ikili değil, al’Meara Hanım.”

“Değil,” diye kabullendi Nynaeve. “Ama Panarch’ın Sarayı? Domon Efendi, unutmuşsan hatırlatayım, o sarayı beş yüz Beyazpelerin koruyor ve başlarında Işığın Eli’nin Engizisyoncusu var! En azından Jaichim Carridin ve subayları bir Aes Sedai gördüğünde tanır. Panarch’ın Aes Sedaileri barındırdığını görseler beklerler miydi?” Adam ağzını açtı, ama Nynaeve’in sözleri mantıklıydı ve ağzından bir şey çıkmadı.

“Domon Efendi,” dedi Elayne, “adamlarından biri Panarch’ın Sarayı’nda ne yapıyordu?”

Adam utançla sakalını çekiştirdi ve geniş parmağı ile üst dudağını ovaladı. “Panarch Amathera buz biberlerinden hoşlanıyor, çok acı olan beyaz türünden ve kendisi armağanlardan müteşekkir olsa da olmasa da, gümrükteki adamlar kimin ona armağan verdiğini bilir ve onlar daha müteşekkir olur.”

“Armağan mı?” dedi Elayne, en iyi paylama sesi ile. “Rıhtımlarda daha dürüsttün ve onlara rüşvet diyordun.” Şaşırtıcı şekilde, Egeanin sandalyede döndü ve adama onaylamaz bir bakış fırlattı.

“Talih beni dürtüklesin,” diye mırıldandı adam. “Benden işimi bırakmamı istemediniz. Ve istemek için yaşlı annemi getirseniz bile yapmazdım. Bir adamın işini yapmaya hakkı vardır.” Egeanin somurtarak önüne döndü.

“Onun rüşvetleri bizim sorunumuz değil, Elayne.” Nynaeve çileden çıkmış gibiydi. “Tüm şehre rüşvet verse de umurumda değil, kaçakçılık yapsa da...” Çalınan kapı sözünü kesti. Nynaeve diğerlerine uyarırcasına baktı. Egeanin’e, “Sessizce otur,” dedi ve sesini yükseltti. “Gel.”

Juilin, o aptal, koni şapkası ile başını içeri soktu ve her zamanki gibi Domon’a kaşlarını çattı. Esmer yanağındaki yaradan akan kan çoktan kurumuştu ve pek de tuhaf görünmüyordu; artık sokaklar gündüz vakti, ilk geldiklerinde gece olduğundan daha tehlikeliydi. “Sizinle yalnız konuşabilir miyim, al’Meara Hanım?” dedi, Egeanin’in masada oturduğunu görünce.

“Ah, içeri gir,” dedi Nynaeve ona tiz bir sesle. “Kadının duyduğu onca şeyden sonra, birazcık daha duysa da olur. Sen de mi onları Panarch’ın Sarayı’nda buldun?”

Adam kapıyı kapatırken gergin bir ağızla Domon’a okunmaz bir bakış fırlattı. Kaçakçı gülümseyerek çok fazla diş sergiledi. Bir an yumruklaşmaya başlayacaklar gibi göründü.

“Demek Illianlı benden ileride,” diye mırıldandı Juilin hüzünle. Domon’u görmezden gelerek Nynaeve’e hitap etti. “Size, saçında beyaz tutam olan kadının beni onlara götüreceğini söylemiştim. Bu çok ayırt edici bir özellik. Ve Domanlı kadını da gördüm orada. Uzaktan... bir gümüşdiken sürüsüne dalacak kadar aptal değilim... ama Tarabon’da Jeaine Caide’den başka Domanlı kadın olduğuna inanmam.”

“Yani gerçekten Panarch’ın Sarayı’nda olduklarını mı söylüyorsun?” diye bağırdı Nynaeve.

Juilin’in yüzü değişmedi, ama kara gözleri hafifçe irileşti ve Domon’a kaydı. “Demek onun kanıtı yoktu,” diye mırıldandı tatmin içinde.

“Kanıtım vardı.” Domon Tearlıya bakmaktan kaçındı. “Bu balıkçı gelmeden kabul etmediyseniz, al’Meara Hanım, bu benim suçum değil.”

Juilin dikleşti, ama hırsız avcısı konuşmadan Elayne sözünü kesti. “Onları ikiniz de buldunuz ve ikiniz de kanıt elde ettiniz. Büyük olasılıkla biriniz olmadan diğerinizin getirdiği bilgi yeterli olmayacaktı. İkinizin sayesinde artık nerede olduklarını biliyoruz.” İki adam öncekinden de bozulmuş göründü. Erkekler bazen çok aptal olabiliyordu.

“Panarch’ın Sarayı.” Nynaeve bir avuç örgü çekiştirdi, sonra başını arkaya atarak uzun örgüleri savurdu. “Peşinde oldukları şey orada olmalı. Ama ellerindeyse, neden hâlâ Tanchico’dalar? Saray dev gibi. Belki daha bulmamışlardır. Biz burada, onlar oradayken bir işe yaradığından değil!”

Her zamanki gibi Thom kapıyı çalmadan girdi ve bakışlarını herkesin üzerinde dolaştırdı. “Egeanin Hanım,” diye mırıldandı, aksamasını azaltamadığı bir zarafetle eğilerek. “Nynaeve, seninle yalnız konuşabilir miyiz, önemli haberlerim var.”

Köselemsi yanağındaki yeni bere Elayne’i iyi, kahverengi pelerinindeki yeni yırtıktan daha fazla öfkelendirdi. Adam Tanchico sokaklarında cesaret gösterisi yapmak için fazla yaşlıydı. Ya da herhangi bir sokakta. Adamın emekliliğini ayarlama zamanı gelmişti, güvenli ve rahat bir yerde. Artık köyden köye dolanan bir âşık olamazdı. Elayne bu işi halledecekti.

Nynaeve Thom’a keskin bir bakış fırlattı. “Şimdi bunun için zamanım yok. Kara Aes Sedailer Panarch’ın Sarayı’nda ve Amathera sarayı tavan arasından bodruma kadar aramalarına yardım ediyor olabilir.”

“Ben öğreneli bir saatten az oldu,” dedi adam inanmazlık içinde. “Sen nasıl?..” Domon ve Juilin’e baktı, iki adam hâlâ kekin tamamını isteyen iki oğlan çocuğu gibi kızgın kızgın bakışıyorlardı.

Thom’un, Nynaeve’in bilgi kaynağı olarak ikisini de görmezden geldiği açıktı. Elayne sırıtmak istedi. Her olayı, bütün gizli işleri bildiği için öyle gururlanıyordu ki! “Kule’nin yöntemleri vardır, Thom,” dedi ona, serinkanlı ve gizemli bir tavırla. “Aes Sedailerin yöntemlerini fazla kurcalamamak en iyisidir.” Thom kaşlarını çattı, çalı gibi kaşları kararsızca birleşti. Çok tatmin ediciydi. Kız, Juilin ile Domon’un da ona kaşlarını çattığını fark etti ve aniden kızarmamak için elinden geleni yapması gerekti. Konuşurlarsa, tam bir aptal gibi görünecekti. Sonunda konuşacaklardı, erkekler hep konuşurdu. En iyisi konuyu kapatmak ve umut beslemekti. “Thom, Amathera’nın Karanlıkdostu olduğuna işaret eden bir şey duydun mu?”

“Hiçbir şey.” Adam sinirle bıyığını çekiştirdi. “Anlaşıldığı kadarıyla Ağaç Tacı’nı taktığından beri Andric’i görmemiş. Belki sokaklardaki sorunlar Kral’ın Sarayı ile Panarch’ın Sarayı arasında yolculuk yapmayı çok tehlikeli kılıyordur. Belki kadın artık gücünün kralınkine denk olduğunu fark etmiştir ve eskisi kadar uysal değildir. Kiminle ittifak halinde olduğunu anlatacak hiçbir şey yok.” Sandalyedeki siyah saçlı kadına bakarak ekledi, “Egeanin Hanım’ın o soyguncular konusunda size yardım etmesinden memnunum, ama şimdiye kadar onun sıradan bir arkadaş olduğunu düşünüyordum. Bu meselelere girdiğine göre, kim olduğunu sorabilir miyim? Dikkatsiz dillere düğüm atma tehditleri savurduğunu hatırlar gibiyim, Nynaeve.”

“O bir Seanchan,” dedi Nynaeve ona. “Ağzını kapat, yoksa sinek yutacaksın Thom ve otur. Ne yapacağımızı düşünmeye çalışırken yemek yiyebiliriz.”

“Onun önünde mi?” dedi Thom. “Seanchan’ın?” Elayne’den, Falme hakkında bazı hikâyeler dinlemişti –bazılarını– ve buradaki söylentileri işittiği kesindi; Egeanin’e, kadının boynuzlarını nereye sakladığını merak edermiş gibi bakıyordu. Yuvalarından fırlayan gözlerine bakarak, Juilin boğuluyor gibi görünüyordu; o da Tanchico’daki söylentileri duymuş olmalıydı.

“Rendra’dan kadını kilere kilitlemesini istememi mi öneriyorsun?” diye sordu Nynaeve sakin sakin. “İşte bu dedikodulara yol açar, değil mi? Kesesinden bir Seanchan ordusu çıkarmaya kalkarsa üç iri, kıllı adamın Elayne ve beni koruyabileceğine eminim. Otur Thom ya da ayakta ye, ama şaşkın şaşkın bakmayı bırak. Hepiniz, oturun. Yemekler soğumadan yemek istiyorum.”

Oturdular. Thom da Juilin ve Domon kadar rahatsız görünüyordu. Bazen Nynaeve’in zorba tavırları işe yarıyordu. Belki Rand zaman zaman zorbalık edilmesine tepki verirdi.

Elayne Rand’ı aklından çıkardı ve önemli bir şey eklemenin zamanı geldiğine karar verdi. “Amathera’nın bilgisi olmadan Kara Aes Sedailerin nasıl Panarch’ın Sarayı’nda kalabileceğini anlamıyorum,” dedi, sandalyesini altına çekerek. “Bana göre, bu üç olasılık doğuruyor. Bir, Amathera bir Karanlıkdostu. İki, onların Aes Sedai olduğunu düşünüyor. Ve üç, Amathera onların tutsağı.” Bir sebepten, Thom’un onaylayarak başını sallaması içini ısıttı. Aptalca. Adam Evler Oyunu’nu biliyor olsa bile her şeyi bir kenara bırakıp âşık olmuş bir ozandan başkası değildi. “Her durumda, aradıkları şeyi bulmaları için onlara yardım edecek, ama bana öyle geliyor ki, onların Aes Sedai olduğunu düşünüyorsa, gerçeği söyleyerek onun yardımını alabiliriz. Ve eğer tutsaksa, onu kurtararak avantaj elde edebiliriz. Panarch saraydan çıkarılmalarını emrederse Liandrin ve arkadaşları bile orada kalamaz ve bu da bizi aramamız için serbest bırakır.”

“Sorun, kadının aptal, aldatılmış ya da tutsak olduğunu öğrenmekte,” dedi Thom, iki sursa ile işaret ederek. O nesneleri kullanmayı çok iyi biliyordu!

Juilin başını iki yana salladı. “Durum ne olursa olsun asıl sorun ona ulaşmakta. Jaichim Carridin’in, sarayın çevresinde, rıhtımların çevresindeki balıkçı kuşlar gibi dolanan beş yüz Beyazpelerini var. Panarch’ın Alayı’nda iki kat fazlası var ve Şehir Bekçileri de en az o kadar. Kalelerden pek azı o kadar iyi korunuyor.”

“Onlarla savaşmayacağız,” dedi Nynaeve kuru kuru. “Göğsünüzdeki kıllarla düşünmeyi kesin. Bu zekâ zamanı, kas zamanı değil. Bana göre...”

Tartışma yemek boyunca sürdü, son küçük tas da boşaldıktan sonra devam etti. Egeanin bir sessizlikten sonra birkaç ikna edici yorum yaptı. Kadın hiç yemek yememişti ve dinliyor gibi görünmemişti. Keskin bir zekâsı vardı; Thom katıldığı önerilerini hemen onayladı, ama tıpkı başkalarına yaptığı gibi, katılmadıklarını inatla reddetti. Şaşırtıcı şekilde, Nynaeve kadından sessiz kalmasını istediği zaman, Domon bile onu savundu. “Mantıklı konuşuyor, al’Meara Hanım. Ancak bir aptal, nereden geliyor olursa olsun sağduyuyu reddeder.”

Ne yazık ki, Kara Aes Sedailerin nerede olduğunu bilmek, Amathera’nın onların tarafında olup olmadığını bilmeden bir işe yaramıyordu; bu bir de neyin peşinde oldukları. Sonunda, iki saat süren tartışma buna ve Amathera’nın konumunu nasıl öğrenecekleri hakkında birkaç öneriye vardı. Hepsi, Tanchico’yu saran örümcek ağları gibi bağlantıları ile, erkekler tarafından kullanılacaktı.

Aptal erkeklerin hiçbiri onları bir Seanchan ile yalnız bırakmaya razı olmadı... ta ki Nynaeve çileden çıkıp, adamlar kapıda dırdır ederken hepsini birden Hava akışları ile bağlayana kadar. “Sizce,” dedi buz gibi, saidar parıltısı içinde, “kadın böö diyecek olsa ikimizden biri bunu ona da yapamaz mı?” Üçü de, bedenlerinde serbest kalan tek yer olan kafalarını sallayana kadar onları bırakmadı.

“Mürettebatını gergin tutuyorsun,” dedi Egeanin, kapı adamların arkasından kapanır kapanmaz.

“Sessiz ol, Seanchan!” Nynaeve kollarını kavuşturdu; kızdığı zaman örgülerini çekiştirmeye çalışmayı bırakmış gibiydi. “Otur... ve... çeneni... kapa!”

Thom, Juilin ve Domon dışarıda bir şeyler yaparken penceresiz duvarlara resmedilmiş erik ağaçlarına ve düşen çiçeklere bakarak oturmak, odayı adımlamak ya da Nynaeve’in adımlamasını seyretmek sinir bozucuydu. Ama adamlar zaman zaman gelip bir ipucunun daha boşa çıktığını, bir başkasının koptuğunu bildirdiği, diğerlerinin öğrendiklerini dinleyip hemen dışarı çıktıkları zaman daha da kötüydü.

Thom’un ilk dönüşünde –diğer yanağında yeni bir mor bere vardı– Elayne, “Burada kalman daha iyi olmaz mıydı, Thom?” dedi. “Juilin ve Domon Efendilerin raporlarını dinlersin. Onları benden ve Nynaeve’den daha iyi değerlendirebilirsin.”

Adam; aptal, beyaz, dağınık kafasını iki yana sallarken Nynaeve koridordan duyulabilecek kadar yüksek sesle hoşnutsuzluğunu belirtti. “Verana’da bir evden bahsediyorlar. Amathera Panarch olmadan birkaç gece önce gizlice oraya gitmiş.” Ve kız başka bir şey diyemeden gitti.

Bir dahaki gelişinde –aksaması dikkate değer ölçüde artmıştı ve evin Amathera’nın eski dadısına ait olduğunu bildiriyordu– Elayne en katı sesiyle konuştu. “Thom, oturmanı istiyorum. Burada kalacaksın. Kendini yaralamana izin vermeyeceğim.”

“Yaralanmak mı?” dedi adam. “Çocuğum, hayatımda hiç bu kadar iyi hissetmemiştim. Juilin ve Bayle’e bu şehirde Cerindra adında, Amathera hakkında her tür karanlık sırrı bildiğini iddia eden bir kadın olduğunu söyleyin.” Ve aksayarak, pelerini arkasında dalgalanarak çekip gitti. Pelerinde de yeni bir yırtık vardı. İnatçı, inatçı, aptal yaşlı adam.

Bir kez kalın duvarların arkasından gürültüler duyuldu; sokaktan gelen kaba bağırışlar ve feryatlar işitildi. Tam Elayne aşağı inip neler olduğuna bakmaya karar vermişti ki, Rendra telaşla odaya girdi. “Dışarıda küçük bir sorun var. Siz rahatsız olmayın. Bayle Domon’un adamları bizden uzak tutuyor, evet. Sizin endişelenmenizi istemiyorum.”

“Burada isyan mı?” dedi Nynaeve keskin bir sesle. Hanın çevresi şehirdeki birkaç sakin bölgeden biriydi.

“Endişelenmeye gerek yok,” dedi Rendra yatıştırıcı bir sesle. “Belki yiyecek istiyorlardır. Onlara Bayle Domon’un aşevinin nerede olduğunu söylerim ve giderler.”

Gerçekten de bir süre sonra gürültü dindi ve Rendra yukarıya biraz şarap getirdi. Hizmetkâr adam surat asarak odanın kapısına yönelene kadar Elayne onun güzel, kahverengi gözleri olan genç adam olduğunu fark etmedi. Adam kızın en soğuk bakışlarına gülümsemeymiş gibi tepki vermeye başlamıştı. Aptal delikanlı Elayne’in onu fark edecek zamanı olduğunu mu sanıyordu?

Beklediler, adımladılar. Adımladılar ve beklediler. Cerindra hırsızlık yaptığı için kovulmuş bir oda hizmetçisi çıktı. Amathera’ya, önerilen her tür suçlamayı yöneltebilirdi. Amathera’nın Aes Sedai ve Kara Ajah olduğu konusunda kanıtları olduğunu iddia eden adam, aynı belgelerin Kral Andric’in Yenidendoğan Ejder olduğunu kanıtladığını da iddia ediyordu. Amathera’nın gizli gizli buluştuğu kadınlar Andric’in küçümsediği arkadaşlardı ve kadının kaçakçılık yapan pek çok gemiyi finanse ettiği konusundaki şok edici keşif hiçbir yere çıkmadı. Kral dışında hemen hemen her asilin kaçakçılıkta parmağı vardı. Her ipucu bu şekilde sona erdi. Thom’un bulabildiği en kötü haber, Amathera’nın iki genç, yakışıklı lordu ayrı ayrı hayatının aşkı olduğuna ve Andric’i yalnızca bir hedefe ulaşmak için kullandığına ikna etmesi idi. Diğer yandan kadın Panarch’ın Sarayı’nda değişik lordlarla görüşmeler yapmıştı, hem yalnız, hem de tarifleri Liandrin ve listedeki diğer kadınlara uyan başkaları eşliğinde. Karar vermeden önce onlara sorduğu, kararlarını kabul ettiği bildiriliyordu. Müttefik mi, tutsak mı?

Juilin gün batımından üç saat sonra, başparmak kalınlığında, boğum boğum değneğini çevirerek döndü ve sarı saçlı bir adamın onu soymaya çalıştığı hakkında homurdandı. Thom ve Domon, Egeanin’le birlikte, avunmaz ifadelerle masaya çökmüşlerdi.

“Yine Falme’deki gibi olacak,” diye hırladı Domon havaya. Bir yerlerden edindiği sağlam sopa önünde duruyordu ve artık kemerinde kısa bir kılıç taşıyordu. “Aes Sedailer. Kara Ajah. Panarch’ın işlerine bulaşmak. Yarın da bir şey bulamazsak Tanchico’dan gideceğim. Kendi kardeşim kalmamı istese bile öbür gün mutlaka gideceğim!”

“Yarın,” dedi Thom bitkinlik içinde, dirseklerini masaya, çenesini yumruklarına dayayarak. “Artık doğru düzgün düşünemeyecek kadar yoruldum. Kendimi Panarch’ın Sarayı’ndan, Amathera’yı açık saçık şarkılar söylerken duyduğunu iddia eden bir çamaşırcı adamı dinlerken buldum. Rıhtımlardaki en kötü meyhanelerde söylenen cinstenmiş. Onu ciddi ciddi dinledim.”

“Beni sorarsanız,” dedi Juilin, bir sandalyeyi çevirip bacaklarını açarak oturarak, “bu gece aramaya devam etmeyi düşünüyorum. Sevgilisinin Amathera’nın oda hizmetçilerinden bir başkası olduğunu iddia eden bir çatı ustası buldum. Adama göre Amathera Panarch seçildiği akşam bütün oda hizmetçilerini önceden haber vermeden kovmuş. Adam bir tüccarın evindeki işini bitirdikten sonra beni kadınla konuşmaya götürecek.”

Nynaeve, yumruklarını kalçalarına dayayarak masanın diğer ucuna gitti. “Bu gece hiçbir yere gitmiyorsun, Juilin. Üçünüz sırayla kapıda nöbet tutacaksınız.” Adamlar bir ağızdan, yüksek sesle itiraz ettiler, elbette.

“Benim yürütmem gereken bir işim var ve günlerimizi sizin için sorular sorarak harcayacaksam...”

“Al’Meara Hanım, bu kadın taç giydiğinden beri Amathera’yı gerçekten gören, bulduğum ilk kişi...”

“Nynaeve, geceyi askercilik oynayarak geçirirsem değil iz sürmek, yarın söylenti bulmayı bile...”

Nynaeve, adamların nefesleri tükenene kadar itiraz etmelerine izin verdi. Sesleri kesilmeye başladığında (onu ikna ettiklerini düşündükleri açıktı) konuştu: “Seanchan kadını tutacak hiçbir yerimiz olmadığına göre bizimle uyuması gerekecek. Elayne, Rendra’dan bir şilte hazırlamasını ister misin? Yer yatağı yeterli olur.” Egeanin ona bir bakış fırlattı, ama hiçbir şey söylemedi.

Adamlar güzelce alt edilmişti; ya açık açık reddettiler ve Nynaeve’e verdikleri, söylediğini yapacakları yeminlerini geri aldılar ya da sızlanır gibi itiraz etmeye devam ettiler. Kaşlarını çattılar, öfkeyle konuştular... ve kabul ettiler.

Rendra yalnızca bir şilte istedikleri için şaşırmış görünüyordu, ama Egeanin’in gece sokağa çıkmaktan korktuğu hikâyesine inandı. Thom koridorda, kapının karşısına oturduğunda bozuldu. “O adamlar, ne kadar uğraşırlarsa uğraşsınlar, içeri giremediler. Size aşevinin onları uzaklaştıracağını söylemiştim, değil mi? Üç Erik Sarayı’da konukların oda kapılarında korumaya ihtiyacı yoktur.”

“Eminim yoktur,” dedi Elayne ona, kadını nazikçe kapıdan dışarı itmeye çalışarak. “Yalnız, Thom ve diğerleri o kadar çok endişeleniyor ki... Erkekleri bilirsin.” Thom ona o kalın, beyaz kaşların altından şahin gibi bir bakış fırlattı, ama Rendra burnunu çekti ve gerçekten bildiğini söyledi ve Elayne kapıyı kapattı.

Nynaeve hemen şiltesini yatağın uzak tarafına sermekte olan Egeanin’e döndü. “Giysilerini çıkar, Seanchan. Üzerine hançer saklamadığından emin olmak istiyorum.”

Egeanin, sakin sakin doğruldu ve keten iç çamaşırlarına kadar soyundu. Nynaeve elbisesini baştan aşağı aradı, sonra Egeanin’in üzerini de aramak konusunda ısrar etti ve dediğini kabaca yaptı. Hiçbir şey bulamamak onu yatıştırmamış gibiydi.

“Eller arkaya, Seanchan. Elayne, bağla onu.”

“Nynaeve, onun bize...”

“Onu Güç’le bağla, Elayne,” dedi Nynaeve kabaca, “yoksa elbisesinden parçalar keserim ve ellerini, ayaklarını bağlarım. Sokaktaki o adamlarla nasıl başa çıktığını hatırlarsın. Muhtemelen kendi kiraladığı adamlardır. Muhtemelen uyurken bizi çıplak elleri ile öldürebilir.”

“Gerçekten Nynaeve, Thom dışarıda beklerken...”

“O bir Seanchan! Seanchan, Elayne!” Siyah saçlı kadından kişisel bir hatasından dolayı nefret ediyormuş gibi konuşuyordu, ki bu mantıklı değildi. Onların eline düşen Egwene’di, Nynaeve değil. Çenesini kaldırma tarzı dediğini yaptırmaya kararlı olduğunu gösteriyordu, Güç’le ya da bulabildiği iplerle.

Egeanin bileklerini arkasında kavuşturmuştu bile. Uysal değilse bile itaatkâr görünüyordu. Elayne, bileklerinin çevresine Hava ördü ve bağladı; en azından elbisesinden kesilmiş şeritlerden daha rahat olurdu. Egeanin göremediği bağları sınayarak kollarını gerdi ve ürperdi. Bu bağları çelik zincirlerden daha kolay kıramazdı. Omuzlarını silkerek beceriksizce şilteye uzandı ve sırtını onlara döndü.

Nynaeve kendi elbisesini çıkarmaya başladı. “Yüzüğü bana ver, Elayne.”

“Emin misin, Nynaeve?” Anlamlı anlamlı Egeanin’e baktı. Kadın onlara ilgi göstermiyor gibiydi.

“Bu gece gidip bizi ele veremeyecek.” Elbisesini başının üzerinden geçirmek için susan Nynaeve ince, ipek Tarabon iç etekliği içinde yatağın kenarına oturup çoraplarını indirmeye başladı. “Anlaştığımız gece bu gece. Egwene birimizi bekliyor olacak ve sıra bende. İkimiz de gitmezsek endişelenir.”

Elayne, boynundaki deri sicimi elbisesinden çıkardı. Mavi, kahverengi, kırmızı benekler ve çizgilerle kaplı yüzük kendi kuyruğunu ısıran altın yılanın yanında duruyordu. İpi çözdü, ter’angreal’i Nynaeve’e verdi, ipi bağladı ve yerine koydu. Nynaeve taş ter’angreal’i kendi Büyük Yılan yüzüğü ile Lan’in ağır altın yüzüğünün yanına astı ve boynundan sarkıttı.

“Uyuduğumdan emin ol, sonra bana bir saat ver,” dedi, mavi örtülerin üzerine uzanarak. “Daha uzun sürmez herhalde. Ve ona dikkat et.”

“Bağlıyken ne yapabilir, Nynaeve?” Elayne bir an duraksadı, sonra ekledi: “Serbest olsa da bize zarar vermeye çalışacağını sanmıyorum.”

“Buna cesaret etme!” Nynaeve başını kaldırıp dik dik Egeanin’in sırtına baktı, sonra yine yastığa koydu. “Bir saat, Elayne.” Gözlerini kapatarak rahat etmek için kıpırdandı. “Bu yeterli olmalı,” diye mırıldandı.

Elayne esnemesini eliyle kapatarak alçak tabureyi yatağın ayakucuna, Nynaeve’i ve gerekli görünmese de Egeanin’i izleyebileceği bir yere getirdi. Kadın dizlerini çekerek şiltenin üzerinde büzülmüştü. Elleri sıkı sıkı bağlıydı. Handan hiç ayrılmadıkları düşünülürse, tuhaf ölçüde yorucu bir gün olmuştu. Nynaeve uykusunda alçak sesle mırıldanıyordu. Dirseklerini çıkararak.

Egeanin başını kaldırdı ve omzunun üzerinden baktı. “Sanırım benden nefret ediyor.”

“Uyu.” Elayne esnemesini bastırdı.

“Sen uyumuyorsun.”

“Kendinden fazla emin olma,” dedi Elayne kararlılıkla. “Bunu fazla sakin karşılıyorsun. Nasıl bu kadar sakin olabiliyorsun?”

“Sakin mi?” Diğer kadının elleri istemsizce oynayarak Hava’yla örülmüş bağları çekiştirdi. “O kadar korkuyorum ki, ağlayabilirim.” Sesi hiç öyle demiyordu. Ama basit bir gerçeği dile getiriyormuş gibiydi.

“Sana zarar vermeyeceğiz, Egeanin.” Nynaeve ne isterse istesin, Elayne bunu sağlayacaktı. “Artık uyu.” Bir an sonra Egeanin başını indirdi.

Bir saat. Egwene’i boşu boşuna endişelendirmek doğru olmazdı, ama Elayne o saati faydasızca Tel’aran’rhiod’da dolanmak yerine sorunları üzerinde çalışarak harcamayı tercih ederdi. Amathera’nın tutsak mı, müttefik mi olduğunu bir öğrenebilseler... Bunu bir kenara bırak; burada çözmem imkânsız. Öğrendikten sonra, çevrede onca asker, Şehir Bekçileri, hatta Liandrin ve diğerleri varken saraya nasıl gireceklerdi?

Nynaeve yumuşak sesle horlamaya başladı, dirseklerini çıkardığı gerçeğinden daha hararetle inkâr ettiği bir gerçek. Egeanin derin uykuda, uzun, ağır nefesler alıyor gibiydi. Elayne elinin tersiyle ağzını kapatarak esnedi, tahta taburede kıpırdandı ve Panarch’ın Sarayı’na nasıl gireceklerini planlamaya başladı.

52
İhtiyaç

Nynaeve bir an Taşın Yüreği’nde bulunduğu yeri görmeden, Tel’aran’rhiod’u hiç düşünmeden durdu. Egeanin Seanchan’dı. Egwene’in boynuna tasma takan, onunkine de takmaya çalışan o alçak insanlardan biri. Bilgi, hâlâ içi boşalmış gibi hissetmesine sebep oluyordu. Seanchanlar ve kadın sinsi sinsi Nynaeve’in onu sevmesini sağlamıştı. Emond Meydanı’ndan ayrıldığından beri gerçek dostlar o kadar az, o kadar seyrek bulunuyordu ki! Yeni birini bulmak, sonra onu bu şekilde kaybetmek...

“Ondan en fazla bunun için nefret ediyorum,” diye hırladı, kollarını sıkıca kavuşturarak. “Ondan hoşlanmamı sağladı ve şimdi onu bırakamıyorum. Bunun için ondan nefret ediyorum!” Bu sözler, yüksek sesle söylenince hiç de mantıklı gelmiyordu. “Mantıklı konuşmam gerekmiyor.” Sessizce, başını hüzünle iki yana sallayarak güldü. “Aes Sedai gibi davranmam gerekiyor.” Aptal bir kız gibi yün toplaması değil.

Callandor kıvılcımlandı, kristal kılıç büyük kubbenin altındaki zemin taşlarından çıkıyordu ve dev kızıltaş sütunlar her yerden gelen o tuhaf, loş ışık altında, gölgeli sıralar halinde her yöne uzanıyordu. İzlenme duygusunu hatırlamak ve yine hayal etmek kolaydı. Daha önceki hayalse. Şimdi hayalse. Orada her şey saklanıyor olabilirdi. Sütunların arasına bakarken ellerinde iyi, sağlam bir sopa belirdi. Egwene neredeydi? Böyle bekletmek tam da onun yapacağı bir şeydi. Onca bulanıklık. Şimdi bir şey oradan üzerine atlayıp...

“Tuhaf bir elbise, Nynaeve.”

Haykırmasını bastırarak hızla, metalik takırtılar çıkararak, yüreği boğazında atarak döndü. Egwene, Callandor’un diğer yanında, geniş etekler, beyaz bluzlar ve siyah şallara bürünmüş, katlanmış eşarplarla tutturulan kar beyazı saçları bellerine dökülen iki kadınla duruyordu. Nynaeve hiçbirinin fark etmediğini umarak, kendini düzgün nefes alıp vermeye zorlayarak yutkundu. Öyle gizli gizli yaklaşmak!

Aiel kadınların birini Egwene’in tarifinden tanıyordu: Amys’in yüzü o saçlar için fazla gençti, ama anlaşılan çocukken bile neredeyse gümüş rengiydi. Diğeri, ince, kemikli, köselemsi, kırışık yüzünde açık mavi gözleri olan Bair olmalıydı. İkisini de gördükten sonra, Nynaeve’e göre ikisi arasında daha zorlu olanı. Gerçi bu Amys de pek... Tuhaf elbise mi? Takırdadım!

Kendine baktı ve inledi; elbisesi biraz İki Nehir giysilerine benziyordu; İki Nehirli kadınlar elbiselerini çelik plakalardan, Shienar’da gördüğüne benzer zırhlardan yapıyorsa. Erkekler bu şeylerin içinde nasıl koşuşturuyor, eyerlerine atlayabiliyordu ki? Omuzlarını, elli kilo çekiyormuş gibi eziyordu. Sağlam sopası da metal olmuştu ve ucunda kumdikeni gibi parlak, çelik bir çivi vardı. Başına dokunmasa da bir tür miğfer takmış olduğunu biliyordu. Şiddetle kızararak yoğunlaştı ve hepsini güzel İki Nehir yünlülerine ve bir asaya dönüştürdü. Saçlarını omzunun üzerinden sarkan tek bir örgü halinde taşımak iyi bir his veriyordu.

“Düşte yürürken kontrolsüz düşünceler sorun yaratır,” dedi Bair ince, güçlü bir sesle. “Devam etmeyi düşünüyorsan onları kontrol etmeyi öğrenmelisin.”

“Ben düşüncelerimi pekâlâ kontrol edebiliyorum; çok teşekkür ederim,” dedi Nynaeve sertçe. “Ben...” Bair’in sesi o kadar da ince değildi. İki Bilge sanki... neredeyse sis gibi görünüyordu ve açık mavi binici elbisesi giymiş Egwene neredeyse saydamdı. “Size ne oldu? Neden öyle görünüyorsunuz?”

“Eyerinde yarı uyurken Tel’aran’rhiod’a girmeyi sen dene de gör,” dedi Egwene kuru kuru. Titreşir gibiydi. “Üç Kat Topraklar’da sabah ve hareket halindeyiz. Amys’i gelmeme izin vermesi için ikna etmek zorunda kaldım. Senin endişeleneceğinden korktum.”

“At olmadan da güç iştir,” dedi Amys, “uyanık olmayı dilerken sığ uyumak. Egwene daha tamamen öğrenmedi.”

“Öğreneceğim,” dedi Egwene sinirli bir kararlılıkla. Öğrenme arzusu içinde hep fazla telaşlı, fazla inatçı oluyordu; eğer bu Bilgeler ensesinden yakalamasalar pekâlâ her tür soruna balıklama dalabilirdi.

Kız, Trollocların ve Draghkarların Soğuk Kayalar Mezrası’na saldırdığını anlatmaya başladığında, Nynaeve Egwene ve sorunları için endişelenmeyi bıraktı. Düşgezgini bir Bilge olan Seana da ölenler arasındaydı. Rand Taardad Aielleri bu Alcair Dal’a yürütmeye başlamıştı. Hem de her tür geleneğe karşı gelerek ve daha fazla boy getirmeleri için koşucular göndererek. Oğlan, niyetlerinden kimseye bahsetmiyordu. Aieller huzursuzdu ve Moiraine çivilerin başlarını ısırıp koparabilirdi. Egwene öyle endişeyle kaşlarını çatmasa, Moiraine’in kızgınlığı biraz teselli verebilirdi... Nynaeve Rand’ın bir şekilde kadının etkisinden kaçacağını umuyordu.

“Delilik mi, plan mı bilmiyorum,” diye bitirdi Egwene. “Hangisi olduğunu bilsem tahammül edebilirdim. Nynaeve, itiraf etmeliyim, şu anda beni endişelendiren ne kehanet, ne de Tarmon Gai’don. Belki aptalca, ama Elayne’e ona göz kulak olacağıma dair söz verdim ve nasıl yapacağımı bilemiyorum.”

Nynaeve kristal kılıcın çevresinden dolaşıp kolunu kızın omzuna doladı. Sisli bir aynadaki yansıma gibi görünse de, en azından ele katı geliyordu. Rand’ın aklı başındalığı. Bu konuda yapabileceği hiçbir şey, verebileceği hiçbir teselli yoktu. Onu gören Egwene idi. “Elayne için yapabileceğin en iyi şey, Rand’a onun yazdıklarını okumasını söylemen. Elayne bazen bu konuda endişeleniyor; konuşmuyor, ama sanırım söylemesi gerekenden fazlasını söylediğinden korkuyor. Rand kızın aşk sarhoşu olduğuna inanırsa, büyük olasılıkla aynı şekilde hisseder ve bu Elayne’i hiç incitmez. En azından bizim Tanchico’dan iyi haberlerimiz var. Biraz.” Ama açıkladığı zaman o “biraz”ı pek hak ediyor gibi gelmedi.

“Demek neyin peşinde olduklarını hâlâ bilmiyorsunuz,” dedi Egwene, o sözlerini bitirdikten sonra, “ama bilseniz bile, onlar o şeyin tam tepesinde ve sizden önce bulabilirler.”

“Elimden geliyorsa buna izin vermeyeceğim.” Nynaeve kararlı, dümdüz bakışlarım iki Bilgeye dikti. Elayne’in bahsettiği, Amys’in uyarılar dışında bilgi verme gönülsüzlüğü düşünülünce, onlarla başa çıkmak için Nynaeve’in kararlı davranması gerekiyordu. İkili o kadar pusluydu ki güçlü bir esinti ikisini de sis gibi dağıtabilirdi. “Elayne düşlerle ilgili her tür numarayı bildiğinizi söylüyor. Kadının Karanlıkdostu olup olmadığını görmek için Amathera’nın düşlerine girmemin yolu var mı?”

“Aptal kız.” Başını iki yana sallarken Bair’in uzun saçları savruldu. “Aes Sedai, ama yine de aptal bir kız. Karşındaki seni biliyor ve beklemiyorsa, bir başkasının düşüne girmek çok tehlikelidir. Bu onun düşüdür, burası gibi değildir. Orada, bütün kontrol bu Amathera’dadır. Senin kontrolün bile.”

Nynaeve yolun bu olduğundan emindi. Aksini öğrenmek sinir bozucuydu. “Aptal kız” ha?

“Ben kız değilim,” diye terslendi. Örgüsünü çekmek istedi, ama yumruğunu yanında sıkmakla yetindi; bir sebepten örgüsünü çekmek son zamanlarda oldukça rahatsız edici gelmeye başlamıştı. “Ben... Aes Sedai olmadan önce Emond Meydanı’nın Hikmetiydim...” Artık yalan söylerken hiç tereddüt etmiyordu. “...ve senin kadar yaşlı kadınlara oturup susmalarını söylüyordum. Bana yardım etmenin bir yolunu biliyorsan söyle, ama neyin tehlikeli olduğu hakkında aptal gevezelikler etme. Gördüğüm zaman tehlikeyi tanırım.”

Aniden tek örgüsünün ikiye ayrıldığım, her birinin bir kulağının üzerinden döküldüğünü ve örgülere sarılmış kırmızı kurdelelerin uçlardan sarktığını fark etti. Eteği o kadar kısaydı ki dizleri görünüyordu. Bilgeler gibi bol, beyaz bluz giymişti. Ayakkabıları ve çorapları yoktu. Bu nereden gelmişti şimdi? Hiç böyle bir şey giymeyi düşünmemişti kuşkusuz. Egwene telaşla ağzını eliyle kapadı. Hayretler içinde mi kalmıştı? Herhalde gülümsemiyordu.

“Kontrolsüz düşünceler,” dedi Amys, “gerçekten sorun yaratabilir, Nynaeve Sedai. Öğrenene kadar.” Ilımlı sesine rağmen dudakları, eğlendiğini zor saklayan bir yüzde oynuyordu.

Nynaeve bir çabayla yüzünü ifadesiz tuttu. Bu işin onlarla ilgisi olamazdı. Yapmış olamazlar! Giysilerini değiştirmek için çaba gösterdi ve bir şey onu o haliyle tutuyormuş gibi gerçekten çaba göstermesi gerekti. Yanakları gittikçe daha çok kızardı. Aniden, tam pes edip tavsiye, hatta yardım isteyecekken giysileri ve saçları önceki gibi oldu. Minnetle iyi, sağlam ayakkabılar içinde ayak parmaklarını oynattı. Tuhaf, gelişigüzel bir düşünce yüzünden olmalıydı. Her durumda, şüphelerinden bahsedecek değildi: zaten çok fazla eğleniyor gibi görünüyorlardı. Egwene bile. Aptalca bir yarış için gelmedim buraya. Onları yüceltmeyeceğim.

“Onun düşüne giremiyorsam, onu Düşler Dünyası’na getirebilir miyim? Onunla konuşmanın bir yolunu bulmam gerek.”

“Nasıl yapılacağını bilsek bile sana öğretmezdik,” dedi Amys, şalını öfkeyle düzelterek. “İstemek için kötü bir şey bu, Nynaeve Sedai.”

“Nasıl sen onun düşünde savunmasız kalırsan, o da burada savunmasız kalırdı.” Bair’in ince sesi demir çubuk gibi sertti. “Düşgezginleri arasında, baştan beri nesilden nesile geçen bir kural vardır. Kimse asla düşe getirilmemelidir. Söylendiğine göre Efsaneler Çağı’nın son günlerinde Gölge’nin âdetiymiş bu.”

Nynaeve o sert bakışlar arasında kıpırdandı; kolunun hâlâ Egwene’in omzunda olduğunu fark ederek durdu. Egwene’in huzursuz olduğunu düşünmesine izin vermeyecekti. Gerçi huzursuz olduğundan değil. Aklına, Hikmet seçilmeden önce Kadın Kurulu’nun önüne sürüklendiği zamanlar gelmişse, bunun Bilgelerle hiç ilgisi yoktu. İşe yarayacak olan kararlılıktı... Ona bakıyorlardı. Puslu ya da değil, bu kadınlar Siuan Sanche ile bakışma yarışı yapabilirlerdi. Özellikle de Bair. Nynaeve’in gözünü korkuttuklarından değil, ama mantıklı davranmanın akıllıca olacağını görebiliyordu. “Elayne ve benim yardıma ihtiyacımız var. Kara Ajah Rand’a zarar verebilecek bir şeyin üzerinde oturuyor. Onu bizden önce bulurlarsa, Rand’ı kontrol altına alabilirler. İlk önce bizim bulmamız gerek. Yardım etmek için yapabileceğiniz bir şey varsa, bana söyleyebileceğiniz bir şey... herhangi bir şey.”

“Aes Sedai,” dedi Amys, “yardım dilemeyi bir talep gibi dile getirebiliyorsun.” Nynaeve’in ağzı gerildi –talep mi? Neredeyse yalvarmıştı. Talep demek!– ama Aiel kadın fark etmiş görünmedi. Ya da görmezden geldi. “Ama Rand al’Thor için tehlike... Gölge’nin onu almasına izin veremeyiz. Bir yol var.”

“Tehlikeli.” Bair başını şiddetle iki yana salladı. “Bu genç kadın Egwene bize geldiğinde bildiğinden daha azını biliyor. Onun için çok tehlikeli.”

“O zaman belki ben...” diye başladı Egwene ve iki kadın aynı anda sözünü kesti.

“Sen eğitimini tamamlayacaksın; bildiklerinin ötesine geçmek için fazla heveslisin,” dedi Bair keskin bir sesle. Onun üzerinden Amys, hiç de daha yumuşak olmayan bir sesle, “Sen orada, Tanchico’da değilsin, mekânı bilmiyorsun ve Nynaeve’in ihtiyacına sahip değilsin. Avcı o,” dedi.

O demirden bakışlar altında Egwene surat asarak sustu ve iki Bilge bakıştılar. Sonunda Bair omuzlarını silkti ve şalını başına kaldırdı; konudan elini eteğini çektiği açıktı.

“Tehlikeli,” dedi Amys. Bu kadınlar Tel’aran’rhiod’da nefes almak bile tehlikeliymiş gibi konuşuyordu.

“Ben!..” Amys’in gözleri daha da sertleşince Nynaeve sustu; böyle bir şeyin mümkün olduğunu düşünmemişti. Giysilerinin olduğu gibi kalması için çaba göstererek –elbette bu kadınların o değişimle ilgisi yoktu; yalnızca elbisesinin aynı kalacağından emin olmak akıllıca gelmişti–, söyleyeceklerini değiştirdi. “Ben dikkatli olurum.”

“Mümkün değil,” dedi Amys ona dümdüz bir sesle, “ama başka yolunu bilmiyorum. Anahtar ihtiyaçtır. Bir mezrada çok fazla insan olduğu zaman boy bölünmelidir ve yeni mezranın ihtiyacı sudur. Su bulunan başka bir yer bilinmiyorsa, içimizden biri yeni bir yer bulması için çağrılabilir. O zaman anahtar, ilkinden çok uzak olmayan, suyu olan uygun bir vadi ya da kanyon bulma ihtiyacıdır. O ihtiyaca yoğunlaşmak seni istediğin şeye yaklaştırır. O ihtiyaca tekrar yoğunlaşmak daha da yakına getirir. Her adım daha da yaklaştırır, ta ki sonunda yalnızca vadiyi bulana değil, suyun bulunacağı yerde durana kadar. Senin için daha zor olabilir, çünkü tam olarak neyi aradığını bilmiyorsun, ama ihtiyacının derinliği bunu telafi edebilir. Ve kabaca nerede olduğunu, sarayda olduğunu biliyorsun.

“Tehlike şudur ve bu tehlikenin farkında olmalısın.” Bilge bakışlarını dikerek eğildi ve bakışları kadar keskin bir sesle sözlerini hedefe yolladı. “Her adım körlemesine, gözler kapatılarak atılır. Ve bir engerek yuvasında duruyorsan su bulmak hiçbir işe yaramaz. Dağ kralının dişleri düşte de uyanıkken olduğu kadar çabuk öldürür. Sanırım Egwene’in bahsettiği bu kadınlar yılandan da hızlı öldürür.”

“Ben bunu yaptım,” diye bağırdı Egwene. Aiel kadınların gözleri ona kayınca, Nynaeve kızın yerinde sıçradığını hissetti. “Sizinle tanışmadan önce,” dedi Egwene telaşla. “Tear’a gitmeden önce.”

İhtiyaç. Ona kullanabileceği bir şey verdikten sonra Nynaeve Aiel kadınları daha fazla sevmeye başlamıştı. “Egwene’e iyi bakın,” dedi onlara, sevgiyle konuştuğunu belli etmek için kıza sarılarak. “Haklısın, Bair. Bildiğinden daha fazlasını yapmaya çalışır. Hep böyle olmuştur.” Bir sebepten Bair tek beyaz kaşını ona kaldırdı.

“Ben öyle düşünmüyorum,” dedi Amys kuru kuru. “Artık uysal bir öğrenci. Değil mi, Egwene?”

Egwene’in ağzı inatçı bir çizgi olmuştu. Bir İki Nehir kadınının kendine uysal diyebileceğini sanıyorlarsa, bu Bilgeler onu pek tanımıyorlar demekti. Diğer yandan, Egwene hiçbir şey söylemedi. İşte bu beklenmedik bir şeydi. Bu Aiel kadınlar Aes Sedailer kadar sert bir topluluğa benziyorlardı.

Bir saati kayıp geçiyordu. Nynaeve yöntemi hemen denemek için sabırsızlanıyordu; Elayne onu uyandırırsa, tekrar uyuyabilmesi için saatler geçebilirdi. “Yedi gün sonra,” dedi, “yine birimiz seninle burada buluşacak.”

Egwene başını salladı. “Yedi gün içinde Rand kendini Şafakla Gelen olarak klan şeflerine gösterecek ve Aiellerin hepsi arkasında olacak.” Bilgelerin gözleri hafifçe kaydı ve Amys şalını düzeltti; Egwene fark etmedi. “Işık bilir sonra ne yapmayı düşünüyor.”

“Yedi gün içinde,” dedi Nynaeve, “Elayne ve ben Liandrin her neyin peşindeyse, onlardan almış olacağız.” Ya da büyük olasılıkla Kara Ajah alacaktı. Demek Bilgeler Aiellerin Rand’ı takip edeceği konusunda Egwene’in delikanlının planları hakkında olduğundan daha emin değildi. Hiçbir yerde kesinlik yoktu. Ama kuşkularla Egwene’in yükünü artırmanın anlamı da yoktu. “Birimiz seni bir daha gördüğünde, onları ayaklarından bağlamış, çuvallara tıkmış, yargılanmaları için Kule’ye postalamış olacağız.”

“Dikkatli olmaya çalış, Nynaeve. Nasıl yapabileceğini bilmediğini biliyorum, ama yine de dene. Elayne’e de böyle dediğimi söyle. O senin kadar... cesur... değil, ama yaklaşabilir.” Amys ve Bair ellerini Egwene’in iki omzuna koydular ve hep beraber gözden kayboldular.

Dikkatli olmaya çalışmak mı? Aptal kız. O hep dikkatliydi. Egwene cesur yerine ne diyecekti? Nynaeve örgüsünü çekmek yerine kollarını sıkı sıkı kavuşturdu. Belki bilmemesi daha iyiydi.

Egwene’e Egeanin’den bahsetmediğini fark etti. Belki Egwene’in tutsaklık anılarını karıştırmamak en iyisiydi. Nynaeve onun serbest kaldıktan sonra haftalarca kâbus gördüğünü, zincire vurulmasına izin vermeyeceğini haykırarak uyandığı zamanları hatırlıyordu. Bırak kalsın. Egwene Seanchan kadınla karşılaşmak zorunda kalmayacaktı. Kavrulası kadın! Kavrulsun da küle dönsün! Yansın!

“Zamanımı akıllıca kullanmıyorum,” dedi yüksek sesle. Sözcükler yüksek sütunların arasında yankılandı. Diğer kadınlar gittikten sonra, salon öncekinden de ürkütücü görünüyordu, sanki görülmeyen izleyiciler ve üzerinize atlayacak şeyler için bir saklanma yeri gibi. Gitme zamanı gelmişti.

Ama ilk önce saçlarını uzun, ince örgülere, elbisesini koyu yeşil, dar bir elbiseye dönüştürdü. Ağzı ve burnu saydam bir peçeyle örtülmüştü ve nefes alıp verdikçe hafifçe uçuşuyordu. Yüzünü buruşturarak ince örgülere yeşimler ekledi. Kara Aes Sedailerden biri çalıntı ter’angreal’lerinden birini kullanarak Düşler Dünyası’na gelecek olursa ve onu Panarch’ın Sarayı’nda görürse, onu kendini orada düşleyen sıradan bir Tarabonlu kadın sanacaktı. Ama Nynaeve’in görünüşünü biliyorlardı. Nynaeve boncuklu örgülerini kaldırarak gülümsedi. Açık bal rengi. Bunun mümkün olduğunu fark etmemişti. Acaba nasıl görünüyorum? Beni hâlâ tanıyabilirler mi?

Aniden Callandor’un yanında yüksek bir boy aynası belirdi. Aynada iri, kahverengi gözleri şokla irileşti, gül goncası gibi ağzı açık kaldı. Rendra’nın yüzüne sahipti! Yüz hatları değişti, geri geldi. Gözleri ve saçları karardı, sonra açıldı. Nynaeve çaba göstererek hancının görünümünü korudu. Şimdi kimse onu tanımazdı. Ve Egwene onun nasıl dikkatli olunacağını bilmediğini sanıyordu.

Gözlerini kapatarak Tanchico’ya, Panarch’ın Sarayı’na, ihtiyacına odaklandı. Rand için, Yenidendoğan Ejder için tehlikeli bir şey, ihtiyaç... Çevresinde Tel’aran’rhiod kaydı, bunu hissetti, hafif bir atılma gibi ve ne bulduğunu görmek için hevesle gözlerini açtı.

Bir yatak odasıydı, Üç Erik Sarayı’ndaki altı oda kadar büyüktü. Beyaz boyalı duvarlarına frizler resmedilmiş, altın lambalar tavandan yaldızlı zincirlerle asılmıştı. Yatağın şiltesinin üzeri, yüksek direklerinden yayılan oyma dallar ve yapraklardan bir sayvan ile kaplıydı. Orta yaşlarına gelmemiş bir kadın yatağın ayakucunda, sırtını direklerden birine vermiş, katı katı ayakta duruyordu; Nynaeve’in şimdi yüzünde bulunana benzer o dolgun dudaklarla, aslında oldukça güzeldi. Kara örgülerinin üzerinde, üç parçalı yaprakların arasına yerleştirilmiş yakutlar, inciler ve kaz yumurtasından daha iri bir aytaşı ile altın bir taç duruyordu ve omuzlarına, dizlerine kadar sarkan, boylu boyunca ağaç işlemeli geniş bir etol asılıydı. Taç ve etol dışında, üzerinde parlak bir ter tabakası dışında hiçbir şey yoktu.

O titrek gözler, alçak bir divana rahatça uzanmış kadına dikilmişti. İkinci kadının sırtı Nynaeve’e dönüktü ve Egwene’in olduğu kadar pusluydu. Kadın kısa ve inceydi, siyah saçları omuzlarına bırakılmıştı. Kesinlikle Tarabon kesimi olmayan açık sarı ipekten, geniş etekli bir elbise giymişti. Kadının iri, mavi gözleri, tilki gibi bir şekli olduğunu bilmek için Nynaeve’in yüzünü görmesi gerekmiyordu. Temaile Kinderode’ye bakmakta olduğunu bilmek için kadını yatak direğine bağlayan Hava bağlarını görmesi de gerekmiyordu.

“...uyku zamanını harcamak yerine düşlerini kullanırsan çok şey öğrenebilirsin,” diyordu Temaile Cairhien aksanıyla, kahkaha atarak. “Keyif almıyor musun? Şimdi sana ne öğreteyim? Buldum. ‘Bin Gemici Adam Sevdim.’” Parmağını tembih eder gibi salladı. “Bütün sözcükleri doğru düzgün öğren, Amathera. Biliyorsun ki, hiç istemeyeceğim bir şey... Ağzın bir karış açık neye bakıyorsun sen?”

Nynaeve aniden yatak direğine bağlı kadının –Amathera mıydı? Panarch mıydı?– doğrudan ona bakmakta olduğunu fark etti. Temaile başını çevirmek için tembel tembel kıpırdandı.

Nynaeve gözlerini sıkı sıkı kapattı. İhtiyaç.

Kayma.

Nynaeve ince sütuna yaslanarak, nerede olduğunu merak etmeden, otuz kilometre koşmuş gibi nefeslenmeye çalıştı. Yüreği vahşi bir davul gibi atıyordu. Engerek yuvalarından bahsetmek. Temaile Kinderode. Amico’nun acı vermekten hoşlandığını söylediği Kara Aes Sedai. Acı vermekten öyle hoşlanıyordu ki. Kara Ajah’tan biri bile yorum yapıyordu. Ve Nynaeve, tek bir kıvılcım yönlendiremiyordu. Amathera’nın yanındaki direği süslerken bulabilirdi kendini. Işık! Gözlerinin önüne getirirken ürperdi. Sakin ol, kadın! Orada değilsin ve Temaile seni görmüşse bile, kaybolan bal saçlı bir kadın gördü, kendini bir anlığına Tel’aran’rhiod’da düşleyen bir Tarabonlu. Kuşkusuz Temaile yönlendirebildiğini sezecek kadar uzun süre farkında değildi onun; yapamadığı zaman bile, yetenek onu paylaşan biri tarafından sezilebilirdi. Yalnızca bir an. Şansı varsa, yeterince uzun değil.

En azından artık Amathera’nın durumunu biliyordu. Kadın kesinlikle Temaile’in müttefiki değildi. Bu arama yöntemi faydalı çıkmıştı. Ama yeterli değil, henüz değil. Nefeslerini becerebildiğince kontrol ederek çevresine bakındı.

Çok geniş ve çok uzun, pürüzsüz, cilalı, beyaz döşeme taşlarından bir tabanı ve yaldızlı kabartma tavanı olan, ince, beyaz sütun sıralarıyla dolu bir salondaydı. Salon sivri uçlu, çifte kemerli kapıların bulunduğu yerler hariç çepeçevre dolanan, kalın, beyaz ipekten, bel yüksekliğinde, siyah, cilalı ahşaptan direklere asılmış bir halatla bölünmüştü. Halatların arkasında, duvarların dibinde teşhir sehpaları ve açık dolaplar, tuhaf hayvanların kemikleri dizilmişti salonun ortasında, yine halatlarla ayrılmış camlı dolaplar vardı. Egwene’in tariflerine bakarak, sarayın ana sergi salonu. Aradığı şey bu salonda olmalıydı. Bir sonraki adımı ilki kadar körlemesine olacaktı; burada kesinlikle engerekler ya da Temaile yoktu.

Aniden salonun ortasında, dört oyma ayak üzerinde duran cam bir dolabın yanında düzgün hatlara sahip bir kadın belirdi. Kadın Tarabonlu değildi, siyah saçları dalga dalga omuzlarına dökülüyordu, ama Nynaeve’in ağzını açık bırakan bu değildi. Kadının elbisesi sis gibi görünüyordu, bazen gümüşsü ve mat, bazen gri ve öyle ince ki, kadının kollarını, bacaklarını ve bedenini açıkça gösteriyordu. Kendini burada düşlerken bedeni her neredeyse, böyle bir elbise hayal ettiğine göre kesinlikle canlı bir hayal gücü vardı! Lafını işittiği, utanç verici Doman elbiseleri bile bununla yarışamazdı.

Kadın cam dolaba bakarak gülümsedi, sonra salonda yürümeye başladı, uzak uçta durup Nynaeve’in göremediği bir şey inceledi. Beyaz taştan bir sehpa üzerinde, siyah bir şey.

Nynaeve kaşlarını çatarak kavradığı bal rengi örgüleri salıverdi. Kadın her an kaybolabilirdi; pek az kişi Tel’aran’rhiod’da uzun süre kalırdı. Elbette, kadının onu görüp görmemesinin önemi yoktu; kesinlikle Kara Aes Sedai listesindekilerden değildi. Ama bir şekilde kadın... Nynaeve yine bir avuç örgü yakalamış olduğunu fark etti. Kadın... Eli kendi kendine saçlarını hızla çekti ve Nynaeve şaşkın şaşkın bakakaldı; boğumları bembeyaz kesilmişti ve eli titriyordu. Sanki bu kadını düşünmek... Kolu titriyordu, eli saçlarını yolmaya çalıştı. Işık aşkına, neden?

Sislere bürünmüş kadın hâlâ uzaktaki beyaz sehpanın önünde duruyordu. Titreme, Nynaeve’in kolundan omzuna yayıldı. Bu kadını kesinlikle daha önce görmemişti. Ama... Parmaklarını açmaya çalıştı; ama parmaklar daha sıkı kavradı. Baştan ayağa titreyerek boş kalan kolunu kendine doladı. Kuşkusuz... Dişleri takırdamak istiyordu. Kadın sanki... Ağlamak istiyordu. Kadın...

Kafasında imgeler fışkırdı, patladı; gücü kalmamış gibi arkasındaki sütuna yaslandı; gözleri yuvalarından fırlayacak gibiydi. Yine gördü. Çiçek Yağmuru Dairesi ve o sağlam, düzgün hatlara sahip kadın saidar parıltısı içinde. O ve Elayne, çocuklar gibi gevezelik ediyor, ilk yanıt veren olmak için yarışıyor, bildikleri her şeyi anlatıyor. Ne kadarını anlatmışlardı? Ayrıntıları hatırlamak zordu, ama Nynaeve bazı şeyleri kendine sakladığını belirsizce hatırlıyordu. Öyle yapmak istediği için değil; kadına her şeyi anlatır, istediği her şeyi yapardı. Yüzü utanç ve öfkeyle kızardı. Birkaç parça bilgiyi saklamayı başarmışsa, yalnızca sorulan son soruyu yanıtlama hevesi –hevesi!– içinde bir öncekini geçmesi yüzünden.

Hiç mantıklı gelmiyor, dedi küçük bir ses kafasının arkasında. O bizim bilmediğimiz bir Kara Aes Sedai ise, neden bizi Liandrin’e teslim etmedi? Yapabilirdi. Kuzu kuzu giderdik onunla.

Soğuk öfke dinlemesine izin vermedi. Bir Kara Aes Sedai onu kukla gibi oynatmış, sonra unutmasını söylemişti. Unutmasını emretmişti. Ve o unutmuştu! Eh, kadın şimdi onunla hazırken, önceden uyarılmışken yüzleştiğinde neler olacağını görecekti!

Gerçek Kaynak’a uzanamadan aniden Birgitte o kısa, beyaz ceketi ve bilekte toplanan geniş, sarı pantolonu ile bir sonraki sütunun yanında belirdi. Birgitte ya da girift örgülü altın rengi saçları ile Birgitte olduğunu düşleyen bir kadın. Kadın bir uyarıyla parmağını dudaklarına götürdü. Nynaeve’e, sonra da arkalarındaki çifte, kemerli kapıya işaret etti. Parlak mavi gözlerinde zorlama vardı. Sonra yok oldu.

Nynaeve başını iki yana salladı. Kadın her kim ise, zamanı yoktu. Kendini saidar’a açtı. Tek Güç ve haklı bir gazap ile dolu, döndü. Sislere bürünmüş kadın gitmişti. Gitmiş! Çünkü altın saçlı aptal dikkatini dağıtmıştı! Belki o hâlâ buralardaydı, onu bekliyordu. Güç’e sarınmış halde kadının işaret ettiği kapıya gitti.

Altın saçlı kadın parlak halılarla kaplı koridorda bekliyordu. Yakılmamış altın lambalardan parfümlü yağ kokusu geliyordu. Kadının şimdi gümüş bir yayı ve belinde gümüş oklarla dolu bir sadağı vardı.

“Sen kimsin?” diye sordu Nynaeve öfkeyle. Kadına açıklaması için bir fırsat verecekti. Ve sonra ona asla unutmayacağı bir ders verecekti! “Birgitte olduğunu iddia ederek Kıraç’ta bana ok atan aynı aptal mısın? Tam Kara Ajah’tan birine görgü kurallarını öğretecektim ki sen onu kaçırttın!”

“Ben Birgitte’im,” dedi kadın yayına yaslanarak. “En azından senin tanıyacağın ismim bu ve dersi senin alman gerek. Hem burada, hem Üç Kat Topraklar’da. Yaşadığım hayatları okuduğum kitaplar kadar iyi hatırlıyorum, eskiden olanlar yenilerine göre daha loş, ama Lews Therin’in yanında savaştığım zamanları iyi hatırlıyorum. Moghedien’in yüzünü asla unutmam. Asmodean’ı, Rhuidean’da neredeyse rahatsız edeceğin adamı unutmadığım gibi.”

Asmodean? Moghedien? O kadın Terkedilmişlerden biri miydi? Tanchico’da bir Terkedilmiş. Ve Rhuidean’da, Kıraç’ta bir tane! Egwene bilse mutlaka bir şey söylerdi. Onu yedi gün boyunca uyarmanın yolu yoktu. Öfke –ve saidar– içinde kabardı. “Burada ne yapıyorsun? Valere Borusu sizi çağırdıktan sonra hepinizin kaybolduğunu biliyorum, ama sen...” Söylemek üzere olduğu şeyden biraz utanarak sustu, ama diğer kadın sakin sakin onun yerine bitirdi.

“Ölü müyüm? Çark’a bağlı olan bizler diğerleri gibi ölmeyiz. Çark’ın bizi yeni yaşamlara dokumasını beklemek için Düşler Dünyası’ndan iyi yer olabilir mi?”

Birgitte aniden güldü. “Filozof gibi konuşmaya başladım. Hemen hemen her yaşama basit bir kız olarak başladığımı, sonra yayı aldığımı hatırlıyorum. Ben bir okçuyum. Daha fazlası değil.”

“Sen yüz ayrı hikâyenin kahramanısın,” dedi Nynaeve. “Ve oklarının ne yaptığını Falme’de gördüm. Seanchanların yönlendirmesi sana dokunamadı. Birgitte, yaklaşık bir düzine Kara Ajah ile karşı karşıyayız. Ve anlaşılan bir de Terkedilmiş. Yardımın işimize yarayabilirdi.”

Diğer kadın utanç ve üzüntü içinde yüzünü buruşturdu. “Yapamam, Nynaeve. Boru beni yeniden çağırmadığı sürece etin dünyasına dokunamam. Yoksa Çark beni Desen’e dokur. Şu anda yapsa, annesinin koynunda viyaklayan bir bebekten başka bir şey bulamazsın. Falme’ye gelince, Boru bizi çağırdı; biz sizin gibi bedenlerimizle orada değildik. Güç’ün bize dokunamamasının sebebi bu. Burada, her şey düşün parçası ve Tek Güç beni senin kadar kolay yok eder. Daha da kolay. Sana söyledim; ben bir okçuyum, bir askerim, daha fazlası değil.” Başını iki yana sallarken girift altın örgüsü savruldu. “Neden açıklıyorum, bilmiyorum. Seninle konuşmaktan bile kaçınmam gerekir.”

“Neden? Benimle daha önce de konuştun. Ve Egwene de seni gördüğünü düşünüyor. O sendin, değil mi?” Nynaeve kaşlarını çattı. “İsmimi nereden biliyorsun? Her şeyi öylece biliyor musun?”

“Gördüklerimi ve işittiklerimi biliyorum. Seni bulabildiğim her seferinde izledim ve dinledim. Sen ve diğer iki kadın ve kurtları olan delikanlı. Kurallara göre, Tel’aran’rhiod’da olduğunu bilen hiç kimseyle konuşmamalıyız. Ama et dünyasında olduğu gibi düşlerde de şer yürüyor; onunla savaşan sizler beni çekiyorsunuz. Hemen hemen hiçbir şey yapamayacağımı bilmeme rağmen kendimi size yardım etmeyi isterken buluyorum. Ama yapamam. Bu kuralların ihlali demek. O kurallar beni Çark’ın o kadar çok dönüşünde korudu ki, bildiğin en eski, en solgun anılarım yüz kez, bin kez yaşadığımı söylüyor. Seninle konuşmak kuralları yasalar kadar ihlal ediyor.”

“Kesinlikle,” dedi sert bir erkek sesi.

Nynaeve yerinde sıçradı, neredeyse Güç’le saldıracaktı. Adam esmerdi ve güçlü kasları vardı, belirdiği yerden Birgitte’e doğru birkaç adım atarken omuzlarının arkasında iki kılıcın uzun kabzaları görünüyordu. Nynaeve’in Birgitte’ten öğrendiklerine bakarak, o kılıçlar adamın Gaidal Cain olduğunu söylüyordu, ama beyaz tenli, altın saçlı Birgitte’in onca güzelliğine rağmen adam kesinlikle değildi. Aslında belki de Nynaeve’in gördüğü en çirkin adamdı. Yüzü geniş ve düzdü, ağır burnu çok iriydi ve ağzı fazla geniş bir yarık gibiydi. Ama Birgitte ona gülümsedi; adamın yanağına dokunuşunda hoşlanmadan fazlası vardı. Adamın daha kısa olduğunu görmek şaşırtıcıydı. Sağlam yapılı, kaslı, güçlü hareketlere sahip biri olarak, olduğundan uzun biri izlenimi bırakıyordu.

“Hemen hemen her seferinde birbirimize bağlıydık,” dedi Birgitte Nynaeve’e, gözlerini Cain’den ayırmadan. “Normalde o benden epey önce doğar –böylece onu bulamadığım zaman zamanımın yaklaştığını anlarım– ve normalde bedeni içinde onu ilk gördüğümde ondan nefret ederim. Ama hemen hemen her seferinde, sonunda birbirimize âşık oluyoruz ve evleniyoruz. Basit bir hikâye, ama sanırım bin farklı çeşitlemesini yaşamışızdır.”

Cain Nynaeve’i, kadın hiç yokmuş gibi görmezden geldi. “Kuralların bir sebebi var, Birgitte. Onları ihlal etmek sorun ve çatışma dışında hiçbir şey getirmedi.” Nynaeve adamın sesinin gerçekten sert olduğunu fark etti. Hiç de hikâyelerdeki adam gibi değil.

“Belki şer savaşırken ben yerimde oturamıyorumdur,” dedi Birgitte sessizce. “Ya da belki bir daha bedene bürünmek için can atıyorumdur. Son doğuşumuzdan bu yana uzun zaman geçti. Gölge yine yükseliyor, Gaidal. Burada yükseliyor. Onunla savaşmalıyız. Çark’a bağlı olmamızın sebebi bu.”

“Boru çağırdığı zaman savaşacağız. Çark bizi dokuduğu zaman savaşacağız. Ama o zamana kadar değil!” Adam kadına dik dik baktı. “Biz Lews Therin’i takip ederken Moghedien’in sana ne vadettiğini unuttun mu? Onu gördüm, Birgitte. Seni burada tanır.”

Birgitte, Nynaeve’e döndü. “Elimden geldiğince yardım ederim sana, ama çok şey bekleme. Benim bütün dünyam Tel’aran’rhiod ve burada senden azını yapabilirim.”

Nynaeve gözlerini kırptı; görebildiği kadarıyla esmer, ağır adam hareket etmemişti, ama aniden iki adım uzaklaşmış, bir bileği taşı çıkarmış, yumuşak, ipeksi hışırtılarla kılıçlarından birini biliyordu. Adamı ilgilendirdiği kadarıyla, Birgitte havayla konuşuyor da olabilirdi.

“Moghedien hakkında ne anlatabilirsin, Birgitte? Onunla yüzleşeceksem olabildiğince çok şey bilmeliyim.”

Birgitte yayına yaslanarak düşünceli düşünceli kaşlarını çattı. “Moghedien’le yüzleşmek güçtür. Yalnızca Terkedilmiş olduğu için değil. O saklanır ve risk almaz. Ancak zayıflık gördüğü yerde saldırır ve yalnızca gölgelerde hareket eder. Yenilmekten korkuyorsa kaçar; sonuna kadar savaşacak biri değildir, bunu yapsa zafere ulaşacak olsa bile. Moghedien için bir şans yeterli değildir. Ama onu hafife alma. O yüksek otların içinde kıvrılmış, saldırmak için uygun anı bekleyen bir yılandır ve bir yılandan daha az merhamet sahibidir. Onu özellikle burada hafife alma. Lanfear hep Tel’aran’rhiod’un kendisine ait olduğunu iddia eder, ama bedenindeyken Lanfear kadar güçlü olmasa da, Moghedien burada Lanfear’dan çok daha fazlasını yapabilir. Sanırım Lanfear’la yüzleşme riskini göze alamazdı.”

Nynaeve ürperdi. Güç çekmesini mümkün kılan öfke korkuyla savaştı. Moghedien. Lanfear. Bu kadın Terkedilmişlerden ne kadar kayıtsızca bahsediyordu. “Birgitte, Moghedien sana ne vadetti?”

“Ben bilmediğim halde o benim ne olduğumu biliyordu. Nasıl, bilmiyorum.” Birgitte Cain’e baktı; adam kılıcına dalmış görünüyordu, ama o yine de sesini alçalttı. “Beni Çark döndüğü sürece yapayalnız ağlatacağını söyledi. Bunu, daha gerçekleşmemiş basit bir gerçek gibi söyledi.”

“Sen yine de yardım etmeye gönüllüsün.”

“Elimden geldiğince, Nynaeve. Sana çok şey beklememen gerektiğini söylediğimi unutma.” Kılıcını bileyen adama bir daha baktı. “Yine karşılaşacağız, Nynaeve. Dikkatli olursan hayatta kalırsın.” Gümüş yayını kaldırarak Cain’in omzuna kolunu doladı ve kulağına bir şeyler mırıldandı. Ne söylemişse, yok olurlarken Cain kahkaha atıyordu.

Nynaeve, başını iki yana salladı. Herkes ona dikkatli olmasını söylüyordu. Yardım edeceğini söyleyen, ama pek fazla şey yapamayacak olan efsanevi bir kahraman. Ve Tanchico’da bir Terkedilmiş.

Moghedien’i düşünmek, kadının ona ne yaptığını düşünmek öfkesini öyle kabarttı ki, Tek Güç, içinde güneş gibi zonklamaya başladı. Aniden daha önce bulunduğu büyük salona geldi, kadının geri döndüğünü görmeyi umuyordu neredeyse. Ama salonda kendisinden başka kimse yoktu. Öfke ve Güç öyle kükrüyordu ki, derisinin büzülüp kararacağını sandı. Moghedien ya da Kara Aes Sedailerden biri Güç’ü tutarken onu çok daha kolay sezerdi, ama yine de bırakmadı. Sanki onların kendisini bulmasını istiyordu, böylece onlara saldırabilecekti. Temaile büyük olasılıkla hâlâ Tel’aran’rhiod’daydı. O yatak odasına dönerse Temaile’in işini nihai olarak bitirebilirdi. Bitirebilirdi... ve böylece diğerlerini uyarmış olurdu. Nynaeve hırladı.

Moghedien neye gülümsüyordu öyle? Uzun adımlarla dolabın yanına gitti. Oymalı bir masanın üzerine yerleştirilmiş geniş, cam bir kutudan oluşuyordu. Camın altında birbirine benzemeyen altı biblo duruyordu. Birbirlerine en çok uyanlar otuz santimlik, çıplak, dans edercesine bir ayağının ucunda yükselmiş, tamamen akıcı hatlardan oluşan bir kadınla onun yarısı büyüklüğünde, koltuk altına sıkıştırdığı gaydayı çalan, ayaklarının dibinde bir koyun bulunan çoban biblosuydu. Ama Terkedilmişin gülümsemesini hangisinin çektiğinden kuşkusu yoktu.

Ortada, kırmızı lakeli ahşaptan bir sehpanın üzerinde, bir adam eli kadar geniş bir disk duruyordu. Ortasından kıvrımlı bir çizgi ile bölünmüş, bir yanı kar beyazı, diğer yanı zifiri karanlık bir disk. Cuendillar’dan yapılmıştı, Nynaeve biliyordu; benzerini görmüştü. Yalnızca yedi tane yapılmıştı bunlardan. Karanlık Varlık’ın zindanının mühürlerinden biri; onu dünyadan uzakta, Shayol Ghul’de tutan kilitlerden birinin odağı. Bu Rand için tehdit oluşturan şey kadar önemliydi. Bunun Kara Ajah’tan alınması gerekliydi.

Aniden yansımasının farkına vardı. Dolabın tepesi en iyi, kabarcıksız camdan yapılmıştı ve bir ayna gibi berrak, ama biraz daha solgun bir yansımasını gösteriyordu. Bedeni koyu yeşil kumaş kıvrımları ile öyle sarılmıştı ki, göğüslerinin, kalçasının, belinin bütün hatları görünüyordu. Yeşim boncuklarla süslü, uzun, bal rengi örgüler iri kahverengi gözleri ve dolgun dudakları olan bir yüzü çerçeveliyordu. Saidar’ın parıltısı görünmüyordu elbette. Kendini tanımayacak kadar değişik bir kılığa bürünmüştü ve Aes Sedai diye haykıran bir tabela taşıyordu.

“Dikkatli olabilirim,” diye mırıldandı. Ama bir an daha tutundu. İçini dolduran Güç kollarında, bacaklarında kaynıyor, hayatı boyunca tanıdığı tüm zevkler etine sızıyordu. Sonunda, aptal gibi hissetmek öfkesini, Güç’ü salıvermesine yetecek kadar dindirdi. Ya da belki öfkesini, artık tutunamayacağı kadar donuklaştırmıştı.

Sebep ne olursa olsun, arayışına yardımı olmazdı. Peşinde olduğu şey bu dev salonda, bu dolaplarda olmalıydı. Bakışlarını on adım uzunluğunda, dişli bir kertenkelenin kemiklerine benzeyen şeyden kopardı ve kapattı. İhtiyaç. Yenidendoğan Ejder için, Rand için tehlike. İhtiyaç.

Kayma.

Duvarın önünde uzanan beyaz, ipek halatın arkasında duruyordu, beyaz taş sehpanın ucu elbisesine dokunuyordu. Sehpada duran şey ilk bakışta tehlikeli görünmüyordu –siyah metalde bir kolye ve iki bilezik–, ama bundan daha yakına gelemezdi. Üzerine oturmadığım sürece, diye düşündü.

Dokunmak için elini uzattı –Acı. Üzüntü. İşkence– ve inleyerek geri çekti. Ham duygular kafasında yankılanmaya devam ediyordu. En ufak kuşkuları bile yok oldu. Kara Ajah’ın peşinde olduğu şey buydu. Ve Tel’aran’rhiod’da hâlâ bu sehpanın üzerinde duruyorsa, uyanık dünyada da duruyor olmalıydı. Onları yenmişti. Bu beyaz taş sehpa.

Hızla döndü ve cuendillar mührün bulunduğu cam dolabı buldu. Moghedien’i ilk gördüğünde kadının durduğu yeri saptadı. Kadın bu sehpaya, bilezik ve tasmaya bakıyordu. Moghedien biliyor olmalıydı. Ama...

Her şey çevresinde döndü, bulandı, soldu.

“Uyan, Nynaeve,” diye mırıldandı Elayne, uyuyan kadının omuzlarını sarsarken esnemesini bastırarak. “Bir saat geçmiş olmalı. Ben de biraz uyumak istiyorum. Uyan, yoksa kafanı bir kova suya batırmak nasıl oluyormuş görürsün.”

Nynaeve’in gözleri iri iri açıldı, kıza baktı. “Onun ne olduğunu biliyorsa, neden onlara vermedi? Onlar onun kim olduğunu biliyorsa, neden ona Tel’aran’rhiod’da bakmak zorunda kalıyor? Onlardan da mı saklanıyor?”

“Sen neyden bahsediyorsun?”

Örgülerini savurarak kıvranarak doğrulup yatağın başlığına yaslanan Nynaeve, ipek iç etekliği aşağı çekti. “Sana neyden bahsettiğimi anlatayım.”

Egwene ile buluşmasından sonra olanları anlatırken Elayne’in ağzı açık kaldı. İhtiyaçla aramak. Moghedien. Birgitte ve Gaidal Cain. Siyah metal kolye ve bilezikler. Kıraç’taki Asmodean. Panarch’ın Sarayı’nda Karanlık Varlık’ın zindanının mühürlerinden biri. Nynaeve daha, unutup sonradan anlattığı Temaile ve Panarch’a gelmeden Elayne zayıfça yatağın yanına çökmüştü. Ve görünüşünü değiştirmesi, Rendra’nın kılığına girmesi. Nynaeve’in yüzü sert ve ciddi olmasa, Elayne bunu Thom’un çılgın hikâyelerinden biri sanabilirdi.

Keten iç etekliği içinde bağdaş kurup oturmuş, ellerini dizlerine koymuş Egeanin inanmayı güç buluyor gibi bakıyordu. Elayne, kadının bileklerini çözdüğü için Nynaeve’in kavga başlatmamasını umdu.

Moghedien. En dehşet verici bölümü buydu. Terkedilmişlerden biri Tanchico’da. Terkedilmişlerden biri Güç’ü ikisinin çevresinde örüyor ve her şeyi anlatmalarını sağlıyor. Elayne hiçbir şey hatırlayamıyordu. Düşünce öyle korkunçtu ki, midesindeki bulantıyı bastırmak için iki elini karnına bastırdı. “Moghedien’in” –Işık, gerçekten mümkün mü, yürüyüp gelmiş ve bizi?..– “Liandrin ve diğerlerinden saklanıp saklanmadığını bilemem, Nynaeve. Birgitte’in” –Işık, Birgitte ona tavsiye veriyor!– “anlattıklarına uyuyor.”

“Moghedien her neyin peşindeyse,” dedi Nynaeve gergin bir sesle, “onun kemiklerini sıyıracağım.” Çiçek oymalı yatak başlığına yaslandı. “Her durumda, hem mührü, hem de bu kolye ve bilezikleri onlardan almalıyız.”

Elayne başını iki yana salladı. “Mücevherler nasıl Rand için tehlikeli olabilir? Emin misin? Bir tür ter’angreal mi bunlar? Tam olarak neye benziyorlardı?”

“Kolye ve iki bileziğe benziyorlardı,” diye terslendi Nynaeve çileden çıkarak. “Bir tür siyah metalden yapılmış, eklemli iki bilezik ve siyah bir tasmaya benzeyen geniş bir kolye...” Gözleri Egeanin’e kaydı, ama Elayne’inkinden daha hızla değil.

Siyah saçlı kadın sakin sakin doğrulup dizlerinin üzerine oturdu. “Erkekler için yapılmış ya da tarif ettiğine benzer bir a’dam hiç duymadım. Kimse yönlendirebilen bir erkeği kontrol etmeye çalışmaz.”

“Tam olarak bunun için yapılmış,” dedi Elayne yavaşça. Ah, Işık, sanırım var olmadığını umuyordum. En azından onu ilk Nynaeve bulmuştu; en azından Rand’a karşı kullanılmasını önlemek için bir şansları vardı.

Egeanin’in serbest ellerini görünce Nynaeve’in gözleri kısıldı, ama onlardan bahsetmedi. “Bilen tek kişi Moghedien olmalı. Aksi halde mantıklı gelmiyor. Saraya girmenin bir yolunu bulabilirsek, mührü ve... her ne ise onu alabiliriz. Ve Amathera’yı da kurtarabilirsek, Liandrin ve ortakları karşılarında Panarch’ın Alayı’nı, Şehir Bekçileri’ni ve belki Beyazpelerinleri bulurlar. Bundan yönlendirerek kurtulamazlar! Sorun fark edilmeden içeri girmekte.”

“Bu konuda biraz düşündüm,” dedi Elayne, “ama korkarım erkekler bize güçlük çıkaracak.”

“Onları bana bırak,” diye hıhladı Nynaeve. “Ben...” Koridorda bir gümleme ve takırdama yükseldi, bir adam bağırdı; gürültü başladığı gibi hızlı sona erdi. Dışarıda Thom nöbet tutuyordu.

Elayne kapıyı açmak için koştu, koşarken saidar’a kucak açtı. Nynaeve de hemen peşinden, yataktan fırladı. Egeanin de.

Thom eli kafasında, yerden kalkıyordu. Değneği ile Juilin, sopası ile Bayle Domon baygın, yüzüstü yerde yatan açık sarı saçlı bir adamın tepesine dikilmişlerdi.

Elayne, Thom’un yanına seğirtti, nazikçe kalkmasına yardım etmeye çalıştı. Adam kıza minnetle gülümsedi, ama ellerini inatla itti. “Ben çok iyiyim, çocuğum.” İyi mi? Alnında bir şişlik oluşuyordu! “Adam koridorda yürüyordu ve aniden kafama tekme attı. Cüzdanımın peşinde, sanırım.” O kadar. Kafasından tekmelenmiş ve iyi olduğunu söylüyor.

“Thom’un nöbeti devretmeyi isteyip istemediğini sormak için gelmesem alırdı da,” dedi Juilin.

“Karar veren ben değil miydim,” diye mırıldandı Domon. Düşmanlıkları bu sefer o kadar da yoğun değildi.

Nedenini anlamak Elayne’in yalnızca bir anını aldı. Nynaeve ve Egeanin koridora iç eteklikleri içinde çıkmıştı. Juilin, Rendra görse sorun çıkaracak onaylar bir tavırla ikisini süzüyordu, ama en azından adam açık açık bakmamaya çalışıyordu. Domon Egeanin’i açık açık seyrettiğini saklamak için hiç çaba göstermiyordu. Kollarını kavuşturmuş, dudaklarını iğrenç bir şekilde büzmüş, kadını baştan aşağı süzüyordu.

Diğer kadınlar durumu hemen fark ettiler, ama tepkileri epey farklı oldu. Nynaeve ince, beyaz ipekler içinde, hırsız avcısına dümdüz bir bakış fırlattı ve katı katı odaya girerek birazcık kızarmış yüzünü kapının kenarından uzattı. Keten iç etekliği Nynaeve’inkinden çok daha uzun ve kalın olan Egeanin –tutsak alınırken sakin ve dingin olan, Muhafız gibi savaşan Egeanin– gözlerini iri iri açtı, kıpkırmızı kesildi ve dehşet içinde inledi. Seanchan kadın mahcup bir ciyaklama ile içeriye atlarken Elayne şaşkın şaşkın bakakaldı.

Koridor boyunca kapılar açıldı, kafalar çıktı; yere uzanmış adamı ve tepesine dikilenleri gördüklerinde hemen kayboldular ve kapılar çarpılarak kapandı. Ağır sürükleme sesleri insanların yataklar ve gardıroplar ile kendilerini korumaya aldıklarını gösterdi.

Uzun dakikalar sonra Egeanin sonunda Nynaeve’in karşısında, hâlâ saç diplerine kadar kıpkırmızı, kafasını uzattı. Elayne gerçekten anlamıyordu. Kadın iç etekliği içindeydi, doğru, ama giysi onu Elayne’in Tarabon elbisesi kadar iyi örtüyordu. Yine de, Juilin ve Domon’un onları süzmeye hakkı yoktu. Onlara haddini bildiren bakışlarını ikiliye dikti.

Ne yazık ki, Domon gülmeye ve üst dudağını ovalamaya öyle dalmıştı ki, fark etmedi. En azından Juilin gördü, ama kendilerine haksızlık edildiğini düşünen erkeklerin yaptığı gibi derin derin iç çekmeyi ihmal etmedi. Kızın bakışlarından kaçınarak sarı saçlı adamı sırtüstü çevirmek için eğildi. İnce ve yakışıklıca bir adamdı.

“Bu adamı biliyorum,” diye bağırdı Juilin. “Beni soymaya çalışan adam buydu. Ya da ben öyle sanmıştım,” diye ekledi yavaşça. “Tesadüf olduğunu sanmıyorum. Yenidendoğan Ejder şehirde değilse.”

Elayne kaşlarını çatarak Nynaeve’le bakıştı. Kuşkusuz yabancı Liandrin için çalışıyor olamazdı; Kara Ajah’tan olanlar gizli gizli koridorlarda dolanmaları için erkekleri kullanmazdı... Tıpkı kabadayılar da kullanmayacakları gibi. Elayne bakışlarını sorgularcasına Egeanin’e kaydırdı. Nynaeve’in bakışları daha talepkârdı.

“O bir Seanchan,” dedi Egeanin bir an sonra.

“Bir kurtarma teşebbüsü mü?” diye mırıldandı Nynaeve kuru kuru, ama diğer kadın başını iki yana salladı.

“Beni aradığından kuşkum yok, ama kurtarmak için değil. Eğer Bethamin’i serbest bıraktığımı biliyorsa... hatta bundan şüpheleniyorsa, benimle... konuşmak... isteyecektir.” Elayne konuşmaktan daha fazlası olacağından kuşkulandı. Egeanin ekledi, “Gırtlağını kesmeniz en iyisi olabilir. Benim arkadaşlarım olduğunuzu düşünürse ve Aes Sedai olduğunuzu keşfederse sizin için de sorun yaratabilir.” İri Illianlı kaçakçı şok dolu bir bakış fırlattı ve Juilin’in çenesi göğsüne düştü. Diğer yandan Thom rahatsız edici ölçüde düşünceli bir tavırla başını salladı.

“Biz Seanchan gırtlakları kesmek için gelmedik buraya,” dedi Nynaeve, sanki bu daha sonra değişebilirmiş gibi. “Bayle, Juilin, onu hanın arkasındaki geçide bırakın. Uyandığında, üzerinde iç çamaşırları kalmışsa şanslı sayılır. Thom, Rendra’yı bul ve ona Çiçek Yağmuru Dairesi’ne demli çay istediğimizi söyle. Sor bakalım söğüt kabuğu ya da acem var mıymış; başın için bir şey yapacağım.” Üç adam ona bakakaldı. “Ee, yürüyün!” diye terslendi kadın. “Yapacak planlarımız var!” Elayne’e içeri girmek için ancak zaman tanıdı, sonra kapıyı çarparak kapattı ve elbisesini başının üzerinden geçirmeye başladı. Egeanin, adamlar hâlâ ona bakıyormuş gibi telaşla kendi elbisesini giydi.

“En iyisi onları görmezden gelmektir, Egeanin,” dedi Elayne. Nynaeve’den daha yaşlı birine tavsiye vermek tuhaf geliyordu, ama Seanchan kadın başka açılardan ne kadar yetenekliyse de, erkekler hakkında pek az bilgisi olduğu açıktı. “Yoksa cesaretlenirler. Neden, bilmiyorum,” diye itiraf etti, “ama öyle. Oldukça terbiyeli bir biçimde örtünmüştün. Gerçekten.”

Egeanin’in başı elbisenin yakasından çıktı. “Terbiyeli mi? Ben bir hizmetkâr kız değilim. Ben bir shea dansçısı değilim!” Kaş çatışı şaşkın bir alın kırıştırmaya dönüştü. “Ama oldukça yakışıklı. Onu daha önce hiç böyle düşünmemiştim.”

Elayne shea dansçısının ne olduğunu merak ederek kadının düğmelerini iliklemesine yardımcı oldu. “Juilin’in seninle flört etmesine izin verirsen Rendra sana iki çift laf eder.”

Siyah saçlı kadın, omzunun üzerinden şaşkın şaşkın baktı. “Hırsız avcısı mı? Ben Bayle Domon’u kastetmiştim. Doğru düzgün bir bedeni olan bir erkek. Ama bir kaçakçı,” diye içini çekti üzüntüyle. “Bir kanun bozucu.”

Elayne zevkleri anlamanın yolu olmadığını düşündü... Nynaeve’in, taş suratlı ve ürkütücü bir adam olmasına rağmen Lan’i sevdiği açıktı... ama Bayle Domon? Adamın genişliği boyunun yarısı kadardı, bir Ogier kadar kalındı!

“Rendra gibi gevezelik ediyorsun, Elayne,” diye terslendi Nynaeve. İki eli arkasında, elbisesinin düğmelerini iliklemeye çalışıyordu. “Erkekler hakkında dırdır etmeyi bitirdiysen, belki yeni bulduğun terzi kısmını atlarsın. Plan yapmalıyız. Erkeklerin yanına gidene kadar beklersen işi devralmaya çalışırlar ve onlara hadlerini bildirmekle zaman harcayacak havada değilim. Onun işini bitirdin mi? Biraz yardım benim de hoşuma giderdi.”

Egeanin’in son minik düğmesini çabucak ilikleyen Elayne soğuk soğuk Nynaeve’in yanına gitti. O erkekler ve elbiselerden bahsetmiyordu. Hiç de Rendra kadar değil. Nynaeve engel olmasın diye örgülerini öne çekti ve Elayne düğmeleri iliklemek için elbiseyi hızla çekince dönüp kaşlarını çattı. Arkadaki birbirine yakın üç düğme sırası yalnızca süs değildi, gerekliydi de. Nynaeve Rendra’nın onu en yeni moda, daracık elbiseler diktirmeye ikna etmesine pekâlâ izin veriyordu. Ve sonra başkalarının elbiselerden başka bir şey düşünmediğini söylüyordu. Elayne pekâlâ başka şeyler de düşünüyordu. “Fark edilmeden saraya nasıl girebileceğimizi düşünüyordum, Nynaeve. Hepimiz görünmez gibi olabiliriz.”

O konuşurken Nynaeve’in kaşları düzeldi. Nynaeve de saraya girmek için bir yol bulmuştu. Egeanin birkaç öneride bulunduğu zaman Nynaeve’in ağzı gerildi, ama fikirler mantıklıydı ve Nynaeve bile onları düşünmeden reddedemezdi. Çiçek Yağmuru Dairesi’ne gitmeye hazır olduklarında üzerinde anlaştıkları bir planları vardı ve erkeklerin tek bir şeyi değiştirmesine izin vermeyeceklerdi. Moghedien, Kara Ajah ya da Panarch’ın Sarayı’nda işleri her kim yönetiyorsa, ne olduğunu anlamadan ganimetlerini kaybedeceklerdi.

53
Ayrılmanın Bedeli

Badeçay Hanı’nın salonu yalnızca üç mum ve iki lamba ile aydınlanıyordu, çünkü mumlar ve lamba yağı tükeniyordu. Duvarlardaki mızraklar ve diğer silahlar gitmişti; eski kılıçların doldurulduğu fıçı boştu. Lambalar yüksek, taş şöminenin önüne çekilmiş iki masanın üzerinde duruyordu. Marin al’Vere, Daise Congar ve Kadın Kurulu’ndan diğerleri o iki masanın başında Emond Meydanı’nda kalan kıt yiyecek listelerinin üzerinden geçiyordu. Perrin dinlememeye çalıştı.

Başka bir masada Faile’in bileği taşı, kız hançerlerden birini bilerken yumuşak hışırtılar çıkarıyordu. Kızın önünde bir yay yatıyordu, kemerinde dolu bir sadak asılıydı. Kız oldukça iyi bir okçu çıkmıştı, ama Perrin, kızın önündeki yayın oğlan çocuklarının kullandığı türden olduğunu hiç fark etmeyeceğini umdu; Faile, itiraf etmeyi reddetse de, erkeklerin kullandığı İki Nehir uzun yayını asla çekemezdi.

Yanına batmasın diye baltasını kaydırarak aklını masanın çevresindeki adamlarla tartıştığı konuya vermeye çalıştı. Hepsi dikkatini gereken yere vermiyordu.

“Onların lambaları var,” diye mırıldandı Cenn, “ve biz mumla idare ediyoruz.” Boğum boğum, yaşlı adam pirinç şamdanlar üzerinde yanan iki muma öfkeyle baktı.

“Boş ver, Cenn,” dedi Tam bıkkın bıkkın, kılıç kemerinin arkasından piposunu ve tütün kesesini çekerek. “Bir kerecik boş ver.”

“Okuyup yazmamız gerekseydi,” dedi Abell. Sesi, sözcüklerden daha sabırsız çıkıyordu. “Bizim de lambalarımız olurdu.” Alnında bir sargı vardı.

Çatı ustasına Belediye Başkanı olduğunu hatırlatmak ister gibi, Bran geniş göğsünde asılı duran, iki kefeli bir terazi gösteren gümüş madalyonu düzeltti. “Aklını eldeki işe ver, Cenn. Perrin’in zamanını harcamana izin veremem.”

“Yalnızca lambalarımız olması gerektiğini düşündüm,” diye şikâyet etti Cenn. “Zamanını harcıyor olsam Perrin söylerdi.”

Perrin içini çekti; gece göz kapaklarını aşağı çekmeye çalışıyordu. Köy Kurulu’nu temsil etme sırasının başka birinde olmasını diliyordu, Haral Luhhan ya da Jon Thane, Samel Crawe; aksi Cenn değil. Ama bazen bu adamlardan birinin ona dönüp, “Bu Belediye Başkanı ve Kurul’u ilgilendiren bir iş, delikanlı. Sen demirhaneye dön. Sana ne yapman gerektiğini söyleriz,” demesini de diliyordu. Ama bunun yerine ona boyun eğiyorlar, zamanını harcadıkları için endişeleniyorlardı. Zaman. İlkinden sonraki yedi gün içinde kaç saldırı daha olmuştu? Artık emin değildi.

Abell’ın kafasındaki sargılar, Perrin’in sinirini bozuyordu. Aes Sedailer artık yalnızca çok ciddi yaralara Şifa veriyordu; bir adam Şifasız yapabiliyorsa, bırakıyorlardı. Kötü yaralanmış çok kişi yoktu daha, ama Verin’in ekşi ekşi işaret ettiği gibi, bir Aes Sedai’nin gücü bile sınırlıydı; anlaşılan mancınık taşları ile yaptıkları numara Şifa kadar çok güç istiyordu. Bu sefer Aes Sedai gücünün sınırlarını hatırlamak istemiyordu Perrin. Kötü yaralanmış çok kişi yok. Henüz.

“Oklar ne durumda?” diye sordu. Düşünmesi gereken buydu işte.

“Fena değil,” dedi Tam, piposunu mumların birinden yakarak. “Hâlâ attıklarımızı geri alıyoruz, en azından gündüz. Gece ölülerinin çoğunu götürüyorlar –sanırım tencereleri için– ve o okları kaybediyoruz.” Diğer adamlar da keselerden ve ceplerinden pipolarını çıkarıyorlardı. Cenn kesesini unuttuğu hakkında bir şeyler mırıldandı. Bran homurdanarak, kel kafası mum ışığı altında parlayarak kendi kesesini uzattı.

Perrin alnını ovaladı. Şimdi ne sormayı düşünmüştü? Kazıklar. Artık çoğu saldırıda, özellikle de geceleyin kazıklarda çatışmalar oluyordu. Trolloclar onları aşmaya kaç sefer yaklaşmıştı? Üç kere mi? Dört? “Artık herkesin mızrağı ya da kargıya benzer bir şeyi var mı? Daha fazlasını yapmak için neler kaldı?” Ona sessizlik yanıt verdi ve Perrin elini indirdi. Diğer adamlar ona bakıyordu.

“Bunu dün sordun,” dedi Abell nazikçe. “Ve Haral sana köyde silaha dönüştürülmemiş tek tırpan, tek yaba kalmadığını söyledi. Aslında, kendi sayımızdan çok silahımız var.”

“Evet. Elbette. Aklımdan çıkmış.” Kadın Kurulu’nun konuşmalarından bir parça geldi kulağına.

“...erkeklerin bilmemesi gerek,” diyordu Marin yumuşak sesle, daha önce yapılmış bir uyarıyı tekrarlar gibi.

“Elbette hayır,” diye hıhladı Daise, aynı ölçüde alçak bir sesle. “Aptallar kadınların yarım tayınla idare ettiğini anlarsa, aynı miktarda yemek için ısrar eder ve buna...”

Perrin gözlerini kapattı, kulaklarını kapatmaya çalıştı. Elbette. Savaşan erkeklerdi. Erkeklerin güçlerini korumaları gerekiyordu. Basit. En azından henüz kadınların savaşmasına gerek kalmıyordu. İki Aiel kadın ve Faile dışında, ama kız kazıkların arasında mızrakla savunma yapmaya gelince geride kalacak kadar akıllıydı. Onun için yay bulmasının sebebi buydu. Faile’de leopar yüreği vardı, herhangi iki erkekten daha cesurdu.

“Bence artık yatma zamanı geldi, Perrin,” dedi Bran. “Orada bir saat, burada bir saat uyuyarak yapamazsın.”

Perrin sakalını şiddetle ovarak tetikte görünmeye çalıştı. “Daha sonra uyurum.” Bittiği zaman. “Adamlar yeterince uyuyor mu? Uyumaları gereken zamanlarda oturanlar gördüm...”

Ön kapı çarpılarak açıldı ve sıska Dannil Lewin, yayı elinde ve heyecan içinde içeri daldı. Kalçasında o fıçıdaki kılıçlardan biri vardı; Tam zaman bulduğunda ders veriyordu, bazen Muhafızlar da yapıyordu bunu.

Dannil ağzını açamadan Daise terslendi: “Seni ahırda mı yetiştirdiler, Dannil Lewin?”

“Kapıma daha nazik davranabilirsin herhalde.” Marin anlamlı bakışlarını sıska adamla Daise arasında paylaştırdı. Ne de olsa kendi kapısıydı.

Dannil başını eğdi, boğazını temizledi. “Affedersin, al’Vere Hanım,” dedi telaşla. “Affedersin, Hikmet. İçeri böyle daldığım için özür dilerim, ama Perrin için bir mesajım var.” Kadınların onu yeniden durdurmasından korkar gibi erkeklerin masasına seğirtti. “Beyazpelerinler seninle konuşmak isteyen bir adam getirdiler, Perrin. Başka kimseyle konuşmuyor. Kötü yaralanmış, Perrin. Ancak köyün kenarına kadar getirebildiler. Hana kadar yaşayacağını sanmıyorum.”

Perrin ayağa kalktı. “Geliyorum.” Hiç olmazsa yeni bir saldırı değildi. En kötüsü gece saldırıları oluyordu.

Faile yayını kaptı ve Perrin kapıya varmadan peşine takıldı. Ve Aram merdivenin dibindeki gölgelerin içinde tereddüt ederek durdu. Bazen Perrin adamın orada olduğunu unutuyordu, o kadar sessiz duruyordu. Pis, sarı çizgili Tenekeci ceketinin üzerine taktığı kılıçla tuhaf görünüyordu, gözleri çok parlaktı, hiç kırpılmıyor gibiydi ve yüzü ifadesizdi. Eline kılıç aldığı günden bu yana ne Raen, ne de Ila torunlarıyla konuşmamıştı. Perrin’le de.

“Geliyorsan gel,” dedi Perrin kabaca ve Aram peşine takıldı. Kılıç kullanmayı öğretmeleri için Tam, Ihvon ya da Tomas’ın başına musallat olmadığı zamanlar köpek gibi Perrin’i izliyordu. Sanki ailesinin ve halkının yerine Perrin’i koymuştu. Elinden başka türlüsü gelse, Perrin bu sorumluluk olmadan da yaşayabilirdi, ama gelmiyordu işte.

Ay ışığı saz damlara düşüyordu. Birden fazla penceresinde ışık olan pek az ev vardı. Köy kıpırtısızdı. Otuz kadar Yoldaş yaylarıyla hanın dışında nöbet bekliyordu, kılıç bulabilenler onları da kuşanmıştı; herkes bu ismi benimsemişti ve Perrin de, içten içe tiksinerek bu ismi kullanırken buluyordu kendini. Muhafızların handa ya da Perrin her neredeyse orada bulunmalarının sebebi, artık koyunları ve sığırları barındırmayan Çayır’da bulunanlardı. Badeçay’ın üzerinde, şimdi gevşek gevşek sarkan o aptal kurt başı sancağın ötesinde, gecenin içindeki aydınlık havuzlar ay ışığı altında parlayan beyaz pelerinlerle çevriliydi.

Kimse zaten kalabalık olan evlerinde Beyazpelerin istememişti ve Bornhald zaten askerlerinin bölünmesini istemiyordu. Adam köy halkının her an o ve askerlerine saldırabileceğini düşünür gibiydi; Perrin’i takip ediyorlarsa Karanlıkdostu olmalıydılar. Perrin’in gözleri bile ateşlerin çevresindeki yüzleri çıkaramıyordu, ama Bornhald’ın bekleyen, nefret dolu bakışlarını hissediyordu.

Dannil, Perrin’e eşlik etmek üzere on Yoldaş hazırladı, hepsi onunla gülüşerek eğleniyor olması gereken genç adamlardı. Dannil karanlık, toprak yolda başı çekerken Aram onlara katılmadı; o Perrin’le birlikteydi, başkalarıyla değil. Faile, kara gözleri ay ışığı altında parlayarak, delikanlının tek koruması kendisiymiş gibi çevreyi tarayarak Perrin’in yanında yürüyordu.

Eski Yol’un Emond Meydanı’na girdiği yerde yolu tıkayan arabalar Beyazpelerin devriyesinin geçebilmesi için kenara çekilmişti. Yirmi beyaz pelerinli adam parlak zırhları içinde, yeri döven atları kadar sabırsız, kargıları hazır, bekliyorlardı. Gecenin içinde beyazlıklarıyla göze çarpıyorlardı ve çoğu Trolloc karanlıkta Perrin kadar iyi görürdü, ama Beyazpelerinler devriyeleri sürdürmek konusunda ısrar etmişti. Bazen izcileri uyarılar getiriyordu ve onların varlıkları Trollocların dengesini biraz bozuyor olabilirdi. Ama Perrin ne yaptıklarını yapmadan önce bilse daha iyi olacaktı.

Zırh parçaları, birkaç paslı miğfer giymiş köylüler ve çiftçiler, yolda yatan çiftçi ceketli adamın çevresine toplanmışlardı. Faile ve Perrin’in geçmesi için açıldılar; Perrin adamın yanında tek dizi üzerine çöktü.

Kan kokusu güçlüydü; adamın ayın düşürdüğü gölgelerle kaplı yüzünde ter parlıyordu. Göğsüne küçük bir mızrak gibi, başparmağı kalınlığında bir Trolloc oku saplanmıştı. “Perrin... Altıngöz,” diye mırıldandı boğuk bir sesle, nefes almaya çabalayarak. “Perrin... Altıngöz’e... mesaj... iletmeliyim.”

“Aes Sedailerden birini getirmek için biri gitti mi?” diye sordu Perrin, adamı elinden geldiğince nazikçe kaldırıp başını koluna yaslayarak. Yanıtı beklemedi; bu adamın bir Aes Sedai gelene kadar dayanabileceğini sanmıyordu. “Perrin benim.”

“Altıngöz mü? Ben... pek iyi... göremiyorum.” Adamın iri, vahşi bakışlarla açılmış gözleri Perrin’in yüzüne dikilmişti; görebiliyor olsa, karanlıkta altın rengi parlayan gözleri fark ederdi.

“Perrin Altıngöz benim,” dedi delikanlı gönülsüzce.

Adam onun yakasını kavradı, şaşırtıcı bir güçle yüzünü yakına çekti. “Biz... geliyoruz. Sana... haber vermek... için gönderildim. Biz ge...” Başı arkaya düştü, gözler hiçliğe dikildi.

“Işık ruhuyla olsun,” diye mırıldandı Faile, yayını sırtına asarak.

Perrin bir an sonra adamın parmaklarını açtı. “Onu tanıyan var mı?” İki Nehirliler bakıştılar, başlarını iki yana salladılar. Perrin atlı Beyazpelerinlere baktı. “Siz onu buraya getirirken bir şey söyledi mi? Onu nerede buldunuz?”

Jaret Byar, sıska suratı ve boş gözleriyle, bir ölüm imgesi gibi tepeden baktı ona. Diğer Beyazpelerinler bakışlarını kaçırıyorlardı, ama Byar hep Perrin’in sarı gözlerine doğrudan bakıyordu, özellikle de geceleyin, parlarlarken. Byar alçak sesle hırladı –Perrin “Gölgedölü” sözcüğünü işitti– ve atının kaburgalarını dürtükledi. Devriye kolu, Trolloc kadar Perrin’den de uzaklaşmak için hevesle köye girdi. Aram ifadesiz bir yüzle arkalarından baktı, bir eli omzunun arkasında, kılıcının kabzasındaydı.

“Onu buranın beş altı kilometre güneyinde bulduklarını söylediler.” Dannil duraksadı, sonra ekledi: “Trollocların küçük gruplar halinde yayıldığını söylediler, Perrin. Belki sonunda vazgeçiyorlardı.”

Perrin yabancıyı yere bıraktı. Geliyoruz. “İyi gözleyin. Belki çiftliğini bırakmak istemeyen bir aile sonunda gelmeye karar vermiştir.” Buraya gelene kadar hayatta kalan olacağına inanmıyordu, ama olabilirdi de. “Yanlışlıkla kimseyi vurmayın.” Sallanarak ayağa kalktı ve Faile elini koluna koydu.

“Artık yatman gerek, Perrin. Biraz uyumalısın.”

Perrin ona bakmakla yetindi. Onun Tear’da kalmasını sağlamalıydı. Bir şekilde başarmalıydı bunu. Yeterince düşünmüş olsa yapabilirdi.

Habercilerden biri, boyu ancak göğsüne kadar gelen, kıvırcık saçlı bir oğlan İki Nehirlilerin arasından sıyrılıp Perrin’in kolunu çekiştirdi. Perrin onu tanımıyordu; kırsal alanda çok aile vardı. “Batıormanı’nda hareket eden bir şey var, Lord Perrin. Size söylemem için gönderdiler beni.”

“Bana öyle deme,” dedi Perrin çocuğa keskin bir sesle. Çocukları durdurmazsa Yoldaşlar da bu unvanı kullanmaya başlardı. “Onlara geleceğimi söyle.” Oğlan fırlayıp gitti.

“Senin yatağa gitmen gerek,” dedi Faile kararlılıkla. “Tomas saldırıyı pekâlâ idare edebilir.”

“Bu bir saldırı değil, yoksa çocuk öyle söylerdi ve biri Cenn’in borusunu öttürürdü.”

Kız koluna asılmaya, onu hana doğru çekmeye çalıştı ve bu yüzden aksi yöne doğru Perrin’le beraber sürüklendi. Birkaç dakika boşuna çabaladıktan sonra pes etti ve baştan beri kolunu yalnızca tutuyormuş gibi yaptı. Ama kendi kendine mırıldanıyordu. Perrin’in işitmeyeceği kadar alçak sesle konuştuğunu düşünüyor gibiydi. “Aptal”, “katır kafalı” ve “kas beyinli” diye başladı; bundan sonra daha da şiddetlendi. Homurdanan Faile, peşinden gelen Aram, onu şeref kıtası gibi çevrelemiş Dannil ve on Yoldaş ile, geçit alayı gibiydiler. Bu kadar yorgun olmasa, Perrin kendini tam bir aptal gibi hissedecekti.

Keskin kazık çitin kenarı boyunca nöbetçiler aralıklarla dizilmişti ve her birinin yanında haberci olarak birer oğlan çocuğu bulunuyordu. Köyün batı ucunda nöbet tutan adamların hepsi geniş engelin iç tarafında toplanmış, Batıormanı’na bakarak mızraklarını ve yaylarını elliyorlardı. Ay ışığı altında bile, ağaçlık onların gözleri için karanlık olmalıydı.

Tomas’ın pelerini onu gecenin içinde yok ediyor gibiydi. Bain ve Chiad yanındaydı; bir sebepten, Loial ve Gaul gittiğinden beri iki Mızrağın Kızı gecelerini Emond Meydanı’nın bu tarafında geçiriyorlardı. “Seni rahatsız etmek istemezdim,” dedi Muhafız Perrin’e, “ama orada yalnızca bir kişi var gibi ve düşündüm ki sen...”

Perrin başını salladı. Özellikle karanlıkta, gözlerinin keskinliğini herkes biliyordu. İki Nehirliler bunu özel bir şey sayıyordu. Onun salak bir kahraman olduğunu kanıtlayan bir şey. Muhafızların ya da Aes Sedailerin ne düşündüğü hakkında en ufak fikri yoktu. Bu gece aldıramayacak kadar yorgundu. Yedi gün ve kaç saldırı gelmişti?

Batıormanı’nın kıyısı beş yüz adım uzaktaydı. Ağaçlıklar onun gözleri için bile gölgelikti. Bir şey hareket etti. Trolloc olabilecek kadar iri bir şey. Bir şey taşıyan... Yük bir kolunu kaldırdı. Bir insan. Bir insan taşıyan uzun bir gölge.

“Ok atmayacağız!” diye bağırdı. Kahkaha atmak istiyordu; aslında, kahkaha atmakta olduğunu fark etti. “Gel! Gel, Loial!”

Loş şekil bir insanın koşabileceğinden daha hızlı yaklaştı ve Gaul’u taşıyarak köye koşan Ogier olduğu görüldü.

İki Nehirliler, bu bir yarışmış gibi cesaret sözleri bağırmaya başladılar. “Koş, Ogier! Koş! Koş!” Belki de bir yarıştı; bu ormandan birden fazla saldırı gelmişti.

Loial kazıkların önünde sarsılarak yavaşladı; kazıkların arasında, bacaklarının yan yan geçebileceği kadar aralık ancak vardı. Köye girince Aiel’i yere indirdi, yere çöktü, tüylü kulakları bitkinlik içinde sarkarak sırtını çite verdi ve oturdu. Gaul da tek bacağı üzerinde zıplayarak oturdu. Bain ve Chiad, pantolonunun yırtılmış, kuru kanla kararmış olduğu sol kalçasıyla uğraşmaya başladı. Adamın yalnızca iki mızrağı kalmıştı ve sadağı boştu. Loial’in baltası da gitmişti.

“Seni aptal Ogier,” diye sevgiyle güldü Perrin. “Öyle çekip gitmek. Kaçtığın için Daise Congar’a seni sopalamasını söylemeliyim. En azından hayattasın. En azından döndün.” Sustu. Hayatta. Ve Emond Meydanı’nda.

“Başardık, Perrin,” dedi Loial nefes nefese, yorgun bir davul gibi gürleyerek. “Dört gün önce. Yolkapısı’nı kapattık. Bir daha açmak için İhtiyarlar ya da bir Aes Sedai gerekecek.”

“Dağlardan buraya, yolun çoğunda beni taşıdı,” dedi Gaul. “Bir Gecekoşucusu ve belki elli Trolloc ilk üç gün peşimizdeydi, ama Loial hepsinden hızlı koştu.” Kızları ittirmeye çalışıyordu, ama pek başarılı olamıyordu.

“Kıpırdama, Shaarad,” diye terslendi Chiad. “Yoksa sana silahlıyken dokunduğumu söylerim. Görürüz bakalım o zaman şerefini nasıl kurtarırsın.” Faile zevkle kahkaha attı. Perrin anlamamıştı, ama yorum soğukkanlı Aiel’i kekeletmeye yetti. Kızların bacağıyla ilgilenmesine izin verdi.

“Sen iyi misin, Loial?” diye sordu Perrin. “Yaralandın mı?”

Ogier görülür bir çabayla ayağa kalktı, bir an devrilmek üzere bir ağaç gibi sallandı. “Hayır, ben yaralanmadım, Perrin. Yalnızca yoruldum. Sen benim için endişelenme. Yurttan ayrılalı uzun zaman oldu. Ziyaretler yeterli değil.” Düşünceleri dağılmış gibi başını salladı. Geniş eli Perrin’in omzunu kapladı. “Biraz uyuduktan sonra kendime gelirim.” Sesini alçalttı. Bir Ogier için alçaktı; yine de dev bir yabanarısının vızıltısı gibiydi. “Orada, dışarıda durum çok kötü, Perrin. Genellikle son çeteler inerken takip ettik. Kapıyı kilitledik, ama şimdiden İki Nehir’de binlerce Trolloc biriktiğini düşünüyorum ve belki elli kadar Myrddraal var.”

“O kadar değil,” diye bildirdi Luc yüksek sesle. Kuzey Yolu yönünden, evler boyunca dörtnala yaklaşmıştı. Siyah aygırını şahlandırarak şık bir duruş yaptı. “Kuşkusuz ağaçlara şarkı söylemek konusunda iyisin, Ogier, ama Trolloclarla savaşmak bambaşka bir meseledir. Ben bin kadar kaldığını tahmin ediyorum. Zorlu bir güç kuşkusuz, ama bu sağlam savunmaların ve cesur adamların uzak tutamayacağı kadar değil. Senin için bir ganimet daha, Lord Perrin Altıngöz.” Kahkaha atarak içi dolu bir torbayı Perrin’e fırlattı. Torbanın dibi ay ışığı altında karanlık bir ıslaklıkla parlıyordu.

Perrin torbayı havada yakaladı ve ağırlığına rağmen kazıkların ötesine fırlattı. Dört beş Trolloc kafası kuşkusuz ve belki bir de Myrddraal. Adam her gece ganimetlerini getiriyor, hâlâ herkesin hayran hayran seyretmesi için kazıklara dikilmesini bekliyordu. İki Soluk kafası ile geldiği gece bir avuç Coplin ve Congar onun şerefine bir ziyafet vermişti.

“Ben de savaşmaktan anlamaz mıyım?” diye sordu Gaul, ayağa kalkmaya çabalayarak. “Binlerce olduklarını ben söylüyorum.”

Luc’un dişleri bir gülümsemeyle beyaz beyaz parladı. “Afet’te kaç gün geçirdin, Aiel? Ben çok geçirdim.” Belki gülümsemeden çok bir hırlamaydı. “Pek çok. Neye istiyorsan ona inan, Altıngöz. Sonsuz günler ne getirecekse getirecek, hep olduğu gibi.” Aygırını arka bacaklarının üzerine çekerek döndürdü ve evlerle bir zamanlar Batıormanı’nın kıyısı olan ağaçların arasından koşturdu. İki Nehirliler huzursuzca kıpırdanarak adamın arkasından gecenin içine baktılar.

“Yanılıyor,” dedi Loial. “Gaul ve ben ne gördüğümüzü biliyoruz.” Yüzü bitkinlik içinde sarktı, geniş ağzının uçları aşağı kıvrıldı ve uzun kaşları yanaklarına sarktı. Gaul’u üç dört gün boyunca taşıdıysa buna şaşmamak gerekirdi.

“Çok iş başardınız,” dedi Perrin, “sen ve Gaul. Büyük bir şey. Korkarım yatak odanda şimdi yarım düzine Tenekeci var, ama al’Vere Hanım senin için bir şilte hazırlar. Artık istediğin gibi uyuyabilirsin.”

“Sen de, Perrin Aybara.” Kayıp geçen bulutlar ay ışığının Faile’in cesur burnunda ve çıkık elmacık kemiklerinde oynaşmasına sebep oldu. Kız çok güzeldi. Ama sesi son derece sertti. “Hemen gitmezsen seni Loial’e taşıtırım. Ayakta zor duruyorsun.”

Gaul yaralı bacağıyla yürümekte güçlük çekiyordu. Bain bir yandan destek oluyordu. Adam Chiad’ın diğer yana geçmesini engellemeye çalıştı, ama kız tehditkâr bir biçimde “gai’shain” gibi bir şeyler mırıldandı ve Bain kahkaha attı. Bunun üzerine Aiel kendi kendine öfkeyle homurdanarak ikisinin de yardım etmesine izin verdi. Kızlar her neyden bahsediyorsa, Gaul’u epey kızdırıyor gibiydi.

Tomas Perrin’in omzuna bir şaplak attı. “Git, adam. Herkesin uyumaya ihtiyacı var.” Kendisi daha uyumadan üç gün idare edebilirmiş gibi konuşuyordu.

Perrin başını salladı.

Faile’in onu Badeçay Hanı’na götürmesine izin verdi. Loial ve Aieller peşinden geliyordu. Aram, Dannil ve on Yoldaş çevresini almıştı. Perrin diğerlerinin neden geride kaldığını bilmiyordu, ama bir şekilde o ve Faile hanın ikinci katındaki odasında yalnız kaldı.

“Bundan daha büyük olmayan odalarda aileler kalıyor,” diye mırıldandı. Küçük şöminenin üzerindeki taş rafta bir mum yanıyordu. Diğerleri mumsuz idare ediyordu, ama hava kararır kararmaz, Perrin rahatsız olmasın diye Marin burada bir mum yakıyordu. “Dannil, Ban ve diğerleriyle birlikte dışarıda uyuyabilirim.”

“Salaklaşma,” dedi Faile, sevgi dolu olmayı başaran bir sesle. “Alanna ve Verin birer oda alıyorsa, sen de almalısın.”

Perrin kızın ceketini çıkarmış, gömleğinin bağcıklarını çözmekte olduğunu fark etti. “Kendim soyunamayacak kadar yorulmadım.” Kızı nazikçe dışarı ittirdi.

“Her şeyi çıkar,” diye emretti kız. “Her şeyi, duydun mu? Sen ne düşünürsen düşün giyinikken doğru düzgün uyuyamazsın.”

“Tamam,” dedi Perrin. Kapı kapandığı zaman çizmelerini çıkardı, mumu söndürdü ve uzandı. Marin örtülerin üzerinde kirli çizmeler istemezdi.

Binlerce, demişti Gaul ve Loial. Ama dağlarda saklanırken, köye doğru kaçarken o ikisi ne kadarını görmüş olabilirdi ki? Belki en fazla bin, diye iddia etmişti Luc, ama getirdiği onca ganimete rağmen Perrin kendini adama güvenmeye ikna edemiyordu. Beyazpelerinlere göre güçleri dağınıktı. Zırh ve pelerinleri karanlıkta lamba gibi parlarken onlar ne kadar yaklaşabilirdi?

Belki de kendisinin görmesi için bir yol vardı. Son ziyaretinden beri kurt düşünden kaçınmıştı; ne zaman geri dönmeyi düşünse bu Katil’i avlama arzusu doğuyordu, ama Emond Meydanı’nda sorumlulukları vardı. Belki şimdi... Daha düşünürken uykuya daldı.

Gökyüzünde alçalan güneşin aydınlattığı Çayır’da duruyordu. Birkaç beyaz bulut sürükleniyordu. Bir esintinin kırmızı kurt kafası sancağını dalgalandırdığı yüksek direğin çevresinde koyun ya da sığır yoktu, ama bir mavisinek yüzünün önünde uçtu. Saz damlı evlerin arasında insan da yoktu. Küllerin üzerine dizilmiş küçük kuru odun yığınları, Beyazpelerin ateşlerinin yerini gösteriyordu; Perrin, kurt düşünde nadiren yanan bir şey görmüştü, yalnızca yanmaya hazır olanlar ve kömürleşmiş olanlar vardı. Gökyüzünde kuzgun yoktu.

O kuş bulmak için tararken gökyüzünün bir kısmı karardı, başka bir yere açılan bir pencere oldu. Egwene gözlerinde korkuyla, bir kadın grubunun arasında duruyordu; kadınlar yavaş yavaş çevresinde diz çöktüler. Nynaeve de aralarındaydı ve Perrin Elayne’in kızıl altın saçlarını da gördüğünü düşündü. O pencere hemen soldu ve başkası geldi. Mat çıplak, bağlanmış, hırlayarak duruyordu; sırtına, dirseklerinin arkasında tuhaf, siyah saplı bir mızrak geçirilmişti ve göğsünde tilki kafası resimli gümüş bir madalyon asılıydı. Mat kayboldu, Rand belirdi. Perrin onun Rand olduğunu düşünüyordu. Paçavralar ve kaba bir pelerin içindeydi ve gözleri bir sargıyla kapanmıştı. Üçüncü pencere de kayboldu; gökyüzü gökyüzü olarak kaldı, bulutlar dışında boş.

Perrin ürperdi. Bu kurt düşleri asla bildiği şeylerle bağlantılı görünmüyordu. Belki burada, her şeyin kolayca değişebildiği bir yerde, arkadaşları için duyduğu endişe görebileceği bir şeye dönüşüyordu. Her neyseler, onlar için endişelenerek zaman harcıyordu.

Üzerinde deri bir demirci yeleği olduğunu, gömleği bulunmadığını görünce şaşırmadı, ama elini kemerine götürdüğünde baltasını değil çekicini buldu. Kaşlarını çatarak uzun, yarım ay şeklinde baltaya ve kalın kazığa yoğunlaştı. Şimdi ihtiyaç duyduğu buydu. Şimdi o kişiydi. Çekiç yavaşça, direnir gibi değişti, ama sonunda balta kemerindeki halkaya asıldığında tehlikeli tehlikeli parlıyordu. Neden böyle mücadele ediyordu? Perrin ne istediğini biliyordu. Diğer tarafta dolu bir sadak, elinde bir uzun yay, sol önkolunda deri bir koruyucu belirdi.

Görüntü bulandıran üç adımda, köyün dört buçuk kilometre uzağında, en yakındaki Trolloc kampının bulunduğunu tahmin ettiği yere gitti. Son adım onu ezilmiş arpaların ortasında, eski küllerin üzerine yerleştirilmiş bir düzine yüksek odun yığınının arasına getirdi. Kütüklerin arasında kırık sandalyeler, masa ayakları, hatta bir kapı vardı. Hazırlanmış odunların üzerine, büyük, siyah kazanlar asılmıştı. Boş kazanlar, elbette, ama Perrin onların neyle doldurulacağını, bazı ateşlerin üzerine yerleştirilmiş şişlere neyin geçirileceğini biliyordu. Bu ateşler kaç Trolloc’a hizmet edecekti? Çadır yoktu ve ortalığa saçılmış pis, eski ekşi Trolloc teri kokan battaniyeler fikir veremezdi; pek çok Trolloc hayvan gibi yerde, üstünü örtmeden, hatta yatmak için bir oyuk kazarak uyurdu.

Yüz adımdan daha geniş olmayan, görüntüyü yalnızca puslandıran, daha küçük adımlarla Emond Meydanı’nın çevresini dolandı, çiftlikten çiftliğe, otlaklardan arpa tarlalarına, tütün sıralarına gitti. Dağınık ağaçlıkları, araba yollarını, patikaları dolandı. Yavaş yavaş, sarmal çizerek dışa açılırken gittikçe daha fazla Trolloc ateşi kümeleri buldu. Çok fazla. Yüzlerce ateş. Bu binlerce Trolloc anlamına geliyor olmalıydı. Beş bin, on bin, iki katı... hepsi birden gelecek olursa Emond Meydanı için hiç fark etmezdi.

Daha güneyde Trolloc izleri kayboldu. En azından o anda var olduklarına dair izler. Yanmamış pek az çiftlik evi ya da ahır kalmıştı. Tarlalarda, arpaların ya da tütünlerin yakıldığı yerde yalnızca yanık saplar kalmıştı; diğerlerinde ekinler ezilmişti. Bir sebepten değil, yalnızca yok etme zevki için; çoğunun yapıldığı zaman, insanlar uzun süre önce gitmiş oluyordu. Bir kez kül dolu geniş alanların arasına indi, orada burada parlak renk parçaları gösteren kömürleşmiş araba tekerleri hâlâ görülebiliyordu. Tuatha’an kervanının yok edildiği yerleri görmek, çiftlik evlerini görmekten daha fazla acı veriyordu ona. Yaprağın Yolu’nun bir şansı olmalıydı. Bir yerlerde. Burada değil. Kendine bakma izni vermeden güneye doğru bir buçuk kilometre kadar sıçradı.

Sonunda Deven Yolu’na geldi, bir çayırlık ile taş duvarlarla çevrili bir kaynağın beslediği bir gölet sıra sıra saz damlı evle sarılmıştı. Kaynak, yapıldığı zamandan bu yana daha da aşınmış gediklerden fışkırıyordu. Çayırın başındaki han. Kaz ve Pipo da saz damlıydı, ama Deven Yolu’nun Emond Meydanı’ndan daha az ziyaretçisi olmasına rağmen Badeçay Hanı’ndan biraz daha büyüktü. Köy Emond Meydanı’ndan daha büyük değildi. Evlerin yakınına çekilmiş arabalar aileleriyle buraya kaçmış çiftçiler olduğunu anlatıyordu. Başka arabalar, köyü çepeçevre saracak şekilde sokakları ve evlerin arasını doldurmuştu. Önlemler son yedi günde Emond Meydanı’na yapılan saldırılardan tekini bile durdurmaya yetmezdi.

Köyün çevresinde üç kez dolanan Perrin, yalnızca yarım düzine Trolloc kampı buldu. İnsanları köyde tutmaya yetecek kadar. Emond Meydanı’nın işi görülene kadar onları içeride tutacak kadar. Sonra Trolloclar rahat rahat Deven Yolu’na üşüşebilirdi. Belki Perrin bu köylülere haber iletmenin bir yolunu bulurdu. Güneye kaçarlarsa Beyaz Nehir’i geçmenin bir yolunu bulabilirlerdi. Nehrin güneyindeki patikasız Gölgeler Ormanı’nı aşmaya çalışmak bile ölmeyi beklemekten daha iyiydi.

Altın güneş bir santim bile ilerlememişti. Zaman burada farklı akıyordu.

Elinden geldiğince hızla kuzeye koşarken, Emond Meydanı bile bir bulanıklık şeklinde kayıp geçti. Yuvarlak çıkıntısının üzerindeki Gözlem Tepesi de Deven Yolu gibi evlerin arasına yerleştirilmiş arabalarla çevrilmişti. Tepenin zirvesindeki Beyaz Yabandomuzu’nun önünde, yüksek bir direğin üzerinde bir sancak rüzgârda tembel tembel sallanıyordu. Mavi zemin üzerinde uçan kırmızı bir kartal. Kızıl Kartal Manetheren’in simgesiydi. Belki Alanna ve Verin Gözlem Tepesi’ndeyken eski hikâyeleri anlatmışlardı.

Burada da pek az Trolloc kampı buldu, köylüleri burada tutmaya yetecek kadar. Buradan kaçmak için, çalkantılı suları ile Beyaz Nehir’i aşmaya çalışmaktan daha kolay bir yol vardı.

Kuzeye, kendisinin Taren Irmağı diyerek büyüdüğü Tarendrelle kıyısındaki Taren Salı’na koştu. Puslu Dağlar’da eriyen karlarla nehrin her sene kabaran sellerinden kaçmak için yüksek, taş temeller üzerine inşa edilmiş yüksek, dar evlerden oluşan bir köydü. O temellerin hemen hemen yarısı, o değişmez akşamüstü ışığında, yalnızca kül ve kömürleşmiş kirişleri destekliyordu artık. Burada araba yoktu, savunma işareti yoktu. Ve Trolloc kampı da yoktu. Belki burada insan kalmamıştı.

Suyun kıyısında sağlam, tahta bir iskele vardı, hızla akan nehrin üzerinde sarkarak uzanan bir halat, iskeleye yanaşmış düz mavnadaki demir halkalardan geçerek suları aşıyordu. Sal hâlâ buradaydı, hâlâ kullanılır durumdaydı.

Bir sıçrayışta ırmağı geçti. Kıyıda tekerlek izleri ve çevreye saçılmış ev eşyaları vardı. Sandalyeler, ayaklı aynalar, sandıklar, hatta birkaç masa, kapaklarına kuşlar oyulmuş cilalı gardıroplar, paniğe kapılmış insanların kurtarmaya çalıştığı, sonra daha hızlı kaçmak için bıraktığı nesneler. Burada, İki Nehir’de olanların haberini yayacaklardı. Şimdiye kadar bazıları yüz altmış kilometre kadar kuzeydeki Baerlon’a ulaşmış olabilirdi. Arada kalan çiftliklere ve köylere ulaştıkları kesindi. Haber yayılıyordu. Bir ay sonra Caemlyn’e ulaşırdı. Ve Kraliçenin Askerleri ve ordular kurma gücüyle Kraliçe Morgase’e. Şansı varsa bir ay. Ve Morgase inanırsa, geri dönmek için bir ay daha. Emond Meydanı için çok geç. Belki İki Nehir’in tamamı için çok geç.

Yine de, Trollocların birilerinin kaçmasına izin vermesi hiç mantıklı gelmiyordu. Ya da hiç olmazsa Myrddraallerin; Trolloclar şu anın ötesini pek düşünmezdi. Perrin Solukların ilk işinin salı yok etmek olacağını sanırdı. Baerlon’da üstlerine gelebilecek yeterince asker olmadığından nasıl emin olabilirlerdi?

Boyalı, tahta yüzlü bir oyuncak bebeği almak için eğildi ve göğsünün biraz önce durduğu yerden bir ok geçti.

Eğildiği yerden fırlayarak kıyıdan sıçradı, akıp geçen bir bulanıklık eşliğinde yüz adım ötedeki ağaçlığa girip yüksek bir meşinyaprağın yanında çöktü. Çalılar, selin devirdiği ağaçlar ve aralara dolan sarmaşıklar çevresindeki orman zeminini kaplıyordu.

Katil.

Perrin yayına bir ok taktı. Oku sadağından mı çekti, yoksa orada belirdi mi, merak etti. Katil.

Tam yine sıçrayacakken durdu. Katil nerede olduğunu kabaca biliyordu. Perrin adamın bulanık şeklini rahatça izlemişti; kıpırdamadan duruyorsanız o uzun akışı açıkça görebiliyordunuz. Şimdiye dek iki kez diğerinin oyununu oynamıştı ve kaybetmesine ramak kalmıştı. Bırak bu sefer Katil onun oyununu oynasın. Bekledi.

Kuzgunlar arayarak, seslenerek ağaç tepelerinde dönüyordu. Adamı ele verecek hareket yoktu; tek bir kıpırtı bile. Yalnızca gözleri çevresindeki ormanı inceleyerek dolanıyordu. Başıboş bir hava akımı soğuk bir koku getirdi, insan gibi, ama değil ve Perrin gülümsedi; bu Katil sessiz yürümeyi biliyordu. Ama av olmaya alışık değildi. Katil kokulardan başka neyi unutmuştu? Perrin’in indiği yerde bekleyeceğini düşünmeyecekti kuşkusuz. Hayvanlar avcıdan kaçardı; kurtlar bile kaçardı.

Bir hareket işareti ve bir an elli adım ötede, devrilmiş bir çamın üzerinde bir yüz belirdi. Eğik ışıklar yüzü açıkça aydınlatıyordu. Siyah saçlar, mavi gözler, tamamen sert düzlemlerden ve köşelerden oluşan, Lan’inkine çok benzeyen bir yüz. Yalnız, o kısa an boyunca Katil iki kez dudaklarını yaladı; alnı kırışmıştı ve aranan gözleri hızla oraya buraya kayıyordu. Lan, bin Trolloc’a karşı yalnız başına dursa bile sinirliliğini belli etmezdi. Bir an ve sonra yüz yine kayboldu. Kuzgunlar, Katil’in endişesini paylaşırmış gibi, ağaç tepelerinden aşağı inmeye korkarlarmış gibi yukarıda dönüyordu.

Perrin kıpırdamadan bekledi ve izledi. Sessizlik. Yukarıdaki kuzgunlarla yalnız olmadığını yalnızca soğuk koku anlatıyordu.

Katil’in yüzü yine belirdi, solundaki kalın gövdeli meşenin kenarından baktı. Otuz adım. Meşeler yakınlarında büyüyen her şeyi öldürürdü; dallarının altındaki yapraklı humusun üzerinde yalnızca birkaç mantar ve ot yetişirdi. Adam yavaşça, çizmeleri ses çıkarmadan açığa çıktı.

Perrin tek bir harekette çekti ve bıraktı. Kuzgunlar uyarılarını haykırdılar ve Katil dönerek geniş başlı oku göğsüne aldı. Ama yüreğine isabet etmemişti. Adam uluyarak iki eliyle oku kavradı; kuzgunlar çılgın gibi kanat çırparlarken siyah tüyler yere yağdı. Ve Katil soldu, o ve haykırışı puslandı, saydamlaştı ve yok oldu. Kuzgunların feryatları, bıçakla kesilmiş gibi kayboldu; adama saplanan ok yere düştü. Kuzgunlar da gitmişti.

Perrin ikinci okunu yarı çekerek yavaşça nefes verdi ve yayın kirişini gevşetti. Burada böyle mi ölüyordunuz? Yalnızca solup, sonsuza dek yok olarak mı?

“En azından işini bitirdim,” diye mırıldandı. Ve bu arada dikkatinin dağılmasına izin vermişti. Kurt düşüne gelmesinin sebebi Katil değildi. En azından kurtlar artık güvendeydi. Kurtlar... ve belki birkaç kişi daha.

Düşten çıktı...

...ve tavana bakarak uyandı. Gömleği terle bedenine yapışmıştı. Ay pencerelerden biraz ışık veriyordu. Köyde bir yerlerde kemanlar çalınıyordu, vahşi bir Tenekeci ezgisi. Savaşmıyorlardı, ama insanları neşelendirerek yardım etmenin bir yolunu bulmuşlardı.

Perrin yavaşça doğrulup oturdu, loş ışıklı karanlıkta çizmelerini çekti. Yapması gerekeni nasıl yapacaktı? Zor olacaktı. Kurnazca olması gerekirdi. Yalnız, hayatı boyunca kurnazca bir şey yaptığını hatırlamıyordu. Doğrularak ayaklarını çizmelere yerleştirmek için yere vurdu.

Aniden dışarıda bağırışlar yükseldi ve uzaklaşan toynak sesleri Perrin’in en yakın pencereye gidip sürme kanadı yukarı kaldırmasına sebep oldu. Yoldaşlar aşağıda dolanıyordu. “Orada neler oluyor?”

Otuz surat yukarı döndü ve Ban al’Seen bağırdı: “Lord Luc, Lord Perrin. Neredeyse Wil ve Tell’i ezecekti. Onları gördüğünü bile sanmıyorum. Yaralanmış gibi eyerinde kambur duruyordu ve aygırını deli gibi mahmuzluyordu, Lord Perrin.”

Perrin sakalını çekiştirdi. Luc daha önce kesinlikle yaralı değildi. Luc... ve Katil? İmkânsızdı. Siyah saçlı Katil, Lan’in kardeşine ya da kuzenine benziyordu; Luc, kızıl altın saçlarıyla birisine benziyorsa, biraz Rand’a benzediği söylenebilirdi. İki adam birbirlerine daha az benzeyemezlerdi. Ama... O soğuk koku. Kokuları aynı değildi, ama ikisinde de buz gibi, insana benzemeyen bir koku vardı. Eski Yol’da çekilen araba seslerini ve telaş bağırışlarını duyunca kulakları dikildi. Ban ve Yoldaşlar koşsa bile, artık adamı yakalayamazlardı. Toynaklar hızla, dörtnala güneye doğru uzaklaştı.

“Ban,” diye seslendi, “eğer Luc yine görünürse, gözaltına alınacak ve öyle tutulacak.” Biraz durdu, sonra ekledi: “Ve bana öyle deme!” Sonra pencereyi indirdi ve çarparak kapattı.

Luc ve Katil; Katil ve Luc. Nasıl aynı olabilirlerdi? Gerçekten imkânsızdı. Ama iki sene önce Trolloclara ve Soluklara da inanmıyordu. Adamı eline geçirirse bu konuda düşünecek zamanı olurdu. Şimdi Gözlem Tepesi ve Deven Yolu ve... Bazıları kurtarılabilirdi. İki Nehir’de herkesin ölmesi gerekmiyordu.

Salona giderken merdivenin tepesinde durdu. Aram ona bakarak en alttaki basamaktan doğruldu: onun gideceği yere gitmeye hazırlandı. Gaul şöminenin yanında, bir şilteye uzanmış, uyuyordu. Kalçasında kalın bir sargı vardı. Faile ve iki Mızrağın Kızı adamın yanında bağdaş kurup oturmuş, alçak sesle konuşuyorlardı. Odanın uzak ucuna çok daha geniş bir şilte serilmişti, ama Loial bir sıranın üzerine oturmuş, bacaklarını masalardan birinin altına uzatmış, iki büklüm olmuş, mum ışığında hararetle yazıyordu. Kuşkusuz Yolkapısı’nı kapatmaya giderken olanları kaydediyordu. Ve Perrin Loial’i tanımışsa, her şeyi Gaul yapmış gibi gösteriyordu. Loial kendi yaptıklarını asla cesurca ya da yazmaya değer bulmuyordu. Salonda başka kimse yoktu. Çalınan kemanları hâlâ duyabiliyordu. Ezgiyi tanıdığını düşündü. Bir Tenekeci şarkısı değil. “Aşkım Vahşi Bir Güldür.”

Faile Perrin’in ilk basamağı inmesini izledi, sonra onu karşılamak için zarafetle doğruldu. Perin kapıya yönelmeyince Aram oturdu.

“Gömleğin ıslak,” dedi Faile suçlarcasına. “İçinde uyudun, değil mi? Ve çizmelerinin içinde, herhalde. Ben yanından ayrılalı bir saat olmadı. Yere yıkılmadan hemen yukarı çıkıyorsun.”

“Luc’un gidişini gördün mü?” dedi Perrin. Kızın ağzı gerildi, ama bazen tek yol onu görmezden gelmekti. Tartışmasına izin verdiği zaman kız genellikle kazanmayı başarıyordu.

“Birkaç dakika önce koşarak buraya geldi ve mutfaktan fırlayıp gitti,” dedi kız sonunda. Sözcükler bunlardı, ama ses tonu daha Perrin ve yatakla işinin bitmediğini söylüyordu.

“O... yaralı görünüyor muydu?”

“Evet,” dedi kız yavaşça. “Sendeliyordu ve ceketinin altında, göğsünde bir şeyi kavramıştı. Belki bir sargı. Congar Hanım mutfaktaydı, ama işittiklerime bakılırsa neredeyse kadını ezecekmiş. Sen nereden biliyorsun?”

“Düşümde gördüm.” Kızın çekik gözleri tehlikeli bir ışıltı kazandı. Düşünmüyordu herhalde. Kurt düşünü biliyordu; Bain ve Chiad’ın duyabileceği bir yerde açıklamasını mı bekliyordu. Aram ve Loial’den bahsetmeye bile gerek yoktu. Eh, belki Loial fark etmezdi; notlarına öyle dalmıştı ki salona bir sürü koyun güdülse bile fark etmezdi. “Gaul?”

“Congar Hanım onu uyutacak bir şey verdi. Bir de bacağı için merhem. Sabah Aes Sedailer uyandığı zaman, yeterince ciddi olduğunu düşünürlerse ona Şifa verecekler.”

“Gel, otur, Faile. Benim için bir şey yapmanı istiyorum.” Kız onu şüpheyle süzdü, ama onu bir sandalyeye götürmesine izin verdi. İkisi de oturduğu zaman Perrin masanın üzerinden eğildi. Sesinin ciddi çıkması için çaba gösterdi, ama telaşlı değil. Kesinlikle telaşlı değil. “Benim için Caemlyn’e bir mesaj götürmeni istiyorum. Yolda Gözlem Tepesi’ne buradaki durumu anlatabilirsin. Aslında, bu işler bitene kadar Taren’ı geçmeleri en iyisi olur.” Bu gerektiği gibi kayıtsız çıkmıştı; yalnızca anın düşündürdüğü bir şey. “Kraliçe Morgase’den bize Kraliçenin Askerleri’nden bir kısmını göndermesini istemen gerekiyor. Senden istediğim şeyin tehlikeli olduğunu biliyorum, ama Bain ve Chiad seni güven içinde Taren Salı’na götürebilir. Üstelik sal hâlâ orada.” Chiad endişe içinde Perrin’e bakarak doğruldu. O neden endişeleniyordu?

“Gaul’un yanından ayrılman gerekmeyecek,” dedi Faile ona. Bir an sonra Aiel kadın başını salladı ve Gaul’un yanına oturdu. Chiad ve Gaul? Kanlı düşmanlar değil miydi onlar? Bu gece hiçbir şey mantıklı gelmiyordu.

“Caemlyn’e çok uzun bir yol var,” diye devam etti Faile sessizce. Gözleri dikkatle Perrin’inkilere dikilmişti, ama yüzündeki ifadeye bakarak, odundan yapılmış da olabilirdi. “Oraya gitmek haftalar alır, Morgase’e ulaşıp ikna etmek için daha fazla zaman, sonra Kraliçenin Askerleri ile dönmek için yine haftalar.”

“O kadar dayanabiliriz,” dedi Perrin kıza. Yak beni, ben de Mat kadar iyi yalan söyleyebilirim! “Luc haklıymış. Orada binden fazla Trolloc olamaz. Düş?” Kız başını salladı. Sonunda anlamıştı. “Burada uzun süre dayanabiliriz, ama bu arada onlar ekinleri yakacak, Işık bilir başka neler yapacak. Onlardan tamamen kurtulmak için Kraliçenin Askerleri’ne ihtiyacımız var. Gitmeye en uygun kişi sensin. Kraliçe kuzeni falan olduğun için kraliçelerle konuşmayı bilirsin. Faile, istediğim şeyin tehlikeli olduğunu biliyorum...” Kalmak kadar tehlikeli değildi. “...Ama sala ulaştıktan sonra işin kolaylaşır.”

Ogier defterini Faile’in önüne koyana kadar Loial’in yaklaştığını duymadı. “İstemeden kulak misafiri oldum, Faile. Eğer Caemlyn’e gidiyorsan, bunu da alabilir misin? Ben gelene kadar güvende tutmak için.” Cildi neredeyse şefkatle düzelterek ekledi, “Caemlyn’de çok güzel kitaplar basıyorlar. Sözünü kestiğim için özür dilerim, Perrin.” Ama fincan iriliğindeki gözleri Perrin’in değil kızın üzerindeydi. “Faile sana yakışıyor. Bir atmaca gibi özgürce uçmalısın.” Perrin’in omzunu okşayarak derin bir gürlemeyle mırıldandı, “Özgürce uçmalı,” sonra şiltesine gitti, duvara dönüp yattı.

“Çok yoruldu,” dedi Perrin, bunu sıradan bir yorum gibi göstermeye çalışarak. Aptal Ogier neredeyse her şeyi mahvedecekti. “Bu gece yola çıkarsan gün doğumunda Gözlem Tepesi’nde olursun. Sonra doğuya dönmen gerek; orada daha az Trolloc var. Bu benim için çok önemli... Emond Meydanı için, demek istedim. Yapar mısın?”

Kız sessizlik içinde öyle uzun baktı ki, Perrin onun yanıt vermeyi düşünüp düşünmediğini merak etmeye başladı. Kızın gözleri ıslak ıslak parlıyor gibiydi. Sonra kalktı ve kucağına oturup sakalını okşamaya başladı. “Bunun düzeltilmesi gerekiyor. Hoşuma gidiyor, ama göğsüne kadar uzamasını istemem.”

Perrin’in ağzı açık kaldı. Kız sık sık konu değiştirirdi, ama genellikle kaybedeceği bir tartışma sırasında. “Faile, lütfen. Bu mesajı Caemlyn’e taşıman gerek.”

Kızın sakalındaki eli gerildi ve kafasının içinde tartışıyormuş gibi başı sallandı. “Giderim,” dedi sonunda, “ama bir bedel istiyorum. Hep işleri zor şekilde yaptırıyorsun bana. Saldaea’da soran ben olmazdım. Benim bedelim... Evlilik. Seninle evlenmek istiyorum,” diye bitirdi çabucak.

“Ben de seninle.” Perrin gülümsedi. “Bu gece Kadın Kurulu’nun önünde nişan yeminini edebiliriz, ama korkarım evlenmek için bir sene beklememiz gerek. Sen Caemlyn’den döndüğün zaman...” Kız neredeyse çenesinden bir avuç sakal yolacaktı.

“Bu gece kocam olacaksın,” dedi vahşi, alçak bir sesle, “yoksa gitmem!”

“Bir yolu olsa yapardım,” diye itiraz etti Perrin. “Geleneklere karşı çıkarsam Daise Congar kafamı kırar. Işık aşkına, Faile, mesajı taşı yeter, döndüğün gün seninle evlenirim.” Evlenirdi. O gün gelirse eğer.

Aniden kız gözlerini sakalına dikti, düzeltti ve delikanlıyla göz göze gelmekten kaçındı. Ağır ağır konuşmaya başladı, ama ilerledikçe kaçak at gibi hızlandı. “Ben... öylesine lafı geçti... Al’Vere Hanım’a nasıl birlikte yolculuk ettiğimizden bahsettim yalnızca... konu nasıl açılmıştı hatırlamıyorum... ve o dedi ki... ve Congar Hanım da onayladı... herkese bahsettiğimden değil!.. dedi ki biz muhtemelen... kesinlikle... sizin geleneklerinize göre nişanlı sayılırmışız ve o bir sene yalnızca iyi anlaştığımızdan emin olmak içinmiş... ki, herkesin görebileceği gibi anlaşıyoruz da... bak şimdi, Domanlı kadınlar ya da şu Tear martıları gibi atılgan davranıyorum... bir daha Berelain’i düşünecek olursan... ah, Işık, saçmalıyorum ve sen tek kelime bile...”

Perrin kızı becerebildiğince hararetle öperek sözünü kesti.

“Benimle evlenir misin?” dedi nefes nefese, işi bittiği zaman. “Bu gece.” Öpücük konusunda düşündüğünden daha başarılı olmalıydı; kız boğazına dayanmış kıkırdarken ve bir daha söylemesini isterken, o anlamadan önce altı kez daha tekrarlamak zorunda kaldı.

Ve böylece yarım saat sonra, salonda kendini Daise Congar, Marin al’Vere, Alsbet Luhhan, Neysa Ayellin ve Kadın Kurulu’nun tamamı karşısında diz çökerken buldu. Loial Aram’la birlikte tanığı olmak üzere uyandırılmıştı ve Bain ile Chiad Faile’in tanıklığını yapıyordu. İkisinin saçlarına takılacak çiçekler yoktu, ama Bain Marin’in rehberliği altında Perrin’in boynuna uzun, kırmızı bir kurdele taktı ve Loial bir başkasını nazikçe Faile’in siyah saçlarına doladı. Kalın parmakları şaşırtıcı ölçüde becerikli ve hafifti. Kızın ellerini tutarken Perrin’in kendi elleri titriyordu.

“Ben, Perrin Aybara, sana aşkımı adıyorum, Faile Bashere, yaşadığım sürece.” Yaşadığım sürece ve daha sonrasında. “Bu dünyada sahip olduğum her şeyi sana veriyorum.” Bir at, bir balta ve bir yay. Bir de çekiç. Bir geline yakışır armağanlar değil. Sana hayatımı veriyorum, aşkım. Sahip olduğum tek şey bu. “Seni tutacağım ve koruyacağım, bakacağım ve destekleyeceğim, koruyacağım ve savunacağım, hayatım boyunca her gün.” Seni yanımda tutamam; seni korumamın tek yolu seni uzaklara göndermek. “Her zaman ve daima seninim.” Sözlerini bitirdiği zaman elleri gözle görülür bir biçimde titriyordu.

Faile ellerini çekip onunkileri tuttu. “Ben, Zarine Bashere...” İşte bu şaşırtıcıydı; bu isimden nefret ederdi, “sana aşkımı adıyorum, Perrin Aybara...” Kızın elleri hiç titremiyordu.

54
Sarayda

Dolaşık Tanchico sokaklarında, dört terli adamın arkasında zahmetle ilerleyen yüksek tekerlekli arabanın arkasına oturmuş Elayne, yüzünü gözlerinden çenesine kadar kaplayan pis peçenin üzerinde kaşlarını çatarak çıplak ayaklarını sinirli sinirli salladı. Arabanın kaldırım taşları üzerinde her sallanışı ile kafatasının tepesine kadar sarsılıyordu; arabanın kaba tahtalarına ne kadar sıkı tutunursa o kadar kötü oluyordu. Sarsıntı, Nynaeve’i fazla rahatsız etmiyor gibiydi; Elayne kadar sallanıyordu, ama hafifçe kaşlarını çatmış, içine kapanmış, pek de farkında değil gibiydi. Ve Nynaeve’in diğer yanına sıkışmış peçeli, siyah saçları omzuna kadar gelen örgüler halinde toplanmış Egeanin de kollarını kavuşturmuş, her sarsıntıyı rahatça karşılıyordu. Sonunda Elayne Seanchan kadını taklit etti; Nynaeve’e çarpmaktan kurtulamıyordu, ama artık üst dişleri alttakilere geçecekmiş gibi de hissetmiyordu.

Yalınayak olmasına rağmen memnunlukla yürürdü, ama Bayle Domon doğru görünmeyeceğini söylemişti; insanlar, arkada yeterince yer varken kadınların neden arabaya binmek yerine yürüdüğünü merak edebilirdi ve onların istediği son şey insanların onlar hakkında ikinci kez düşünmesine sebep olmaktı. Elbette bir çuval şalgam gibi sallanan Domon değildi; o arabanın önünde, eşlik etmeleri için yanında getirdiği yirmi gemiciyle beraber yürüyordu. Daha fazlasını şüphe çekeceğini söylemişti. Elayne o ve diğer kadın olmasa adamın bu kadarını da getireceğinden kuşkuluydu.

Yukarıda bulutsuz gökyüzü gri gri uzanıyordu. Yola çıktıklarında ilk ışıklar henüz belirmişti; sokaklar hâlâ genellikle boştu ve arabanın gürültüsü, aksının gıcırtısı dışında sessizdi. Güneş ufukta belirdiği zaman insanlar dışarı çıkmaya başlayacaklardı, ama şimdi bol pantolonlar, siyah silindir şapkalar içinde grup grup adamın karanlık sürerken hiç de hayırlı işler kovalamamış gibi bir havayla koşturduklarını görebiliyordu. Arabanın yükünün üzerine serilmiş eski kanvas parçası dikkatle öyle ayarlanmıştı ki, herkes yalnızca üç iri sepet örttüğünü görebiliyordu, ama yine de köpek sürüleri gibi bir araya toplanmış, peçeli yüzlerini birbirlerine çevirmiş gruplardan biri ya da diğeri duruyor, gözleri arabayı takip etmek için dönüyordu. Görünüşe göre yirmi kılıçlı ve sopalı adam meydan okunamayacak kadar çoktu, çünkü sonunda bütün gruplar hızla uzaklaşıyordu.

Tekerlekler, isyanlardan birinde bir kaldırım taşının söküldüğü yerdeki iri deliğe girdi; araba Elayne’in altında düştü. O ve araba sert bir çarpışmayla bir araya gelirken neredeyse dilini ısıracaktı. Egeanin ve kayıtsız kol kavuşturması! Arabanın kenarını yakalayarak Seanchan kadına kaşlarını çattı. Ve onun da gergin dudaklarla, iki eliyle sıkı sıkı tutunduğunu gördü.

“Hiç de güvertede durmaya benzemiyor,” dedi Egeanin omuzlarını silkerek.

Nynaeve yüzünü hafifçe buruşturdu ve Seanchan kadından uzaklaşmaya çalıştı, ama Elayne’in kucağına tırmanmadan bunu nasıl başaracağı belli değildi. “Bayle Domon Efendi’ye iki çift laf edeceğim,” diye mırıldandı anlamlı anlamlı, araba kendi fikri değilmiş gibi. Yeni bir sarsıntıyla dişleri tıkırdayarak kapandı.

Üçü de kasvetli kahverengi yün elbiseler giymişlerdi, ince dokunmuş, ama kaba ve pek de temiz değil; Rendra’nın zevki olan dar ipeklerle karşılaştırılınca şekilsiz çuvallara benzeyen fakir çiftçi kadını elbiseleri. Kırsal alandan kaçan, karınlarını doyurmak için çalışan kadınlar; işte bu olmaları gerekiyordu. Elbiseleri ilk gördüğünde Egeanin’in hissettiği rahatlama oldukça açıktı ve arabadaki varlığı kadar tuhaftı. Elayne ikincisinin olabileceğini düşünmezdi.

Çiçek Yağmuru Dairesi’nde epey tartışma olmuştu –erkekler öyle diyorlardı–, ama o ve Nynaeve aptalca itirazlarının çoğuna karşı çıkmış, kalanı da duymazdan gelmişlerdi. İkisi Panarch’ın Sarayı’na girmek zorundaydılar, hem de bir an önce. İşte o zaman Domon, öncekiler kadar aptalca olmayan yeni bir itiraz dile getirmişti.

“Saraya yalnız başına giremezsiniz,” diye mırıldandı sakallı kaçakçı, masanın üzerindeki yumruklarına bakarak. “Kara Aes Sedailer sezmesin diye zorunlu olmadığınız sürece yönlendirmeyeceğinizi söylediniz.” İkisi de Terkedilmişlerden de bahsetme gereği duymamıştı. “O zaman, gerekli olursa sopa sallayacak kaslara ihtiyacınız olacak ve sırtınızı kollayacak gözler de fena olmaz. Oradaki hizmetkârlar beni tanır. Eski Panarch’a da armağanlar götürmüştüm. Sizinle geleceğim.” Başını iki yana sallayarak hırladı, “Sırf sizi Falme’de bıraktım diye kafamı celladın baltası için uzatmama sebep oluyorsunuz. Yapmıyorsanız Talih beni dürtüklesin! Eh, artık oldu; buna itiraz edemezsiniz! Sizinle geleceğim.”

“Sen aptalın tekisin, Illianlı,” dedi Juilin horgörüyle, Elayne ya da Nynaeve ağızlarını açamadan. “Tarabonluların dilediğin gibi sarayda dolaşmana izin vereceğini mi sanıyorsun? Illian’dan koca enseli kaçakçının mı? Ben hizmetkârları bilirim, başımı eğmeyi ve boş kafalı bir asile...” Telaşla boğazını temizledi ve Nynaeve ya da Elayne’e bakmadan hızla devam etti! “Onlarla benim gitmem gerek.”

Thom, diğer iki adama güldü. “İkiniz de Tarabonlu sanılacağınızı mı düşünüyorsunuz? Ben yapabilirim; bunlar işe yarar.” Uzun bıyıklarını sıvazladı. “Dahası, Panarch’ın Sarayı’nda sopa ya da değnek taşıyarak dolanamazsınız. Daha... incelikli... bir koruma yöntemi lazım.” Bir elini salladı ve aniden bir hançer belirerek parmaklarının arasında döndü, sonra aynı anilikle kayboldu; kol yeninde, diye düşündü Elayne.

“Hepiniz ne yapmanız gerektiğini biliyorsunuz,” diye terslendi Nynaeve, “ve pazara götürülen iki kaz gibi bizi izlerken yapamazsınız!” Derin bir nefes aldı ve daha ılımlı bir sesle devam etti. “İçinizden birinin gelebilmesi için yol olsaydı, başka hiçbir şeyi olmasa bile fazladan bir çift gözü takdir ederdim, ama imkânsız. Görünüşe göre bizim yalnız gitmemiz gerek, o kadar.”

“Ben size eşlik edebilirim,” dedi Egeanin aniden, Nynaeve’in kadını diktiği köşeden. Herkes dönüp ona baktı; kadın kendinden emin değilmiş gibi kaşlarını çatarak bakışlarına karşılık verdi. “Bu kadınlar Karanlıkdostu. Adaletin önüne çıkartılmaları gerek.”

Elayne öneriye şaşırmıştı, ama ağzının kenarları beyazlayan Nynaeve kadını sırf bu yüzden pataklayacak gibi görünüyordu. “Sana güvenebileceğimizi mi düşünüyorsun, Seanchan?” dedi soğuk bir sesle. “Gitmeden önce seni bir erzak odasına sıkı sıkı kilitleyeceğiz. Kim ne derse desin...”

“Daha yüksek bir isim edinme umudum adına yemin ediyorum,” diye araya girdi Egeanin, ellerini birbirinin üzerinde, yüreğinde kavuşturarak, “ki size hiçbir şekilde ihanet etmeyeceğim, size itaat edeceğim ve Panarch’ın Sarayı’ndan güven içinde çıkana kadar arkanızı kollayacağım.” Sonra üç kez resmi bir biçimde, yerlere kadar eğildi. Elayne’in “daha yüksek bir isim umudu”nun ne anlama geldiği konusunda en ufak fikri yoktu, ama Seanchan kadın kesinlikle bağlayıcı bir yemin gibi etmişti.

“Yapabilir,” dedi Domon, ağır bir gönülsüzlükle. Egeanin’i süzdü ve başını iki yana salladı. “Talih beni dürtüklesin, bu kadına karşı üzerine iddiaya girebileceğim ancak iki ya da üç erkek vardır.”

Nynaeve yarım düzine örgüyü kavramış eline baktı, sonra onları bilinçli olarak çekti.

“Nynaeve,” dedi Elayne kararlılıkla, “fazladan bir çift gözü takdir edeceğini sen, kendin söyledin. Ben de ederdim. Dahası, bu işi yönlendirmeden yapacaksak, gerekirse meraklı bir nöbetçiyi idare edebilecek birinin bulunması hoşuma giderdi. Ben adam yumruklamaya alışık değilim. Sen de öyle. Onun nasıl dövüşebildiğini hatırlıyorsundur.”

Nynaeve öfkeyle Egeanin’e baktı, Elayne’e kaşlarını çattı, sonra sırtı dönükken bu planı onlar yapmış gibi bakışlarını erkeklere dikti. Ama sonunda başını salladı.

“Güzel,” dedi Elayne. “Domon Efendi, bu iki değil üç elbise demek. Üçünüz artık gitseniz iyi olacak. Gün doğumunda yola çıkmış olmak istiyoruz.”

Sarsılarak duran araba Elayne’in düşüncelerinden sıyrılmasını sağladı.

Atlarından inmiş Beyazpelerinler Domon’u sorguluyordu. Burada sokak Panarch’ın Sarayı’nın arkasındaki, öndekinden çok daha küçük meydana açılıyordu. Ötede, beyaz mermer yığınları, dantel gibi taş işlemelerle çevrili ince kuleler, altın şapkalı, üzerinde altın minareler ya da rüzgârhorozları bulunan kar beyaz kubbeleri ile saray duruyordu. İki yandaki sokaklar Tanchico’daki çoğu sokaktan çok daha geniş ve düzdü.

Meydanın geniş döşeme taşları üzerinde ağır ağır takırdayan at toynakları bir binicinin yaklaştığını ilan etti. Cilalı miğfer takmış, beyaz pelerini altında parlayan bir zırh giymiş, göğsünde altın güneş patlaması ve kızıl çoban asası bulunan uzun boylu bir adam. Elayne başını eğdi; güneşin altındaki dört rütbe düğümü bunun Jaichim Carridin olduğunu gösteriyordu. Adam onu görmemişti, ama kızın gözlerini dikmiş baktığını görürse nedenini merak edebilirdi. Toynaklar durmadan geçip gitti.

Egeanin de yüzünü indirmişti, ama Nynaeve açık açık Engizisyoncu’nun peşinden kaşlarını çatıyordu. “O adam bir şey hakkında epey endişeleniyor,” diye mırıldandı. “Umarım işitmemiştir...”

“Panarch öldü!” diye bağırdı bir erkek sesi, meydanın ötesinden bir yerden. “Onu öldürdüler!”

Kimin, nereden bağırdığını anlamanın yolu yoktu. Elayne’in görebildiği sokaklar atlı Beyazpelerinlerle tıkanmıştı.

Arabanın henüz çıktığı sokağa baktığı zaman nöbetçilerin Domon’u daha çabuk sorgulamasını diledi. İlk dönemeçte insanlar toplanmaya başlamıştı, çevrede dolanıyor, meydana doğru bakıyorlardı. Söylenti başlatmak konusunda Thom ve Juilin geceleyin iyi iş çıkarmış gibiydi. Ama şimdi onlar ortasında otururken olaylar patlak verirse. İsyan şimdi başlarsa... Ellerinin titremesini önleyen tek şey arabayı sıkı sıkı kavramasıydı. Işık, orada asi güruhtan, içeride Kara Ajah, belki Moghedien... Korkudan ağzım kurudu. Nynaeve ve Egeanin de sokağın aşağısında biriken kalabalığı izliyordu ve değil titremek, gözlerini bile kırpmıyorlardı. Korkak gibi davranmayacağım. Yapmayacağım!

Araba sarsılarak ilerlemeye başladı ve Elayne rahat bir nefes aldı. Diğer iki kadının nefesini yankıladığını fark etmesi bir anını aldı.

Arabadan daha geniş olmayan kapıların önünde Domon, sivri miğferler takmış, göğüs zırhlarına altın rengi bir ağaç resmedilmiş adamlar tarafından yine sorgulandı. Panarch’ın Alayı’ndan askerler. Sorular bu sefer daha kısaydı; Elayne küçük bir kesenin el değiştirdiğini gördüğünü sandı ve sonra kendilerini içeride buldular, mutfakların dışındaki kaba taşlı avluda ilerliyorlardı. Domon dışındaki bütün gemiciler dışarıda, askerlerin yanında kaldı.

Araba durur durmaz Elayne aşağı atladı ve çıplak ayakları ile taşların üzerinde gezindi; kaba taşlar gerçekten sertti. Bir terliğin ince tabanının bu kadar fark yaratacağına inanmak güçtü. Egeanin sepetleri indirmek için arabaya tırmandı, Nynaeve ilkini sırtına aldı, bir elini alttan tutmak için kıvırdı, diğerini omzunun üzerinden uzatıp sepetin kenarını kavradı. Saldaea’dan buraya yaptıkları yolculuk sırasında biraz buruşmuş uzun, beyaz biberler sepetleri neredeyse tepeleme doldurmuştu.

Elayne kendi sepetini alırken, Domon arabanın arkasına geldi ve buz biberlerini incelermiş gibi yaptı. “Beyazpelerinler ile Panarch’ın Alayı’nın çatışmasına ramak kalmış anlaşılan,” diye mırıldandı, biberleri elleyerek. “O teğmen, Alay’ın çoğu başka kalelerine gönderilmiş olmasa, Alay’ın Panarch’ı pekâlâ koruyabileceğini söyledi. Jaichim Carridin Panarch’a ulaşabiliyormuş, ama Alay’ın Lord Kumandanı ulaşamıyormuş. Ve içerideki bütün nöbetçilerin Şehir Bekçileri’nden olmasından hiç memnun değiller. Şüpheci bir adam Panarch’ın korumalarının başka şeylerden çok birbirlerini gözetlemelerinin istendiğini düşünebilirdi.”

“Bunu bilmek güzel,” diye mırıldandı Nynaeve adama bakmadan. “Erkeklerin dedikodularını dinleyerek faydalı şeyler öğrenebileceğini hep söylerdim zaten.”

Domon ekşi ekşi homurdandı. “Sizi içeri götüreceğim; sonra isyana yakalanmayacaklarından emin olmak için adamlarımın yanına dönmeliyim.” Domon’un rıhtımda bulundurduğu bütün gemilerdeki bütün gemiciler sarayın çevresindeki sokaklardaydı.

Elayne sepetini sırtına aldı ve başını eğerek diğer iki kadının peşine takıldı. Mutfağın kırmızı seramiklerine ulaşana kadar her adımda irkildi. Oda baharat, pişen et, sos kokularıyla doluydu.

“Panarch için buz biberleri,” diye bildirdi Domon. “Bu şehirde iyi bir gemi sahibi olan Bayle Domon’dan armağan.”

“Yine mi buz biberi?” dedi şişman, siyah örgülü, beyaz önlüklü, peçeli bir kadın, ince, altın Deniz Halkı porselenleri arasında süslü biçimde katlanmış beyaz bir peçete yerleştirerek. Mutfakta bir düzine, belki daha fazla önlüklü kadın ve altı şişten ikisi üzerinde kızaran etleri çeviren iki oğlan vardı, ama aşçıbaşının o olduğu açıktı. “Eh, Panarch sonuncusundan hoşnut kalmış gibiydi. Şuradaki erzak odasına.” Belirsizce odanın uzak ucundaki kapılardan birine işaret etti. “Şimdi sizinle uğraşacak zamanım yok.”

Elayne ter içinde Nynaeve ve Egeanin’in peşinden yürürken gözlerini yerden ayırmadı. Terlemesinin sebebi demir sobalar ya da ateşler değildi. Geniş masaların birinin yanında Tarabon kesimi olmayan yeşil bir elbise giymiş, zayıf bir kadın duruyordu. Kadın porselen bir tabaktan krema yalayan sıska, gri bir kediyi okşuyordu. Kedi, dar yüz ve geniş burun kadının, bir zamanlar Kahverengi, şimdi Kara Ajah’tan Marillin Gemalphin olduğunu gösteriyordu. Kadın bakışlarını kediden kaldırırsa, onların farkına gerçekten varırsa, ikisinin yönlendirebileceğini anlamak için yönlendirmeleri gerekmezdi; bu kadar yakından yeteneği sezebilirdi.

Kalçasıyla erzak odasının kapısını kapattığında Elayne’in burnundan ter damlıyordu. “Gördün mü?” diye sordu alçak sesle, sepetin yere yan düşmesine izin vererek. Badanalı duvara oturtulmuş, tavanın hemen altındaki kafes işi mutfaktan içeri loş bir ışık gelmesini sağlıyordu. Geniş oda, sıra sıra yüksek raflarla doluydu. Raflara çuvallar, sebze dolu file torbalar, iri baharat kavanozları dizilmişti. Her yerde fıçılar vardı. Çengellere bir düzine kuzu, iki kat fazla kaz asılmıştı. Domon ve Thom’un birlikte çizdikleri kaba plana göre, saraydaki en küçük erzak odası buydu. “Bu iğrenç,” dedi. “Rendra’nın mutfağının hep dolu olduğunu biliyorum, ama en azından ihtiyaç duyduklarını satın alıyor. Şehrin kalanı kırılırken bu insanlar kendilerine ziyafet...”

“Endişelerini bu konuda bir şeyler yapabileceğin zamana sakla,” dedi Nynaeve keskin bir fısıltı ile. Sepeti yere boşalttı ve kaba çiftçi elbisesini çıkarmaya başladı. Egeanin çoktan iç etekliğine kadar soyunmuştu. “Onu gördüm. Gelip gürültünün kaynağını görmesini istiyorsan konuşmaya devam et.”

Elayne burnunu çekti ve boş verdi. O kadar da gürültü yapmamıştı. Elbisesini çıkardı, biberleri ve altlarına sakladıklarını boşalttı. Başka şeylerin yanı sıra, yeşil kemerli, sol göğsünde dallarını üç parçalı yaprak deseninin dış hatları üzerine yayan yeşil bir ağaç işlenmiş, ince dokunmuş kumaştan beyaz bir elbise vardı. Pis peçesinin yerine, ipek kadar ince ketenden, temiz bir peçe taktı. Dolgu tabanlı beyaz terlikler, arabadan mutfağa yürürken berelenmiş ayaklarına iyi geldi.

Eski giysilerini ilk çıkaran Seanchan kadın olmuştu, ama “yakışıksız” ve “hizmetkâr kız” gibi sözlerle homurdanarak beyaz elbiseyi son giyen o oldu, ki bu hiç mantıklı gelmiyordu. Elbiseler gerçekten hizmetkâr elbisesiydi; tek mantığı hizmetkârların her yere girebileceği ve saraylarda, fazladan üç tanesinin fark edilmeyeceği kadar çok hizmetkâr olduğu idi. Yakışıksız meselesine gelince... Elayne halk içinde Tarabon tarzını giyerken biraz tereddüt ettiğini hatırlıyordu, ama kısa zamanda alışmıştı ve bu ince yün bile ipek gibi yapışmıyordu insanın vücuduna. Egeanin’in terbiye konusunda çok katı fikirleri var gibiydi.

Ama sonunda kadın son bağcıkları da bağladı ve çiftçi giysilerini sepetlere tıkıp buz biberleri ile kapladı.

Marillin Gemalphin mutfaktan çıkmıştı, ama eğri büğrü kulaklı gri kedi hâlâ masanın üzerinde krema yiyordu. Elayne ve diğer ikisi sarayın içlerine giden kapıya yöneldi.

Aşçı yamaklarından biri yumruklarını geniş kalçalarına dayamış, kediye kaşlarını çatıyordu. “Bu kediyi boğmak isterdim,” diye mırıldandı, başını öfkeyle iki yana sallarken açık kahverengi örgülerini savurarak. “Krema yiyor ve kahvaltım için çileklerin üzerine bir damla krema koydum diye ben ekmek ve su ile öğün geçiştiriyorum!”

“Sokağa atılmadığın ya da darağacında sallandırılmadığın için kendini şanslı say.” Aşçıbaşı pek de duygudaş konuşmamıştı. “Bir leydi çaldığını söylüyorsa çalmışsındır, kedinin kremasından olsa bile, değil mi? Sen, oradaki!”

Elayne ve arkadaşları bağırışla yerlerinde dondular.

Siyah örgülü kadın uzun, tahta kaşığını onlara doğru salladı. “Mutfağıma girip bahçedeymiş gibi dolanıyorsunuz, öyle mi, sizi tembel domuzlar sizi! Leydi Ispan’ın kahvaltısı için mi geldiniz? Uyandığı zaman hazır bulmazsa nasıl sıçranacağını öğrenirsiniz. Ee?” Biraz önce üzerinde uğraştığı gümüş tepsiye işaret etti. Tepsi şimdi kar beyazı keten bir peçeteyle örtülmüştü.

Konuşmak imkânsızdı; aralarından biri ağzını açacak olsa, ilk sözcükte Tarabonlu olmadığını belli ederdi. Elayne hızlı düşünerek, hizmetkârlar gibi diz kırdı ve tepsiyi aldı; bir şeyler taşıyan bir hizmetkâr işine bakıyor sayılırdı ve muhtemelen durdurulup başka bir şey yapması söylenmezdi. Leydi Ispan? Tarabon’da sıradışı bir isim değildi, ama Kara Aes Sedailerin listesinde bir Ispan vardı.

“Demek benimle alay ediyorsun, öyle mi, seni inek seni?” diye kükredi şişman kadın ve kalın, tahta kaşığını tehditkâr bir biçimde sallayarak masanın çevresinden dolanmaya başladı.

Kendini ele vermeden yapabileceği hiçbir şey yoktu; yerinde durup dayak yemekten ya da kaçmaktan başka hiçbir şey. Elayne tepsi ile mutfaktan kaçtı, Nynaeve ve Egeanin de hemen peşinden. Aşçının bağırışları peşlerinden geldi, ama neyse ki kendisi değil. Üçünün şişman bir kadın tarafından kovalanarak sarayda koştuğunu hayal edince Elayne çılgınca kıkırdamak istedi. Alay etmek mi? Hizmetkârlarda binlerce kez gördüğü şekilde diz kırdığından emindi.

Mutfaktan çıkan dar koridorun iki yanında daha fazla erzak odası, süpürge ve paspaslar için yüksek dolaplar, kovalar ve sabunlar, masalar için keten örtüler ve başka bin bir çeşit şey vardı. Nynaeve birinde şişman bir toz fırçası buldu. Egeanin bir başkasından bir kucak dolusu katlanmış havlu, bir üçüncüsünden sağlam, taş bir havaneli aldı. Havanelini havluların altına sakladı.

“Bazen bir sopa faydalı olabilir,” dedi Elayne tek kaşını kaldırınca. “Özellikle de onun elinde olduğunu bilmeyen birine karşı.”

Nynaeve burnunu çekti, ama bir şey demedi. Gelmesini kabul ettiğinden beri Egeanin yokmuş gibi davranıyordu.

Sarayın derinlerinde koridorlar genişledi, yükseldi, frizler oyulmuş beyaz duvarlar ve parlak, altın arabesk lambalar asılmış tavanlarla çevrildi. Beyaz seramik yerlerde uzun, parlak halılar seriliydi. Yaldızlı ayaklar üzerindeki süslü, altın lambalar ışık ve parfümlü yağ kokusu veriyordu. Bazen koridor ince, yivli sütunlarla çevrili yürüyüş yolları ile avlulara, dantelsi taş işlemeleri ile balkonlara açılıyordu. İri çeşmelerden su fışkırıyordu; dev beyaz çiçekli nilüferlerin altında kırmızı, beyaz, altın rengi balıklar yüzüyordu. Dışarıdaki şehre hiç benzemiyordu.

Zaman zaman başka hizmetkârlar gördüler. Beyazlar içinde, bir göğüslerine ağaç ve yaprak işlenmiş, işleri peşinde koşturan erkekler ve kadınlar, gri ceketler, çelik miğferler içinde, değnek ya da cop taşıyan Şehir Bekçileri. Kimse onlarla konuşmuyor, dönüp bir daha bakmıyordu. İşlerine bakan üç hizmetkâr kadındılar işte.

Sonunda kaba haritalarında işaretlenmiş dar hizmetkâr merdivenlerine geldiler.

“Unutmayın,” dedi Nynaeve sessizce. “Kapısında nöbetçiler varsa, ayrılın. Yalnız değilse ayrılın. Burada olmamızın en önemli sebebi o değil.” Derin bir nefes aldı ve kendini Egeanin’e bakmaya zorladı. “Ona bir şey olmasına izin verirsen...”

Dışarıdan uzak bir boru sesi geldi. Bir an sonra içeride bir gong çaldı ve koridorda bağrılarak verilen emirler duyuldu. Çelik miğferli adamlar bir an koşarak koridorda belirdiler.

“Belki de kapısındaki nöbetçiler için endişelenmemiz gerekmiyordur,” dedi Elayne. Sokaklarda isyan başlamıştı. Kalabalık toplamak için Thom ve Juilin tarafından yayılan söylentiler. Domon’un gemicileri insanları kışkırtacaktı. Elayne bunun gerekli olmasından üzüntü duyuyordu, ama kargaşa askerlerin çoğunu, şansları varsa hepsini sarayın dışına çekecekti. Dışarıdaki insanlar bilmiyordu, fakat şehirlerini Kara Ajah’tan, dünyayı Gölge’den kurtarmak için savaşıyorlardı. “Egeanin seninle gelmeli, Nynaeve. En önemli kısım seninki. Arkasının kollanması gereken biri varsa, o da sensin.”

“Benim bir Seanchan’a ihtiyacım yok!” Nynaeve toz fırçasını kargı gibi omuzlayarak uzun adımlarla koridorda yürüyüp gitti. Gerçekten de bir hizmetkâr gibi hareket etmiyordu. O asker adımları ile değil.

“Biz de kendi işimize bakalım mı?” dedi Egeanin. “İsyan dikkatleri uzun süre çekmez.”

Elayne başını salladı. Nynaeve bir köşede gözden kaybolmuştu.

Merdivenler dardı ve hizmetkârların olabildiğince az görülmesini sağlamak için bir duvarın içine gizlenmişti. İkinci katın koridorları da ilkine benziyordu, yalnız o çift uçlu kemerler odalara olduğu kadar işlenmiş taş çevrili balkonlara da açılıyordu. Sarayın batı kanadına ilerlerlerken gittikçe daha az hizmetkâr gördüler ve gördükleri onlara bakmadı bile. Panarch’ın odasının dışındaki koridor harika bir biçimde boştu. Çifte kemerli çerçeveye oturtulmuş geniş, ağaç oymalı kapıların önünde nöbetçi yoktu. Nynaeve’e ne demiş olursa olsun, nöbetçi olsa geri çekileceğinden değil, ama böylesi her şeyi kolaylaştıracaktı.

Bir an sonra o kadar emin hissetmiyordu. O odalarda yönlendiren biri vardı. Güçlü akışlar değil, ama kesinlikle örülmüş Güç ya da belki örülüp bağlanmış bir Güç. Bağlama işini pek az kadın bilirdi.

“Sorun ne?” diye sordu Egeanin.

Elayne durduğunu fark etti. “Kara Aes Sedailerden biri içeride.” Bir mi? Daha fazla mı? Ama yönlendiren yalnızca bir kişi, orası kesindi. Kapılara yaklaştı. Orada şarkı söyleyen bir kadın vardı. Kulağını oymalı tahtaya yapıştırdı, çirkin sözler duydu, boğuk, ama açık açık anlaşılır.

“Göğüslerim yuvarlak, kalçalarım da.

Dümdüz edebilirim bir gemi dolusu adamı.”

İrkilerek geriledi. Kumaşın altındaki porselen tabaklar kaydı. Bir şekilde yanlış odaya mı gelmişti? Hayır, çizimi ezberlemişti. Dahası, bütün sarayda oymalı kapıları olan tek yer Panarch’ın dairesiydi.

“O zaman gitmeliyiz,” dedi Egeanin. “Varlığını diğerlerine haber vermeden hiçbir şey yapamazsın.”

“Belki yapabilirim. Yönlendirdiğimi hissederlerse, burada her kim varsa, o sanırlar.” Kaşlarını çatarak alt dudağını ısırdı. Orada kaç kişi vardı? Güç’le en az üç dört şeyi aynı anda yapabilirdi, yalnızca Egwene ve Nynaeve’in yarışabileceği bir şey. Büyük tehlike karşısında cesaret gösteren Andor kraliçeleri listesinin üzerinden geçti. Sonra listenin, Andor’un bütün kraliçelerini içerdiğini fark etti. Bir gün ben de kraliçe olacağım; onlar kadar cesur davranabilirim. Hazırlanarak, “Kapıları aç, Egeanin, sonra her şeyi görebilmem için eğil,” dedi. Seanchan kadın duraksadı. “Kapıları aç.” Elayne’in kendi sesi kendini şaşırttı. Özel bir tını vermeye çalışmamıştı, ama sessiz, sakin ve emrediciydi. Ve Egeanin başını salladı, neredeyse eğilecekti ve hemen iki kapıyı sonuna kadar açtı.

“Kalçalarım çapa zinciri kadar güçlü.

Öpücüğüm patlatır...”

Boynuna kadar Hava akışlarına sarılmış, kirli, Tarabon kesimi, kırmızı ipek elbise içindeki siyah örgülü şarkıcı, kapılar arkalarındaki duvara çarparken sustu. Cairhien tarzı açık mavi, yüksek yakalı elbise içinde, uzun, yastıklı divan üzerine uzanmış kırılgan görünüşlü kadın şarkıya uyarak başını sallamayı bıraktı ve tilkimsi yüzündeki sırıtışın yerini öfke alarak ayağa fırladı.

Saidar’ın parıltısı Temaile’i sardı, ama kadın fırsat bulamadı. Gördükleri karşısında hayrete düşmüş Elayne Gerçek Kaynak’a kucak açtı ve Hava akışları ile şiddetle saldırdı, kadını omuzlarından ayak bileklerine dek sardı, bir Ruh kalkanı ördü ve kadınla Kaynak arasına soktu. Temaile’in çevresindeki parıltı yok oldu ve kadın dörtnala giden bir at çarpmış gibi uçarak divana düştü, gözleri yuvalarında yuvarlandı ve üç adım ötede, yeşil altın halıda sırtüstü yattı kaldı. Siyah örgülü kadın çevresindeki akışlar yok olunca irkildi, bakışlarını Temaile’den Elayne, Egeanin’e kaydırırken şaşkın şaşkın, inanmazlık içinde kendini yokladı.

Temaile’i tutan akışları bağlayan Elayne, hızla odaya girdi ve başka Kara Ajahlar aradı. Arkasında, Egeanin kapıyı kapattı. Başka kimse yok gibiydi. “Yalnız mıydı?” diye sordu kırmızılı kadına. Nynaeve’in tarifine göre Panarch. Nynaeve şarkılar hakkında bir şey söylemişti.

“Siz... onlarla değil misiniz?” dedi Amathera tereddütle, kara gözleri elbiselerini süzerek. “Siz de Aes Sedai misiniz?” Kadın, Temaile’in durumuna rağmen kanıttan şüphe etmek ister gibiydi. “Ama onlarla değilsiniz, öyle mi?”

“Yalnız mıydı?” diye terslendi Elayne ve Amathera yerinde sıçradı.

“Evet. Yalnız. Evet, o...” Panarch yüzünü buruşturdu. “Diğerleri beni tahtıma oturtup ağzıma verdikleri sözleri söylettiler. Zaman zaman adalet dağıtmama izin vermek onları eğlendiriyordu, bazen de korkunç adaletsizlikler yaptırıyorlardı, düzeltmezsem nesiller boyunca kargaşa yaratacak hükümler. Ama o!” O dolgun dudaklı, küçük ağız bir hırlama ile aralandı. “Onu başımda nöbet tutmaya bırakıyorlardı. Sebepsiz yere, sırf beni ağlatmak için canımı yaktı. Bir tepsi dolusu buz biberi yedirdi ve o kahkahalar atarken dizlerimin üzerinde yalvarmadan tek damla su içirmedi! Düşlerimde beni Sabah Kulesi’nin tepesine çıkarttı, bileklerimden sarkıttı ve bıraktı. Düştü, ama gerçek görünüyordu ve her seferinde ben çığlıklar atarak düşerken yere biraz daha yakında yakaladı. Ve gülüyordu! Müstehcen danslar ve pis şarkılar öğretti bana ve kahkahalar atarak, onlar ayrılmadan önce bu şarkıları ve dansları şeyi eğlendirmek için...” Çığlık atarak divanın üzerinden atladı, bağlı kadına kedi gibi saldırdı ve çılgınca tokatlamaya, yumruklamaya başladı.

Egeanin kapının önünde kollarını kavuşturarak oturmuş, bu işin devam etmesine izin vermeye hazır görünüyordu, ama Elayne Amathera’nın bileklerine Hava akışları ördü. Şaşkınlık içinde, kadını baygın Temaile’in üzerinden kaldırıp ayaklarının üzerine koymayı başardığını gördü. Belki de Jorin’den o ağır örgüleri idare etmeyi öğrenmesi gücünü de artırmıştı.

Amathera, Temaile’e bir tekme savurdu ve terlikli ayağı ıskalayınca öfkeli bakışlarını Elayne ve Egeanin’e çevirdi. “Ben Tarabon’un Panarch’ıyım ve bu kadına adalet vereceğim!” O gül goncası ağızda çok asık suratlı bir bakış vardı. Kadın kendinin, konumunun farkında değil miydi? Bir krala denkti, bir hükümdardı!

“Ve ben de seni kurtarmaya gelen Aes Sedai’yim,” dedi Elayne serinkanlılıkla. Tepsinin hâlâ elinde olduğunu fark etti ve çabucak yere bıraktı. Kadın bu olmadan da beyaz hizmetkâr elbiselerinin ötesini görmekte güçlük çekiyor gibiydi. Temaile’in yüzü oldukça kızarmıştı; berelerle uyanacaktı. Kuşkusuz hak ettiğinden daha azıyla. Elayne Temaile’i de yanlarında götürmenin bir yolu olmasını diliyordu. Hiç olmazsa bir tanesini Kule’nin adaletine teslim etmeyi. “Seni buradan çıkarmak için büyük risk alarak geldik! Sonra Panarch Alayı’nın Lord Kumandanı’na, Andric ve ordusuna ulaşabilirsin ve bu kadınları sarayından kovabilirsin. Belki bazılarını yargılanmak üzere götürecek kadar şanslı oluruz. Ama ilk önce seni onlardan uzaklaştırmamız gerek.”

“Andric’e ihtiyacım yok,” diye mırıldandı Amathera. Elayne bir “artık” duyduğunu sandığına yemin edebilirdi. “Sarayın çevresinde Alayımdan askerler var. Bunu biliyorum. Hiçbiriyle konuşmama izin verilmedi, ama beni gördükleri, sesimi duydukları zaman ne yapılması gerekiyorsa yapacaklardır, değil mi? Siz Aes Sedailer insanlara zarar vermek için Tek Güç kullanamazsınız...” Baygın Temaile’e kaşlarını çatarak sustu. “En azından silah olarak kullanamazsınız, değil mi? Bunu biliyorum.”

Elayne, Amathera’nın her örgüsü için birer minik Hava akışı örerek kendini şaşırttı. Örgüler havalanarak dolgun dudaklı aptalın onları takip ederek ayak uçlarında yükselmekten başka çaresi kalmadı. Elayne onu o şekilde, ayak uçlarında yürüterek tam önüne getirdi. Kadının kara gözleri kızgınlıkla iri iri açılmıştı.

“Şimdi beni dinle, Tarabon’un Panarch’ı Amathera,” dedi buz gibi bir sesle. “Dışarı, askerlerine gitmeye çalışırsan Temaile’in suç ortakları seni paketleyip ona geri verebilir. Daha kötüsü, benim ve arkadaşlarımın burada olduğunu öğrenirler ve buna izin veremem. Buradan gizlice çıkacağız ve bunu kabul etmezsen seni bağlarım, ağzını tıkarım ve arkadaşları bulsun diye Temaile’in yanına bırakırım.” Temaile’i de götürmenin bir yolu olmak zorundaydı. “Beni anlıyor musun?”

Amathera, bulunduğu durumun izin verdiğince, hafifçe başını salladı. Egeanin onaylar bir ses çıkardı.

Elayne akışları gevşetti; kadının topukları halıya indi. “Şimdi bakalım gizlice dışarı çıkmak için giyebileceğin bir şeyler bulabilecek miyiz.” Amathera yine başını salladı, ama suratı fena asılmıştı. Elayne Nynaeve’in işlerinin daha iyi gittiğini umdu.

Nynaeve ince sütunlarla dolu büyük sergi salonuna, toz fırçasını oynatarak girdi. Bu koleksiyon hep tozlanıyor olmalıydı ve kuşkusuz toz alan bir kadına kimse dönüp bir daha bakmazdı. Çevresine bakındı, gözleri tellerle bağlanmış, uzun bacaklı, boynu altı metre yüksekliğe uzanan ata benzer yaratığa baktı. Engin salon her yönde bomboş uzanıyordu.

Ama her an biri girebilirdi; gerçekten de temizlik yapmak için gönderilmiş hizmetkârlar, aramaya gelen Liandrin ya da arkadaşları. Ne olur ne olmaz diye toz fırçasını hazır tutarak donuk siyah tasma ve bilezikleri sergileyen taş kaideye gitti. Nesneyi orada görüp bırakana kadar nefesini tuttuğunu fark etmedi. Cuendillar’ı sergileyen camlı masa elli adım daha ilerideydi, ama bu öncelikliydi.

Bilek kalınlığındaki beyaz ipek halatın üzerinden aşarak geniş tasmaya dokundu. Acı. Istırap. Hüzün. Duygular üzerine aktı; ağlamak istiyordu. Ne tür bir şey onca acıyı soğurabilirdi? Elini çekerek dik dik siyah metale baktı. Yönlendirebilen bir adamı kontrol etmek için yapılmış. Liandrin ve Kara kardeşleri bunu kullanarak Rand’ı kontrol altına almak, onu Gölge’ye döndürmek, Karanlık Varlık’a hizmet etmeye zorlamak istiyordu. Nynaeve’in köyünden biri, Aes Sedailer tarafından kontrol ediliyor ve kullanılıyor! Kara Ajah, ama yine de Aes Sedai. Tıpkı bütün entrikaları ile Moiraine gibi! Egeanin, beni bir pis bir Seanchan’ı sevmeye zorluyor!

Son düşüncenin ilgisizliğini fark etti; aniden kendini bilerek öfkelendirmeye çalıştığını fark etti, yönlendirebilecek kadar öfkelendirmeye. Kaynak’a kucak açtı; Güç içini doldurdu. Ve omzunda ağaç ve yaprak işlemesi ile bir hizmetkâr kadın sütunlu salona girdi.

Nynaeve yönlendirme arzusu ile titreyerek bekledi. Hatta toz fırçasını kaldırdı, tüyleri tasma ve bilezikler üzerinde gezdirdi. Hizmetkâr kadın solgun seramikler üzerinde yaklaşmaya başladı; biraz sonra giderdi ve o zaman Nynaeve... Ne? O şeyleri kemerindeki keseye doldurup alırdı, ama...

Hizmetkâr kadın gider miydi? Neden kadının burada kalıp çalışmak yerine gideceğini düşündüm? Yan yan ona yaklaşan kadına baktı. Elbette. Ne süpürge, ne paspas, ne tüylü toz fırçası, ne de bez. Buraya neden gelmişse, fazla uzun sürmez...

Aniden kadının yüzünü açıkça gördü. Sağlam, düzgün hatlı, siyah örgülerle çevrili, neredeyse dostça bir tavırla gülümseyen, ama aslında pek dikkat etmeyen bir ifade. Kesinlikle hiç tehditkâr değil. Tam olarak aynı yüz değildi, ama Nynaeve tanıyordu.

Düşünmeden saldırdı, çekiç kadar sert bir Hava akışı örerek o yüze savurdu. Bir anda diğer kadın da saidar parıltısına sarındı, yüz hatları değişti. Bir şekilde şimdi daha azametli, daha gururluydu, düşten hatırladığı yüz gibi ve aynı zamanda fark edilmeden yaklaşamadığı için şaşkındı. Nynaeve’in akışı usturayla kesilmiş gibi bölündü. Geri tepmeyle, fiziksel bir darbe almış gibi sallandı ve Terkedilmiş Su ve Hava katılmış karmaşık bir Ruh örgüsü ile saldırdı. Nynaeve’in, bu örgünün ne işe yarayacağı konusunda en ufak fikri yoktu; çılgınca, Ruh’tan keskin kenarlı bir örgü ile, diğer kadının yaptığı gibi kesmeye çalıştı onu. Bir yürek atımı kadar sürede sevgi, adanmışlık, tapınma hissetti, bu harika kadın tenezzül edip onun...

Karmaşık örgü bölündü ve Moghedien sendeledi. Nynaeve’in aklında bir iz kaldı, itaat etmeyi, yaltaklanmayı, memnun etmeyi istemek hakkında taze bir anı gibi. İlk karşılaşmalarında olanları yeniden hatırladı ve öfkesi arttı. Egwene’in Amico Nagoyin’i yalıtmak için kullandığı bıçak kadar keskin kalkan belirdi, kalkandan çok bir silah gibiydi ve onu Moghedien’e savurdu... ve bloke edildi, Moghedien’i sonsuza dek yalıtmasına ramak kala, örülmüş Ruh örülmüş Ruh’a dayandı. Terkedilmiş yine karşılık verdi, Nynaeve’i aynı şekilde yalıtmak için balta gibi savurdu. Sonsuza dek. Nynaeve ümitsizce bloke etti.

Aniden öfkesinin altında, dehşet içinde olduğunu fark etti. Diğer kadının onu Kaynak’tan kesme teşebbüsünü engellemeye çalışırken aynısını ona yapmaya çabalamak sahip olduğu tüm gücü alıyordu. Güç içinde kaynıyordu, öyle ki patlayacağını sanıyordu; ayakta durmanın gerektirdiği çabayla dizleri titriyordu. Ve her şeyi o iki şeye akıyordu; bir mum yakacak kadar bile enerji ayıramazdı. Moghedien’in Ruh baltası keskinliği içinde bir parlıyor, bir soluyordu, ama kadın onu hedefine sürmeyi başarırsa bunun hiç önemi kalmazdı; Nynaeve kadın tarafından yalıtılmak ile yalnızca –yalnızca!– Kaynak’la arasına kalkan konulması ve kadının merhametine kalması arasında pek fark göremiyordu. O şey Kaynak’tan içine akan Güç’e sürtündü, tıpkı bir tavuğun uzatılan boynunun üstündeki bir bıçak gibi. İmge çok netti; hiç aklına gelmemiş olmasını diledi. Beyninin arkasında minik bir ses konuşup duruyordu. Ah, Işık, ne olur yapmasın. Ne olur yapmasın! Işık, lütfen, bu değil!

Bir an Moghedien’i Kaynak’tan kesme teşebbüsünden vazgeçmeyi düşündü... her şeyden önce, o şeyin ustura kadar keskin olması için çaba harcamaya devam etmesi gerekiyordu; örülmüş akışlar keskin kenarı korumak istemiyordu. Salıvermek ve gücünü Moghedien’in saldırısını ittirmek, hatta bölmek için kullanmayı düşündü. Ama bunu denerse diğer kadın savunmaya geçme ihtiyacı hissetmeyecekti; o gücü kendi saldırısına ekleyecekti. Ve o Terkedilmişlerden biriydi. Sıradan bir Kara Aes Sedai değil. Efsaneler Çağı’nda Aes Sedai olmuş bir kadın, Aes Sedailerin artık düşlenemeyen şeyler yapabildikleri bir çağda. Moghedien bütün gücüyle saldırırsa...

O sırada bir erkek ya da yönlendiremeyen bir kadın içeri girecek olsa, yalnızca birbirlerinden üç metre uzakta, beyaz ipek halatın üzerinden bakışan iki kadın görürlerdi. Tuhaf şeylerle dolu engin bir salonda yüzleşen iki kadın. Bunun bir düello olduğunu söyleyecek hiçbir şey göremezlerdi. Erkeklerin yaptığı gibi ortalıklarda sıçramak ve kılıç sallamak yoktu, hiçbir şey düşmüyor, kırılmıyordu. Yalnızca oracıkta duran iki kadın. Ama yine de bir düelloydu, hem de ölümüne. Terkedilmişlerden birine karşı.

“Dikkatle yaptığım onca plan boşa gitti,” dedi Moghedien aniden, gergin, öfkeli bir sesle. Parmak boğumları bembeyaz olmuş elleri eteklerini kavramıştı. “Her şeyi eski haline getirmek için en azından anlatılamaz çabalar harcamam gerekecek. Mümkün olmayabilir bile. Ah, bunu ödeyeceksin, Nynaeve al’Meara. Burası çok hoş bir saklanma yeriydi ve o kör kadınların ellerinde bir sürü faydalı nesne var. Ama kendileri...” Başını iki yana salladı, dudakları dişlerini bir hırlama ile sergiledi. “Sanırım bu sefer seni yanımda götüreceğim. Eminim. Seni canlı basamak olarak kullanacağım. Eyerimden inerken basabilmem için gelip dört ayak üzerinde eğileceksin. Ya da belki seni Rahvin’e veririm. İyiliklerin karşılığını hep öder. Şimdi onu eğlendirecek şirin, küçük bir kraliçesi var, ama Rahvin’in güzel kadınlara karşı zaafı vardır. Hizmete hazır iki, üç, dört tane bulundurmayı sever. Buna ne dersin? Hayatının geri kalanını Rahvin’in onayı için yarışarak harcama fikrine? Seni bir ele geçirsin, bunun için can atıyor olacaksın; Rahvin’in küçük numaraları vardır. Evet, sanırım seni Rahvin’e vermeli.”

Nynaeve’in içinde öfke kabardı. Yüzünden yer damlıyordu ve bacakları boşanacakmış gibi titriyordu, ama öfkesi ona güç verdi. Öfke içinde, Moghedien’i yalıtmak için Ruh silahını bir kıl kalınlığı kadar daha ittirdi, ama kadın onu yine durdurdu.

“Demek arkandaki küçük cevheri keşfettin,” dedi Moghedien, bir anlık kararsız denge anında. Şaşırtıcı şekilde, sohbet edercesine konuşuyordu. “Bunu nasıl yaptığını merak ediyorum. Fark etmez. Onu almaya mı geldin? Belki yok etmek için? Onu yok edemezsin. Bu metal değil, bir tür cuendillar. Şerateş bile cuendillar’ı yok edemez. Onu kullanmayı düşünüyorsan, nasıl diyelim... dezavantajları var. Tasmayı yönlendiren adama takarsın ve bilezikleri takmış bir kadın ona dilediği her şeyi yaptırabilir, bu doğru, ama bu adamın delirmesini engellemez ve diğer yana doğru da bir akış vardır. Zaman içinde adam da seni kontrol edebilmeye başlar ve sonunda her an bir mücadele verirken bulursun kendini. Deliren bir adam söz konusuysa, pek tatsız. Elbette kimse bu etkiye fazla maruz kalmasın diye bilezik takanlar sık sık değiştirilebilir, ama bu da başka birine güvenmek demektir. Erkekler şiddet konusunda hep çok iyi olmuşlardır; silah olarak harikadırlar. Ya da, yeterince güvenebileceğin birini bulursan, iki kadın birer bilezik takabilir; bunun sızıntıyı büyük ölçüde azalttığını anlıyorum, ama mükemmel bir uyum içinde çalışıyor olsanız bile kontrolü de azaltır. Zaman içinde adamı kontrol etmek için kendi aranızda mücadele etmeye başlarsınız ve nasıl adam tasmasını çıkarmak istiyorsa, siz de bilezikleri çıkarmayı istemeye başlarsınız.” Başını eğdi, sorgularcasına tek kaşını kaldırdı. “Takip ediyor musun? Lews Therin’i... artık adı Rand al’Thor olmuş... kontrol etmek çok faydalı olurdu, ama bu bedeli ödemeye değer mi? Tasma ve bilezikleri neden oldukları yerde bıraktığımı anlıyorsundur.”

Nynaeve Güç’ü taşımak, örülmüş akışlarını korumak için titrerken kaşlarını çattı. Kadın neden bütün bunları anlatıyordu ki? Zaten kazanacağına göre fark etmeyeceğini mi düşünüyordu? Neden aniden öfkeden sohbete dönmüştü? Moghedien’in yüzünde de ter vardı. Geniş alnı boncuk boncuk ter kaplıydı, yanaklarından sızıyordu.

Aniden Nynaeve’in zihninde her şey altüst oldu. Moghedien’inki öfkeyle gerilmiş bir ses değildi; harcadığı çabayla gerilmiş bir sesti. Moghedien aniden bütün gücüyle saldırmayacaktı; bunu zaten yapıyordu. Kadın Nynaeve kadar çok çaba harcıyordu. Terkedilmişlerden biri ile karşı karşıyaydı ve değil akşam yemeği için yolunmak, bir tek tüy bile kaybetmemişti. Terkedilmişlerden biri ile, gücüne karşı güçle yüzleşiyordu! Moghedien onun dikkatini dağıtmaya, kendi gücü tükenmeden bir açık bulmaya çalışıyordu! Bir de Nynaeve de aynısını yapabilse! Gücü tükenmeden önce!

“Bütün bunları nereden bildiğimi merak ediyor musun? Tasma ve bilezikler yapılmadan önce ben... Eh, bundan bahsetmeyelim. Serbest kaldıktan sonra yaptığım ilk şey o son günler hakkında bilgi aramak oldu. Son seneler, aslında. Orada burada, nasıl başlayacağını bilemeyenlere hiç anlam ifade etmeyecek parçalar var. Efsaneler Çağı. O zamanlara çok tuhaf bir isim vermişsiniz. Ama en vahşi hikâyeleriniz bile yapılabilenlerin yarısını anlatmıyor. Delik açıldığı zaman iki yüz seneden daha yaşlıydım ve bir Aes Sedai için hâlâ çok gençtim. Sizin ‘efsaneleriniz’ yapabildiklerimizin solgun taklitlerinden başka bir şey değil. Neden...”

Nynaeve dinlemeyi bıraktı. Kadının dikkatini dağıtmanın bir yolu. Aklına söyleyecek bir şey gelse bile, Moghedien kendi kullandığı yönteme karşı hazırlıklı olurdu. İplik kadar ince bir örgü için bile enerji ayıramazdı, hatta... Moghedien’in ayırabileceğinden daha fazla değil. Efsaneler Çağı’ndan bir kadın. Tek Güç’ü kullanmaya alışmış bir kadın. Belki tutsak edilmeden önce her şeyi Güç’le yapmaya alışmış. Serbest kaldığından beri saklanan biri olarak. Güç kullanmadan bir şeyler yapmaya ne kadar alışmış olabilirdi?

Nynaeve bacaklarının bükülmesine izin verdi. Toz fırçasını bırakarak destek olması için kaideyi yakaladı. Rol yapmasına pek gerek yoktu.

Moghedien gülümsedi ve bir adım daha yaklaştı. “...başka dünyalara, hatta gökyüzündeki dünyalara giderdik. Biliyor musun, yıldızlar da...” O gülümseme ne kadar da kendinden emindi. Ne kadar da zafer doluydu.

Nynaeve, içine dolan sarsıcı acıları görmezden gelerek tek bir hareketle tasmayı yakaladı ve fırlattı.

Geniş, siyah tasma gözlerinin arasına indiğinde Moghedien’in ağzı açık kaldı. Sert bir darbe değildi, hele sersemletecek kadar hiç değildi, ama beklenmedikti. Moghedien’in akışları üzerindeki kontrolü hafifçe, kısa bir an için gevşedi. Ama o an içinde aralarındaki denge kaydı. Ruh kalkanı Moghedien ile Kaynak’ın arasına sürüldü; kadını çevreleyen hale söndü.

Kadının gözleri yuvalarından fırlayacak gibi göründü. Nynaeve onun kendi gırtlağına atılmasını bekledi; kendisi olsa öyle yapardı. Ama Moghedien eteklerini kaldırdı ve kaçmaya başladı.

Kendini savunmak için çaba gerekmezken, Nynaeve’in kaçan kadının çevresine Hava örmesi için pek az çaba gerekti. Terkedilmişlerden adımının ortasında dondu.

Nynaeve telaşla örgüyü bağladı. Başarmıştı. Terkedilmişlerden biri ile yüzleştim ve onu yendim, diye düşündü inanmazlık içinde. Boynundan aşağı, taş gibi sert hava içine hapsolmuş kadına bakarken, hatta ayağının üzerine eğilmiş olduğunu görürken bile inanmak güç geliyordu. Yaptığı işi incelediği zaman dilediği kadar eksiksiz bir zafer kazanmamış olduğunu gördü. Yerine kaymadan önce kalkanın keskin ucu körleşmişti. Moghedien yakalanmış ve Kaynak’la arasına kalkan konmuştu, ama yalıtılmamıştı.

Sendelememeye çalışarak diğer kadının önüne geçti. Moghedien hâlâ kraliçe gibi görünüyordu, ama çok korkmuş, dudaklarını yalayan, gözleri çılgınca dolanan bir kraliçe. “Eğer... eğer b-beni bırakırsan, b-bir anlaşmaya v-varabiliriz. Sana öğretebileceğim ç-çok şey var...”

Nynaeve kadının ağzını açık bırakan bir Hava tıkacı örerek sözlerini acımasızca kesti. “Canlı basamak. Öyle dememiş miydin? Bence çok güzel bir fikir. Ata binmeye bayılırım.” Gözleri yuvalarından fırlayacak gibi görünen kadına gülümsedi.

Basamak demek! Moghedien Kule’de yargılanıp yalıtıldıktan sonra –Terkedilmişlerden biri için hükmün ne olacağından kuşku yoktu–, herhalde mutfaklarda, bahçelerde ya da ahırlarda faydalı bir işe koşulurdu. Terkedilmişlerin bile adaletten kaçamayacağını, başında nöbet tutulması dışında diğer hizmetkârlardan farklı muamele görmeyeceğini herkese göstermek için teşhir edilmediği zamanlarda. Ama bırak Nynaeve’in de kendisi kadar zalim olduğunu düşünsün. Bırak yargılanana kadar öyle sansın...

Nynaeve’in ağzı çarpıldı. Moghedien yargılanmayacaktı. Hiç olmazsa şimdi. Onu Panarch’ın Sarayı’ndan çıkarmanın bir yolunu bulmadığı sürece değil. Kadın yüzünü buruşturmasının kendisi için kötü bir şeye işaret ettiğine inanmış gibiydi; gözlerinden yaşlar aktı ve ağzı tıkacın üzerinden sözcükler telaffuz etmeye çalışarak oynadı.

Nynaeve kendinden tiksinerek, sallana sallana siyah tasmanın yattığı yere gitti ve korkunç duygular ona fazla dokunamadan kemerindeki keseye tıktı. Aynı acı ve üzüntü hisleri içinde bilezikleri de yerleştirdi. Yapacağımı düşündürerek ona çoktan işkence etmeye başlamıştım! Hak ediyor kuşkusuz, ama ben öyle biri değilim. Yoksa öyle miyim? Egeanin’den daha iyi değil miyim?

Aklına böyle şeylerin gelebilmesine bile kızarak hızla döndü ve Moghedien’in yanından geçip camlı masaya yaklaştı. Kadını adaletin önüne çıkarmanın bir yolu olmalıydı.

Dolapta yedi biblo vardı. Yedi ve mühür yoktu.

Bir an bakakaldı. Biblolardan biri, domuz şeklinde, ama iri, yuvarlak bir burnu, bacakları kadar geniş ayakları olan, tuhaf şekilli bir hayvan biblosu mührün durması gereken yerde, masanın ortasında duruyordu. Aniden gözleri kısıldı. Biblo aslında orada değildi; o şey Hava ve Ateş’ten örülmüştü, akışlar o kadar inceydi ki, yanında örümcek ağları bile halat gibi kalırdı. Yoğunlaştığı zaman bile onları zar zor görebiliyordu. Liandrin ya da diğer Kara Aes Sedailerin görebileceğinden kuşkuluydu. Güç’le minik, kesici bir darbe ve şişman hayvan kayboldu, yerinde kırmızı lake sehpanın üzerindeki siyah beyaz mühür belirdi. Moghedien mührü herkesin görebileceği bir yere saklamıştı. Ateş’le camda bir delik açtı ve mühür de keseye girdi. Kese artık şişmişti ve Nynaeve’in kemerini yere çekiyordu.

Tek terliğinin ucunda duran kadına kaşlarını çatan Nynaeve onu da yanında götürmek için bir yol düşündü. Ama Moghedien kesesine sığmazdı ve diğer kadını kaldırabileceğini düşünse de, bu manzara birkaç kaşın kalkmasına sebep olabilirdi. Yine de, kemerli kapıların en yakınındakine yönelirken iki adımda bir dönüp arkasına bakmadan edemiyordu. Keşke bir yol olsaydı. Kapıda durup son kez üzüntüyle baktıktan sonra gitmek için döndü.

Bu kapı nilüferlerle dolu bir havuzu bulunan bir avluya açılıyordu. Çeşmenin diğer yanında ince, bakır tenli, Rendra’nın bile yüzünü kızartacak kadar açık, Tarabon tarzı bej rengi elbise giymiş bir kadın bir adım uzunluğundaki yivli bir çubuğu kaldırmıştı. Nynaeve, Jeaine Caide’i tanıdı. Daha da önemlisi, çubuğu tanıdı.

Çılgınca kendini bir yana fırlattı, öyle hızlı uçtu ki, pürüzsüz zeminde kaydı ve ince sütunlardan birine çarparak durdu. Biraz önce durduğu yerden bacak kalınlığında, beyaz bir ışın geçti ve hava eriyik metale dönmüş gibi sergi salonunu boylamasına yardı; ışının çarptığı yerde, sütun parçaları yok oluveriyor, paha biçilmez eserler gözden kayboluyordu. Arkasına doğru körlemesine Ateş akışları fırlatarak, bir şeye, avludaki herhangi bir şeye çarpmasını umarak elleri ve dizleri üzerinde salonda emekledi. Bel yüksekliğinin biraz üstünde ışın yana doğru savruldu, iki duvarda yarıklar oydu; arada, dolaplar, vitrinler, telli iskeletler devrildi ve kırıldı. Pek çok sütun titremeye başladı, bazıları düştü, ama o korkunç kılıcın önüne düşenler dolapları ve kaideleri ezecek kadar var olamadı. Eriyik ışın yok olmadan önce camlı masa da düştü. Nynaeve’in görüş alanına dağlanmış gibi morumsu bir çubuk kaldı; o eriyik beyaz ışından tek kurtulanlar, yerden seken cuendillar’lar oldu.

Biblolar kırılmadı, elbette. Moghedien haklı gibiydi, şerateş bile cuendillar’ı yok edemiyordu. O siyah çubuk çalınan ter’angreal’lerden biriydi. Nynaeve listelerine kararlı bir el yazısı ile eklenmiş uyarıyı hatırlıyordu. Şerateş yaratır. Tehlikelidir ve kontrol edilmesi hemen hemen imkânsızdır.

Moghedien, görünmez tıkacının üzerinden çığlık atmaya çalışıyor gibiydi. Hava bağları ile mücadele ederken başı iki yana dönüp duruyordu, ama Nynaeve ona bakmak için bir andan fazlasını harcamadı. Şerateş yok olur olmaz salonun öte tarafına, duvardaki yarığın arkasına bakacak kadar doğruldu. Çeşmenin yanında Jeaine Caide bir elini başına götürmüş, sallanıyordu, siyah çubuk elinden düşecek gibi görünüyordu. Ama Nynaeve ona saldıramadan kadın yivli çubuğu yine kavradı; çubuğun ucundan şerateş fışkırdı, odada, yoluna çıkan her şeyi yok etti.

Nynaeve, karnının üzerinde uzanarak, devrilen sütunların ve duvarların gürültüleri ve döküntüleri arasında, becerebildiğince hızla diğer yana süründü. Nefes nefese, kendini iki duvarı yarılmış bir koridora çekti. Şerateşin ne kadar uzağa kadar kestiğini bilmek imkânsızdı; belki sarayın diğer ucuna kadar. Taş parçaları ile dolmuş halının üzerinde dönerek ihtiyatla kapı çerçevesinin kenarından gözetledi.

Şerateş gitmişti. Yıkık sergi salonunda, zayıflamış bir parça taşın yerinden kurtulup moloz kaplı zemine düştüğü zamanlar haricinde sessizlik vardı. Jeaine Caide’den iz yoktu. Uzak duvarın, dışarıdaki çeşmeli avluyu gösterecek kadar büyük bir kısmı yıkılmıştı. Ter’angreal’in onu kullanan kadını öldürüp öldürmediğini görmek için oraya gitme riskine girmeyecekti. Nefes nefeseydi, kolları ve bacakları öyle titriyordu ki bir an oracıkta uzanmaktan memnundu. Yönlendirmek, başka işler gibi enerji alıyordu; ne kadar çok yaparsanız o kadar çok enerji. Ve o kadar yorulursanız o kadar az yönlendirebiliyordunuz. Nynaeve o sırada zayıflamış bir Jeaine Caide ile yüzleşebileceğinden emin değildi.

Ne kadar büyük bir aptaldı. Moghedien’e karşı Güç’le mücadele etmek ve o kadar kuvvetle yönlendirmenin saraydaki her Kara Aes Sedai’yi yerinde sıçratacağını düşünememek. Domanlı kadın, o hâlâ Terkedilmişler savaşmaya dalmışken elindeki ter’angreal’le gelmediği için şanslıydı. Büyük olasılıkla kadının geldiğini fark etmeden ikisi de ölürdü.

Aniden inanmazlık içinde bakakaldı. Moghedien gitmişti! Şerateş kadının durduğu yerin on adım yakınına gelmemişti, ama kadın artık orada değildi. Bu imkânsızdı. Kaynakla arasına kalkan konmuştu.

“İmkânsız olduğunu nereden biliyorum?” diye mırıldandı Nynaeve. “Terkedilmişlerden birini yenmek de benim için imkânsızdı, ama yaptım.”

Jeaine Caide’den hâlâ iz yoktu.

Zorla ayağa kalkarak anlaştıkları buluşma yerine seğirtti. Elayne’in başı derde girmemişse, belki buradan güven içinde çıkabilirlerdi.

55
Derinlerde

Nynaeve koşarken hizmetkârlar koridorlarda dolanıyor, çılgınca sorular soruyordu. Yönlendirmeyi hissetmemiş olabilirlerdi, ama sarayın un ufak edildiğini hissettikleri kesindi. Onları ilgilendirdiği kadarıyla paniğe kapılmış başka bir hizmetkâr kadın olarak aralarından geçti.

Koridorlarda koşarken, avluları aşarken çevresindeki saidar parıltısı soldu. Elayne için gittikçe daha fazla endişelenirken öfkeye tutunmak güçtü. Ya Kara Aes Sedailer onu bulduysa... O şerateş ter’angreal’inden başka ellerinde neler olduğunu kim bilebilirdi? Verilen listedeki her şeyin ne işe yaradığı belirtilmemişti.

Bir kez açık bal rengi örgüleri ile Liandrin’i gördü ve siyah saçlarında beyaz tutamı ile Rianna’yı. Geniş mermer merdivenlerden aşağı seğirtiyorlardı. Kadınların çevresindeki saidar parıltısını göremiyordu, ama hizmetkârların haykırarak yollarından sıçramalarına bakılırsa, Güç’le kendilerine yol açıyorlardı. Kaynak’a tutunmaya çalışmadığı için memnun oldu; parıltısını kalabalığın içinde hemen görürlerdi ve biraz dinlenene kadar değil ikisiyle birden, biriyle bile yüzleşecek durumda değildi. Almak için geldiği şeyi almıştı. Onların beklemesi gerekiyordu.

Buluşma yeri olarak belirledikleri, sarayın batı kanadındaki dar koridora gelene kadar kalabalık seyreldi ve kayboldu. Diğerleri üzerine iri bir kilitle kilitlenmiş küçük, bronz kakmalı kapının yanında bekliyordu. Dimdik duran, hafif, keten bir pelerin giyip başlığını takmış olan Amathera da yanlarındaydı. Panarch’ın beyaz elbisesi hizmetkâr kadın elbisesi sanılabilirdi. İpek olduğunu görecek kadar yakından bakmazsanız. Ve yüzünü saklamayan peçe kesinlikle hizmetkârların ketenlerindendi. Kapıdan boğuk bağırışlar geliyordu. Anlaşılan, isyan sürüyordu. Erkekler rollerinin geri kalanını yaparlarsa...

Nynaeve, Egeanin’i görmezden gelerek çabucak Elayne’e sarıldı. “Çok endişelendim. Sorun yaşadın mı?”

“Hiç yaşamadık,” diye yanıt verdi Elayne. Egeanin hafifçe kıpırdandı ve Elayne ona anlamlı anlamlı baktı, sonra ekledi, “Amathera biraz sorun yarattı, ama hallettik.”

Nynaeve kaşlarını çattı. “Sorun mu? Neden sorun yaratsın ki? Neden sorun yaratasın ki?” Sonuncusu Panarch’a yöneltilmişti. Kadın başını kaldırdı ve kimseye bakmadı. Elayne de gönülsüz görünüyordu.

Yanıt veren Seanchan kadın oldu. “Karanlıkdostlarını kovalamak üzere askerlerine haber vermek için gizlice kaçmaya çalıştı. Hem de uyarıldığı halde.” Nynaeve ona bakmaktan kaçındı.

“Öyle kaşlarını çatma, Nynaeve,” dedi Elayne. “Onu çabucak yakaladım ve küçük bir sohbet ettik. Sanırım şimdi benimle tamamen hemfikir.”

Panarch’ın yanakları seğirdi. “Hemfikirim, Aes Sedai,” dedi telaşla. “Dediklerini yapacağım ve isyankârların bile serbestçe geçmenize izin vermesini sağlayacak belgeler hazırlayacağım. Daha fazla... sohbete gerek yok.”

Elayne, bütün bunlar çok mantıklıymış gibi başını salladı ve kadına susmasını işaret etti. Panarch itaatkârca çenesini kapadı. Biraz surat asarak, ama belki de ağzının şeklinden dolayı öyle görünüyordu. Çok tuhaf işlerin döndüğü açıktı ve Nynaeve hepsini öğrenmeye kararlıydı. Daha sonra. Koridorun iki tarafı da boştu, ama sarayın derinliklerinde hâlâ panik dolu bağırışlar yankılanıyordu. İsyankârlar küçük kapının arkasında gürlüyordu.

“Ama ya sen?” diye devam etti Elayne kaşlarını çatarak. “yarım saat önce burada olman gerekiyordu. Bütün bunlara sen mi sebep oldun? İki kadının sarayı sarsacak güçle yönlendirdiğini hissettim ve daha sonra biri gerçekten sarstı onu. Senin yapmış olman gerektiğini düşündüm. Egeanin’in seni bulmaya gitmesini engellemek zorunda kaldım.”

Egeanin mi? Nynaeve duraksadı, sonra kendini Seanchan kadının omzuna dokunmaya zorladı. “Teşekkür ederim.” Egeanin yaptığını kendisi de pek anlamazmış gibi baktı, sonra çabucak başını salladı. “Moghedien beni buldu ve ben onu yargılanması için nasıl getireceğimi düşünürken Jeaine Caide neredeyse şerateşle kellemi uçuracaktı.” Elayne küçük bir ciyaklama kopardı ve Nynaeve telaşla onu yatıştırdı. “Bana fazla yaklaşmadı.”

“Sen Moghedien’i yakaladın mı? Sen Terkedilmişlerden birini mi yakaladın?”

“Evet, ama kaçtı.” İşte. Her şeyi itiraf etmişti. Bütün gözlerin üzerinde olduğunu fark ederek huzursuzca kıpırdandı. Hata yapmaktan hoşlanmıyordu. Özellikle de hatayı ilk işaret eden olduğunda hata yapmaktan hoşlanmıyordu. “Elayne, dikkatli olmak konusunda ne dediğimi biliyorum, ama kadın elime geçtiği zaman tek düşünebildiğim yargılanmasını sağlamaktı.” Derin bir nefes alarak özür dilercesine konuştu. Bunu yapmaktan nefret ediyordu. Bu aptal erkekler neredeydi? “Aklımı işimize odaklamadığım için her şeyi tehlikeye attım, ama lütfen beni paylama.”

“Yapmayacağım,” dedi Elayne kararlılıkla. “Gelecekte dikkatli olmayı hatırladığın sürece.” Egeanin boğazını temizledi. “Ah, evet,” diye ekledi Elayne telaşla. Beklemek sinirlerini bozuyor olmalıydı; yanaklarında kırmızı benekler vardı. “Tasmayı ve mührü buldun mu?”

“Yanımdalar.” Nynaeve kesesini okşadı. Dışarıdaki bağırışlar yükseliyor gibiydi. Koridorlarda yankılananlar da. Liandrin neler olduğunu anlamak için sarayın altını üstüne getiriyor olmalıydı. “Bu adamlar neden oyalanıyor?”

“Alayım,” diye başladı Amathera. Elayne kadına baktı ve kadın ağzını kapattı. Nasıl bir sohbet etmişlerse, duymaya değer olmalıydı. Panarch akşam yemeği yemeden yatağa gönderileceğinden korkan bir kız çocuğu gibi dudaklarını sarkıtmıştı.

Nynaeve Egeanin’e baktı. Seanchan kadın dikkatle kapıyı gözlüyordu. Nynaeve’in peşinden gitmek istemişti. Neden ondan nefret etmeme izin vermiyor? Ondan bu kadar mı farklıyım?

Aniden kapı açıldı. Juilin kilitten iki ince, bükük tel çıkardı ve çöktüğü yerden doğruldu. Yüzünün yanından kan akıyordu. “Acele edin. İş çığırından çıkmadan buradan uzaklaşmalıyız.”

İri iri gözlerle adamın arkasına bakan Nynaeve, işin nasıl çığırından çıkacağını merak etti. Bayle Domon’un gemicilerinden en az üç yüzü kapının çevresinde iki sıralı bir yarım daire oluşturmuştu. Domon da onları cesaretlendirmek için bağırarak sopasını sallıyordu. Geniş caddeyi dolduran gürültü yüzünden bağırması gerekiyordu da. İnsanlar köpüren bir yığın halinde itekliyor, çabalıyor, bağırıyordu. Onları uzak tutan tek şey gemicilerin sopaları ve değnekleri idi. Kalabalık aslında gemicilerle ilgilendiğinden değil. Kalabalığın içine atlı Beyazpelerin grupları dağılmıştı. Çevrelerindeki, yabalarını, sopalarını ve çıplak ellerini onlara sallayan adamlara onlar kılıç sallıyordu. Çevrelerine taş yağmurları yağıyor, zaman zaman miğferlerine çarpıyordu, ama gürültü yüzünden tangırtıları duyulmuyordu. Aniden yalnız bir Beyazpelerin’in atı çığlık attı, şahlandı ve geriye devrildi; at hemen dört ayak üzerinde doğruldu, ama binicisi üzerinde değildi. İnsan kalabalığın içinde başka binicisiz hayvanlar da vardı. Kendilerini korumak için başlattıkları olay bu muydu? Nynaeve, kendine nedenini hatırlatmaya çalıştı –elini kesesine götürüp cuendillar mührü, tasma ve bilezikleri yokladı–, ama bu oldukça güç bir işti. Orada insanlar ölüyordu.

“Yürüyecek misiniz?” diye seslendi Thom, dışarı çıkmalarını işaret ederek. Çalı gibi kaşlarından birinin üzerinde kanayan bir kesik vardı, belki bir taşın eseri ve kahverengi pelerini artık paçavra olarak bile işe yaramazdı. “Panarch’ın Alayı kaçmayı bırakırsa işler karışabilir.”

Amathera korku dolu bir ses çıkardı, sonra Elayne onu kararlılıkla dışarı itti. Nynaeve ve Egeanin de takip ettiler ve dört kadın çıkar çıkmaz gemiciler sıkı bir halka halinde çevrelerine kapandılar ve saraydan uzaklaşmak için mücadele etmeye başladılar. Nynaeve’in elinden ayakta kalmaya çalışmaktan başka şey gelmiyordu, onları korumaya çalışan adamlar tarafından iteklenip duruyordu. Bir kez Egeanin kaydı ve düşecek oldu. Nynaeve kadının kolunu yakaladı, doğrulmasına yardım etti ve karşılığında minnet dolu bir sırıtma kazandı. O kadar da farklı değiliz, diye düşündü. Aynı değil, ama o kadar da farklı değil. Seanchan kadına cesaret verircesine gülümsemek için kendini zorlaması gerekmedi.

Çalkalanan kalabalık saraydan sonraki pek çok sokak boyunca uzanıyordu, ama kalabalıktan kurtulduktan sonra dar, dolambaçlı sokakların hemen hemen boş olduğunu gördüler. İsyana karışmayanlar ondan uzak durma akıllılığını göstermişti. Gemiciler biraz açılarak kadınlara daha fazla yer verdiler. Ama gruba doğru bakan herhangi biri sert bakışlar kazanıyordu. Tanchico sokakları hâlâ Tanchico sokaklarıydı. Bu bir şekilde Nynaeve’i şaşırttı. Sarayda haftalar geçirmiş gibi geliyordu. Şehir kuşkusuz farklı olmalıydı.

Gürültü arkalarında solmaya başladığında Thom, bir yandan aksarken Amathera’ya zarafetle eğilmeyi başardı. “Şeref duydum, Panarch,” dedi. “Herhangi bir hizmette bulunabileceksem, söylemeniz yeter.”

Amathera herkesi şok eden bir tavırla Elayne’e baktı, hafifçe yüzünü buruşturdu ve, “Beni başka biri sandınız, iyi efendim,” dedi. “Ben yalnızca köyden gelmiş fakir bir mülteciyim ve bu iyi kadınlar tarafından kurtarıldım.”

Thom irkilerek Juilin ve Domon ile bakıştı, ama ağzını açtığı zaman Elayne, “Hana gidebilir miyiz, Thom? Burası pek sohbet edilecek bir yer sayılmaz,” dedi.

Üç Erik Sarayı’na ulaştıkları zaman, Elayne’in Panarch’ı Rendra’ya Thera olarak tanıtması daha az şaşırtıcı değildi. Thera parasız, bir şilteye ve belki yemeklerini kazanmak için bir işe ihtiyaç duyan bir mülteciydi. Hancı pes etmiş gibi omuzlarını silkti, ama Thera’yı mutfaklara götürürken kadına saçlarının ne kadar güzel olduğunu, doğru elbise içinde ne kadar güzel görüneceğini anlatmaya başlamıştı bile.

Nynaeve hepsi Çiçek Yağmuru Dairesi’ne girip kapıyı arkalarından kapatana kadar bekledi. Sonra, “Thera mı?” dedi. “Ve dediğini yaptı! Elayne, Rendra kadına salonda servis yaptıracak!”

Elayne şaşırmış görünmüyordu. “Evet, büyük olasılıkla.” İçini çekerek bir sandalyeye çöktü, terliklerini tekmeledi ve ayaklarını ovmaya başladı. “Amathera’yı birkaç gün saklanması gerektiğine ikna etmek zor olmadı. ‘Panarch öldü’den ‘Panarch’a ölüm’e giden yol o kadar da uzun değil. Sanırım isyanı görmesi de işe yaradı. Onu tahta tekrar çıkarması için Andric’e güvenmek istemiyor; kendi askerlerinin yapmasını istiyor. Bu, Alay’ın Lord Kumandanı ile iletişime geçene kadar saklanması gerekeceği anlamına gelse bile. Andric’e sürpriz olacağını sanıyorum. Adamın kadına sürpriz yapmaması çok kötü. Kadın bunu hak ediyor.” Domon ve Juilin bakıştılar ve anlayamayarak başlarını iki yana salladılar. Egeanin en azından kendisi anlıyormuş ve onaylıyormuş gibi kendi kendine başını salladı.

“Ama neden?” diye sordu Nynaeve. “Kendi başına kaçmaya çalıştığı için ona kızmış olabilirsin, ama bu? Zaten, siz ikiniz onu gözetlerken bunu nasıl başardı?” Egeanin’in gözleri çabucak Elayne’e kaydı ve geri çekildi, o kadar çabuk ki, Nynaeve gerçekten gördüğünden emin olamadı.

Elayne, bir ayağının tabanını ovmak için eğildi. Ayağı acıyor olmalıydı; kızın yanakları kızarmıştı. “Nynaeve, kadının sıradan insanların yaşamlarının neye benzediği konusunda en ufak fikri yok.” Sanki kendisinin varmış gibi! “Adalete gerçekten inanıyor gibi... sanırım inanıyor... ama sarayda bir sene yetecek kadar yiyecek olması onu hiç rahatsız etmedi. Aşevlerinden bahsettim ve neyden bahsettiğimi anlamadı bile! Karnını doyurmak için birkaç gün çalışmak ona iyi gelecek.” Bacaklarını masanın altına uzatarak çıplak ayak parmaklarını oynattı. “Ah, bu güzel işte. Gerçi fazla çalışmayacak, sanırım. Liandrin ve diğerlerini sarayından kovmak için Panarch’ın Alayı’nı ayağa kaldıracaksa hayır. Yazık, ama öyle işte.”

“Eh, bunu yapmak zorunda,” dedi Nynaeve kıza kararlılıkla. Oturmak güzeldi, ama kızın ayaklarıyla neden bu kadar ilgilendiğini anlayamıyordu. Bütün gün neredeyse hiç yürümemişlerdi. “Ve ne kadar çabuk olursa o kadar iyi. Panarch’a ihtiyacımız var, ama Rendra’nın mutfağında değil.” Moghedien için endişelenmeleri gerektiğini düşünmüyordu. O kadın, kendini kurtardıktan sonra kimliğini ilan etmek için her tür fırsatı bulmuştu. Bu hâlâ kafasını karıştırıyordu; kalkanı bağlarken dikkatsiz davranmış olmalıydı. Ama Moghedien o sırada, Nynaeve’in bitkin düştüğünü bildiği halde onunla yüzleşmek istememişse, kadının peşlerinden geleceğini sanmıyordu. Çok değerli olduğuna inanmıyormuş gibi konuştuğu bir nesne için değil. Ama aynı şey Liandrin için geçerli değildi. Liandrin olan bitenlerin yarısını öğrenirse kesinlikle peşlerine düşerdi.

“Kız-Veliaht’ın adaleti,” diye mırıldandı Thom, “Panarch’ın adaletinden önce gelebilir. Biz çıkarken o kapıdan içeri bakan adamlar vardı ve sanırım bazıları ön kapıdan girmişti bile. Pek çok pencereden duman çıktığını gördüm. Bu geceye kadar, yanık yıkıntılardan başka bir şey kalmayacak. Askerlerin Kara Ajahları kovalamasına gerek olmayacak ve böylece Thera’nın senin öğretmek istediğin dersi öğrenmek için birkaç günü daha olacak. Bir gün iyi bir kraliçe olacaksın, Andorlu Elayne.”

Elayne’in memnun gülümsemesi adama bakarken soldu. Kalkarak masanın çevresinden dolandı, adamın ceplerini karıştırarak bir mendil buldu ve Thom’un itirazlarına aldırmadan alnındaki kanı silmeye başladı. “Kıpırdama,” dedi ona, ele avuca sığmaz çocuğuna bakan bir anne gibi konuşarak.

“En azından postumuzu ne için tehlikeye attığımızı görebilir miyiz?” dedi Thom, Elayne’in ne dilerse kesinlikle onu yapacağı açık olduğu zaman.

Nynaeve, kemerindeki keseyi açarak içindekileri masaya serdi. Karanlık Varlık’ın zindanını kapalı tutmaya yarayan siyah beyaz disk ve daha masaya bırakmadan içine üzüntü dalgaları salan tasma ve bilezikler. Herkes bakmak için masanın çevresine toplandı.

Domon mührü elledi. “Bir zamanlar buna benzer bir şeyim vardı.”

Nynaeve kuşkuluydu. Yalnızca yedi tane yapılmıştı bunlardan. Üçü, cuendillar ya da değil, kırılmıştı. Bir diğeri Moiraine’in ellerindeydi. Dördü sağlamdı. Dört mühür Shayol Ghul’deki o zindanı ne kadar kapalı tutabilirdi? Ürpertici bir düşünce,

Egeanin tasmaya dokundu, bilezikleri tasmadan uzağa ittirdi. İçlerinde kısılı kalmış duyguları hissetmişse de belli etmedi. Belki bu duyarlılık yönlendirme yeteneğiyle geliyordu. “Bu bir a’dam değil,” dedi Seanchan kadın. “O gümüşsü metalden yapılmıştır ve hepsi tek parçadır.”

Nynaeve kadının a’dam’dan bahsetmemiş olmasını diledi. Ama o hiçbir a’dam’ın bileziğini takmadı. Ve bize bahsettiği o zavallı kadını salıverdi. Zavallı kadın. O... bu Bethamin a’dam kullanarak kadınları kontrol edenlerden biriydi. Egeanin Nynaeve’in göstereceğinden daha fazla merhamet göstermişti. “Sen ve ben birbirimize ne kadar benziyorsak, bu da a’dam’a, o kadar benziyor, Egeanin.” Kadın şaşırmış göründü, ama bir an sonra başını salladı. O kadar da farklı değil. Ellerinden geleni yapan iki kadın.

“Liandrin’i kovalamaya devam etmeyi mi düşünüyorsunuz?” Juilin kavuşturduğu kollarını masaya yaslayarak oturmuş, üzerindeki nesneleri inceliyordu. “Tanchico’dan kovulmuş olsa da olmasa da, hâlâ orada bir yerde. Diğerleri de. Ama bunlar ortalıklarda bırakılmayacak kadar önemli görünüyor. Ben yalnızca bir hırsız avcısıyım, ama bunların saklanmak üzere Beyaz Kule’ye götürülmesi gerek derim.”

“Hayır!” Nynaeve kendi ateşliliği karşısında şaşırmıştı. Nasıl baktıklarına bakılırsa diğerleri de öyle. Yavaşça mührü aldı ve kesesine koydu. “Bu Kule’ye gidiyor. Ama bu...” O siyah şeylere bir daha dokunmak istemiyordu. Bunlar Kule’ye giderse Aes Sedailer Kara Ajah’ın niyetlendiği gibi kullanmaya karar verebilirlerdi. Rand’ı kontrol etmek için. Moiraine yapar mıydı bunu? Ya Siuan Sanche? Bu riske girmeyecekti. “Bu Karanlıkdostlarının ellerine düşme riski göze alınmayacak kadar tehlikeli. Elayne, onları yok edebilir misin? Eritebilir misin? Masayı yaksalar bile umurumda değil. Onları yok et, yeter!”

“Ne demek istediğini anlıyorum,” dedi Elayne yüzünü buruşturarak. Nynaeve anladığından kuşkuluydu... Elayne Kule’ye bütün yüreğiyle inanıyordu. Ama Rand’a da inanıyordu.

Nynaeve saidar parıltısını göremedi elbette, ama kızın o pis şeylere diktiği dikkatli bakışları yönlendirdiğini anlatıyordu. Bilezikler ve tasma orada yatmaya devam etti. Elayne kaşlarını çattı; bakışları daha da yoğunlaştı. Aniden başını iki yana salladı. Elini bir an tereddütle bileziklerden birine uzattı, tuttu. Ve inleyerek bıraktı. “Bu... şeyle dolu...” Derin bir nefes alarak, “İstediğini yaptım, Nynaeve,” dedi. “İçine ördüğüm Ateş’le bir çekiç yanan bir birikintiye dönüşürdü, ama bu ılık bile değil.”

Demek Moghedien yalan söylememişti. Kuşkusuz, kazanacağından kuşku etmediği için yalan söylemeye gerek duymamıştı. Kadın nasıl kurtuldu? Ama bu şeyleri ne yapacaklardı? Nynaeve onların kimsenin eline düşmesine izin vermeyecekti.

“Domon Efendi, denizin çok derin olduğu bir yer biliyor musun?”

“Biliyorum, al’Meara Hanım,” dedi adam yavaşça.

Nynaeve çekinerek, duyguları hissetmemeye çalışarak tasma ile bilezikleri masanın üzerinde adama doğru ittirdi. “O zaman bunları öyle bir yere at ki, bir daha kimse çıkaramasın.”

Bir an sonra Domon başını salladı. “Atarım,” Nesneleri telaşla, Güç’le ilgili bir şeye dokunmaktan hoşlanmayarak ceketinin cebine tıktı. “Denizin en derin kısmını biliyorum. Aile Somera yakınlarında.”

Egeanin, kuşkusuz Illianlının gidişini düşünerek, kaşlarını çatmış yere bakıyordu. Nynaeve kadının Domon’a “doğru düzgün bir bedene sahip adam” dediğini unutmamıştı. İçinden kahkaha atmak geldi. Olup bitmişti işte. Domon yelken açar açmaz, nefretlik tasma ve bilezikler sonsuza dek kaybolacaktı. Tar Valon’a doğru yola çıkabilirlerdi. Ve sonra... Sonra Tear’a ya da al’Lan Mandragoran her neredeyse oraya. Moghedien ile karşı karşıya geldiğinde ölüme, hatta daha fazlasına ne kadar yaklaştığını fark etmişti ve bu adamın icabına bakma telaşını daha da artırmıştı. Nefret ettiği bir kadınla paylaşmak zorunda olduğu bir adam, ama eğer Egeanin bir zamanlar tutsak aldığı bir erkeğe sevgiyle bakabiliyorsa –ve Domon kesinlikle kadını ilgiyle süzüyordu– ve Elayne delirecek bir erkeği sevebiliyorsa, o zaman Nynaeve de Lan’den olabildiğince keyif almanın yolunu bulabilirdi.

“Aşağı inip Thera’nın hizmetkârlığı nasıl karşıladığına bakalım mı?” dedi. Kısa süre sonra Tar Valon’a. Kısa süre sonra.

56
Altıngöz

Badeçay Hanı’nın salonu Perrin’in kaleminden çıkan gıcırtılar dışında sessizdi. Sessiz ve Perrin ile Aram dışında boş. Sabah ışığı pencerelerin altında küçük havuzlar oluşturuyordu. Mutfaktan yemek kokuları gelmiyordu; köyde hiç ateş yakılmamıştı ve küllerin içinde yatan kömürler bile söndürülmüştü. Ateş armağanını boşa harcamamak daha iyi. Tenekeci –bazen Aram’ı bu şekilde düşünmenin artık doğru olup olmadığını merak ediyordu, ama kılıcı olsa da olmasa da bir adam olduğu şeyi değiştiremezdi– duvara yaslanarak durmuş, Perrin’i izliyordu. Adam ne bekliyordu ki? Ne istiyordu? Kalemini küçük, taş mürekkep şişesine batıran Perrin üçüncü sayfayı kenara bıraktı ve dördüncüye başladı.

Ban al’Seen, yayı elinde, kapıyı ittirip açtı ve parmağıyla huzursuzca iri burnunun kenarını ovaladı. “Aieller döndü,” dedi sessizce, ama ayakları, onları durduramıyormuş gibi hareket ediyordu. “Kuzeyden ve güneyden Trolloclar geliyor. Binlercesi, Lord Perrin.”

“Bana öyle deme,” dedi Perrin dalgın dalgın, sayfaya kaşlarını çatarak. Sözcüklerle arası pek iyi değildi. Kadınların sevdiği süslü şeyleri söylemeyi hiç bilmiyordu. Tek yapabildiği, hislerini yazmaktı. Kalemini yine batırdı ve birkaç satır daha ekledi.

Yaptıklarım için senden af dilemeyeceğim. Beni affeder miydin bilmiyorum, ama dilemeyeceğim. Sen benim için yaşamdan daha değerlisin. Seni terk ettiğimi asla düşünme. Güneş üzerinde parladığı zaman, bu benim gülümsememdir. Elma çiçekleri arasında esen rüzgârı işittiğin zaman, bu seni sevdiğimi fısıldamamdır. Aşkım sonsuza kadar senindir.

Perrin

Bir an yazdıklarını inceledi. Yeteri kadar söylemiyordu, ama yeterli olmak zorundaydı. Ne doğru sözcükleri bulabiliyordu, ne de zamanı vardı.

Mürekkebin üzerine dikkatle kum serpti, sayfaları katladı. Neredeyse dışına “Faile Bashere” yazacaktı, ama sonra “Faile Aybara” yazdı. Saldaea’da bir kadının kocasının adını alıp almadığını bile bilmediğini fark etti; almadıkları yerler vardı. Eh, kız onunla İki Nehir’de evlenmişti; İki Nehir geleneklerine tahammül etmek zorundaydı.

Mektubu şöminenin üzerindeki rafın ortasına yerleştirdi –belki sonunda kızın eline geçerdi– ve yakasının arkasından sarkan kırmızı evlilik kurdelesini düzeltti. Onu gören herkese yeni evlendiğini haber vermek için yedi gün boyunca takması gerekiyordu. “Deneyeceğim,” dedi mektuba yumuşak sesle. Faile sakalına da bir kurdele bağlamaya çalışmıştı; ona izin vermiş olmayı diliyordu.

“Efendim, Lord Perrin?” dedi Ban, sinirli sinirli ayak değiştirmeye devam ederek. “Duymadım.” Aram dudağını çiğniyordu. Gözleri iri iri açılmıştı, korkuyordu.

“Bakalım bugün ne işler yapmışız,” dedi Perrin. Belki mektup ona ulaşırdı. Bir şekilde. Masadan yayını aldı ve sırtına astı. Baltası ve sadağı zaten kemerinde asılı duruyordu. “Ve bana öyle deme!”

Hanın önünde Yoldaşlar atları üzerinde toplanmışlardı. Wil al’Seen, uzun bir direğe takılmış o aptal kurt kafası sancağını üzengisine dayamıştı. Wil o şeyi taşımayı reddedeli ne kadar olmuştu? İlk gün ona katılanlardan hayatta kalanlar artık sancağı taşıma hakkını kıskançlıkla savunuyordu. Sırtındaki yayı, kalçasındaki kılıcı ile Wil bir salak kadar gururlu görünüyordu.

Ban eyerine tırmanırken Perrin onun, “Adam kış göletleri kadar soğukkanlı. Buz gibi. Belki bugün o kadar kötü olmaz,” dediğini duydu. Pek dikkat etmedi. Kadınlar Çayır’da toplanmıştı.

Daha iri bir kurt başı sancağının rüzgârda dalgalandığı yerin çevresinde, beş altı sıra derinliğinde halkalar oluşturmuşlardı. Omuz omuza, beş altı sıra. Ellerinde tırpan ve yabalardan yapılmış kargılar, odun baltaları, hatta iri mutfak bıçakları ve satırlar vardı.

Boğazı sıkışarak Çevik’e bindi ve onlara doğru sürdü. Çocuklar kadın halkasının ortasında sıkışık bir yığın halinde duruyordu. Emond Meydanı’ndaki bütün çocuklar.

Saflar boyunca atını yavaşça sürerken kadınların ve çocukların gözlerinin onu takip ettiğini hissetti. Korku ve endişe kokuyorlardı; çocuklar solgun yüzlerinde gösteriyorlardı, ama kokuları da korktuklarını söylüyordu. Marin al’Vere, Daise Congar ve Kadın Kurulu’nun geri kalanının bir arada durduğu yerde dizginleri çekti. Alsbet Luhhan omzuna kocasının çekiçlerinden birini dayamıştı ve kurtarıldığı gece edindiği Beyazpelerin miğferi örgüsü yüzünden kafasında yamuk duruyordu. Ayellin elinde sıkı sıkı uzun uçlu bir et bıçağı tutuyordu, başka iki tanesini kemerinin arkasına sokmuştu.

“Bunu planladık,” dedi Daise, itiraz beklermiş ve buna izin vermemeye kararlıymış gibi başını kaldırıp ona bakarak. Kendi boyundan neredeyse doksan santim daha uzun bir direğe bağlanmış bir yabayı önünde dik tutuyordu. “Trolloclar içeri girecek olursa siz erkekler meşgul olacaksınız, bu yüzden biz çocukları köyden çıkaracağız. Daha büyük olanlar ne yapacaklarını biliyorlar ve hepsi ormanda saklambaç oynamışlardır. Dışarı çıkabilecekleri zamana kadar güvende olmaları için.”

Daha büyük olanlar. On üç on dört yaşında kızların sırtlarına yürümeyi yeni öğrenmiş bebekler bağlanmıştı ve küçük çocukları ellerinden tutuyorlardı. Ondan daha büyük kızlar kadın saflarında duruyordu; Bode Cauthon iki eliyle bir odun baltasını kavramıştı, Eldrin geniş uçlu yabandomuzu mızrağı taşıyordu. Büyükçe oğlanlar erkeklerin yanında ya da yayları ile saz damlardaydı. Tenekeciler çocukların yanındaydı. Perrin üzengisinin yanında duran Aram’a baktı. Tenekeciler savaşmayacaktı, ama her yetişkinin sırtına iki bebek bağlanmıştı ve bir diğerini kollarında tutuyorlardı. Raen ve Ila birbirlerine sarılmışlar, ona bakmaktan kaçınıyorlardı. Sırf dışarı çıkabilecekleri zamana kadar güvende olmaları için.

“Üzgünüm.” Susup boğazını temizlemesi gerekti. Bu duruma gelmesini istememişti. Ne kadar düşünürse düşünsün, yapabileceği başka bir şey aklına gelmiyordu. Kendini Trolloclara vermek bile ölümleri, evlerin, tarlaların yakılmasını engellemezdi. Sonu yine aynı olurdu. “Faile’e yaptığım adil değil, ama zorunluydum. Lütfen bunu anlayın. Zorunluydum.”

“Aptallaşma, Perrin,” dedi Alsbet duygudaş bir sesle. Yuvarlak yüzünde sıcak bir gülümseme vardı. “Aptallaştığın zaman sana tahammül edemiyorum. Farklı şekilde davranmanı beklediğimizi mi sanıyorsun?”

Bir elinde ağır bir satır taşıyan Marin diğeriyle uzandı ve dizini okşadı. “Yemek pişirmeye değer her adam aynısını yapardı.”

“Teşekkür ederim.” Işık, sesi boğuk çıkıyordu. Biraz sonra kız gibi ağlamaya başlayacaktı. Ama bir sebepten, sesini düzeltemiyordu. Onu salak olarak görüyor olmalıydılar. “Teşekkür ederim. Sizi kandırmamalıydım, ama şüphelense gitmezdi.”

“Ah, Perrin.” Marin kahkaha attı. Yüzleştikleri şeye karşın, korku kokmasına karşın gerçekten kahkaha attı; Perrin kadının cesaretinin yarısına sahip olabilmeyi diledi. “Sen daha kızı atın üzerine koymadan ne yaptığını anlamıştık ve onun da anlamadığından emin değilim. Kadınlar sırf erkekleri memnun etmek için yapmak istemedikleri şeyleri yaparken bulurlar kendilerini. Şimdi git ve yapman gerekeni yap. Bu Kadın Kurulu’nun işi,” diye ekledi kararlılıkla.

Bir şekilde Perrin kadına gülümsemeyi başardı. “Evet, hanımefendi,” dedi, yumruğunu alnına götürerek. “Affedersiniz. Burnumu sokmamam gerektiğini biliyorum.” O Çevik’in başını çevirirken çevresindeki kadınlar yumuşak kahkahalar atıyordu.

Ban ve Tell’in tam arkasında at sürdüklerini fark etti. Yoldaşların kalanı Wil ve sancağın peşinden geliyordu. İkilinin yanına gelmesini işaret etti. “Bugün işler kötü giderse,” dedi, ikisi de geldiği zaman, “Yoldaşlar buraya geri dönecek ve kadınlara yardım edecek.”

“Ama...”

Perrin Tell’in itirazını kesti. “Dediğimi yapacaksınız! Kötü giderse kadınları ve çocukları buradan çıkartın! Beni duydunuz mu?” Başlarını salladılar. Gönülsüzce, ama yine de salladılar.

“Ya sen?” diye sordu Ban sessizce.

Perrin onu duymazdan geldi. “Aram, sen Yoldaşların yanında kal.”

Tenekeci Çevik ile Tell’in uzun tüylü atının arasında yürürken başını bile kaldırmadı. “Sen nereye gidersen ben de oraya gidiyorum.” Basitçe söylemişti, ama ses tonu itiraza yer bırakmıyordu; Perrin ne derse desin bildiği gibi yapacaktı. Perrin gerçek lordların bu tür sorunlar yaşayıp yaşamadığını merak etti.

Çayır’ın batı kenarında Beyazpelerinlerin hepsi atlarına binmiş, altın güneş patlamaları, ışıltılı miğferleri ve zırhları, mızrak uçları parlayarak, dörtlü sıralar halinde en yakın evlere kadar uzanıyorlardı. Bütün geceyi cila yaparak geçirmiş olmalıydılar. Dain Bornhald ve Jaret Byar Perrin’le yüzleşmek için atlarını çevirdiler. Bornhald eyerinde dik oturuyordu, ama elma brendisi kokuyordu. Byar’ın sıska suratı, normalde Perrin’e bakarken yüzünde beliren öfkeden daha da derin bir öfkeyle çarpılmıştı.

“Şimdiye dek yerlerinizi alırsınız sanıyordum,” dedi Perrin.

Bornhald yanıt vermeden atının yelesine baktı. Bir an sonra Byar tükürürcesine konuştu: “Biz buradan gidiyoruz, Gölgedölü.” Yoldaşlardan öfkeli bir mırıltı yükseldi, ama boş gözlü adam hem onları, hem de Aram’ın omzunun üzerinden kılıcına uzanmasını görmezden geldi. “Dostlarının arasından kendimize Gözlem Tepesi’ne doğru bir yol açacağız ve adamlarımızın kalanına katılacağız.”

Gidiyorlar. Dört yüzden fazla asker gidiyor. Beyazpelerinler, ama yine de çiftçi değil askerler. Mücadelenin en hararetli olduğu yerlerde İki Nehirlileri desteklemeyi kabul eden –Bornhald kabul etmişti!– askerler. Emond Meydanı’nın bir şansı olacaksa, bu adamları bırakmamalıydı. Çevik binicisinin ruh halini anlamış gibi başını salladı ve kişnedi. “Karanlıkdostu olduğuma hâlâ inanıyor musun, Bornhald? Şimdiye dek kaç saldırı gördün? O Trolloclar herkes kadar beni de öldürmeye çalıştı.”

Bornhald yavaşça başını kaldırdı, gözleri tekinsiz, ama aynı zamanda yarı donuktu. Çelik sırtlı eldivenler içindeki elleri bilinçsizce dizginlerde gerildi. “Şimdiye dek bu savunmaların sensiz hazırlandığını anlamadığımı mı sanıyorsun? Senin işin değildi, değil mi? Adamlarım senin kendi köylülerini Trolloclara yedirmeni izlemek için beklemeyecek. İşin bittiği zaman onların cesetlerinin üzerinde dans mı edeceksin, Gölgedölü? Bizimkilerin üzerinde edemeyeceksin! Seni adaletin ellerine teslim edene kadar yaşamayı düşünüyorum!”

Perrin aygırı sakinleştirmek için Çevik’in boynunu okşadı. Bu adamları burada tutmalıydı. “Beni mi istiyorsun? Pekâlâ. İş bittiği zaman, Trollocların işi bittiği zaman, beni tutuklamaya çalıştığında sana direnmeyeceğim.”

“Hayır!” diye bağırdı Ban ve Tell birlikte ve arkasında homurtular yükseldi. Aram donakalmış, Perrin’e bakıyordu.

“Boş bir vaat,” diye alay etti Bornhald. “Burada kendin hariç herkesin ölmesini planlıyorsun!”

“Ama kaçarsan asla kesin olarak bilemeyeceksin, değil mi?” Perrin sert ve küçümsemeyle konuştu. “Ben sözümü tutacağım, ama kaçarsan beni bir daha bulamayabilirsin. İstiyorsan kaç! Kaç ve burada olanları unutmaya çalış! İnsanları Trolloclardan koruduğunuza dair onca laf. Siz geldikten sonra kaç kişi Trollocların elinde öldü? Ailem ilk değildi, kesinlikle sonuncusu da değildi. Kaç! Ya da erkek olduğunu hatırlayabiliyorsan kal. Cesaret bulmak istiyorsan kadınlara bak, Bornhald. İçlerinden herhangi biri siz Beyazpelerinlerin tamamından daha cesur!”

Her sözcük bir darbeymiş gibi titriyordu Bornhald; Perrin adamın eyerden düşeceğini sandı. Bornhald sallanarak sırtını dikleştirdi ve gözlerini ona dikti. “Kalacağız,” dedi boğuk bir sesle.

“Ama Lord Bornhald,” diye itiraz etti Byar.

“Temiz!” diye kükredi Bornhald ona. “Burada ölmemiz gerekiyorsa, temiz öleceğiz!” Başını Perrin’e çevirdi, dudaklarında tükürük vardı. “Kalacağız. Ama sonunda seni ölü göreceğim, Gölgedölü! Benim ailem için, benim babam için, seni... ölü... göreceğim!” Atını kabaca çevirerek beyaz pelerinli sıra boyunca eşkin sürdü. Byar sözsüz bir hırlama ile dişlerini Perrin’e çıkardı, sonra takip etti.

“Sözünü tutmayı düşünüyor olamazsın!” dedi Aram endişeyle. “Yapamazsın.”

“Herkesi kontrol etmeliyim,” dedi Perrin. Sözünü tutacak kadar yaşaması pek olası değildi. “Fazla zaman kalmadı.” Çevik’in böğrünü tekmeledi ve at öne sıçradı, köyün batı ucuna yöneldi.

Batıormanı’na bakan keskin kazıkların arkasında, adamlar mızraklar, kancalı kargılar, Haral Luhhan’ın yaptığı silahlar ile çökmüşlerdi. Luhhan Usta da demirci yeleği içinde, iki buçuk metrelik bir sopaya takılmış tırpan ucu ile oradaydı. Arkalarında adamlar dört mancınıkla bölünen sıralar halinde bekliyordu. Abell Cauthon yavaşça önlerinde yürüyor, her adamla ayrı ayrı konuşuyordu.

Perrin Abell’ın yanında dizginleri çekti. “Haberlere göre kuzeyden ve güneyden geliyorlar,” dedi sessizce. “Ama gözünüzü açık tutun.”

“Tutarız. Ve adamlarımın yarısını ihtiyaç duyulan yere göndermeye hazırım. İki Nehirlilerin kolay lokma olmadığını görecekler.” Abell’ın sırıtışı oğlununkini hatırlatıyordu.

Perrin utanç içinde, adamların, peşinde Yoldaşlar ve sancakla geçerken tezahürat yaptığını gördü. “Altıngöz! Altıngöz!” ve arada bir, “Lord Perrin!” Bunu daha başlangıçta daha sıkı bastırması gerektiğini biliyordu.

Güneyde adamların başında Tam vardı. Abell’dan daha sert yüzlüydü ve neredeyse bir Muhafız gibi, eli kılıcının kabzasında yürüyordu. O kurt gibi, ölümcül zarafet tıknaz, gri saçlı çiftçide tuhaf görünüyordu. Ama Perrin’e söylediği sözler Abell’ınkilerden çok farklı değildi. “Biz İki Nehirliler, çoğu kişinin bildiğinden daha zorlu bir halkız,” dedi adam sessizce. “Hiç endişelenme, bugün yüzümüz kara çıkmayacak.”

Burada Alanna altı mancınıktan birinin başındaydı ve kalın kolun ucundaki kabın içine oturtulmuş iri taşla uğraşıyordu. Ihvon renk değiştiren Muhafız pelerini içinde, kılıç gibi ince, şahin kadar tetikte, atının üzerinde oturuyordu; konumunu –Alanna her nerede ise– ve savaşını, ne olursa olsun kadını canlı kurtarmak için seçtiği açıktı. Adam Perrin’e bakmadı bile. Ama Aes Sedai, elleri taşın üzerinde, durdu ve geçerken gözleri onu takip etti. Perrin kadının tartan, ölçen, yargılayan bakışlarını hissedebiliyordu. Burada da tezahüratlar yükseldi.

Badeçay Hanı’nın doğusundaki birkaç evin arkasında uzanan kazık çitin başında Jon Thane ve Samel Crawe sorumluydu. Perrin Abell’a söylediklerini onlara da söyledi ve yine benzer bir yanıt aldı. Jon pek çok yerde pasın açtığı deliklerle bir zincir zırh giymişti ve yanan değirmeninin dumanını görmüştü. At suratlı ve uzun burunlu Samel, çiftliğinden yükselen dumanları gördüğünden emindi. İkisi de kolay bir gün beklemiyorlardı, ama ikisinin üzerinde de taş gibi bir kararlılık vardı.

Perrin kuzeyde savaşmaya karar vermişti. Yakasının altındaki kurdeleyi elleyerek Gözlem Tepesi’nin olduğu yöne baktı, Faile’in gittiği yöne ve neden kuzeyi seçtiğini merak etti. Serbestçe uç, Faile. Serbestçe uç, yüreğim. Ölmek için tüm diğerleri kadar iyi bir yerdi herhalde.

Burada sözde, çelik miğferi ve metal diskler dikilmiş yeleği ile Bran sorumluydu, ama Perrin’i görünce çit boyunca sıralanmış adamlarını kontrol etmeyi bırakıp göbeğinin izin verdiğince eğildi. Gaul ve Chiad, başları shoufa’ya sarılmış, yüzleri gözlerine kadar kara peçeyle örtülmüş, hazır bekliyorlardı. Yan yana, diye fark etti Perrin; aralarında neler geçmişse, klanlarının kan davasına baskın çıkmış gibiydi. Loial, dev ellerinde minicik kalan iki odun baltası taşıyordu; tüylü kulakları öfkeyle öne dikilmişti ve geniş yüzü sertti.

Kaçacağımı mı sanıyorsun? demişti, Perrin Faile’in peşinden gecenin içinde kaybolabileceğini söylediği zaman. Kulakları bitkinlik ve acıyla düşmüştü. Ben seninle geldim Perrin ve sen gidene kadar kalacağım. Ve sonra aniden kahkaha atmıştı, neredeyse tabakları sallayan derin bir gürleme. Belki bir gün birileri benim hakkımda hikâye anlatır. Biz bu tür şeylere girmeyiz, ama herhalde bir Ogier kahraman olabilir. Şakaydı, Perrin. Şaka yaptım. Gül. Gel, birbirimize fıkralar anlatalım ve gülelim ve Faile’in serbestçe uçtuğunu düşünelim.

“Bu şaka değil, Loial,” diye mırıldandı Perrin, tezahüratları dinlememeye çalışarak saflar boyunca at sürerken. “Sen istesen de istemesen de bir kahramansın.” Ogier ona gergin, geniş bir sırıtış ile baktı, sonra gözlerini çitin arkasındaki temizlenmiş alana çevirdi. Beyaz çizgili sopalar yüz adım aralarla beş yüz adım kadar uzağını işaret ediyordu; onun ötesinde tütün ve arpa tarlaları vardı, çoğu önceki saldırılarda ezilmişti. Bir de çalı çitler, alçak taş duvarlar, meşinyaprak, çam ve meşe korulukları.

Perrin’in tanıdığı yüzler safların içinde bekliyordu. Mızrakları ellerinde şişman Eward Candwin ve lamba suratlı Paet al’Caar. Beyaz saçlı, ok yapan Buel Dowtry, elbette okçuların yanında duruyordu. Tıknaz, gri saçlı Jac al’Seen ve kel kuzeni Wit ve tüm erkek akrabaları gibi fasulye sırığına benzeyen Flann Lewin. Onunla ilk gelenler arasında olan Jaim Torfinn ve Hu Marwin; Suormanı’ndaki pusu kendileri ile diğerleri arasında bir uçurum doğurmuş gibi, Yoldaşlara katılmak onları huzursuz etmişti. Elam Dowtry, Dav Ayellin, Ewin Finngar. Hari Coplin ve kardeşi Darl ve ihtiyar Bili Congar. Torunlarının oğullarını görmüş olan Berin Thane ve marangoz Tuck Padwhin ve...

Kendini adamları saymayı bırakmaya zorlayarak Verin’in mancınıkların birinin başında, gri atı üzerindeki Tomas’ın dikkatli gözlerinin altında durduğu yere gitti. Tombul, kahverengilere bürünmüş Aes Sedai bir an Aram’ı inceledi, sonra kuş gibi bakışlarını Perrin’e çevirdi ve onu neden rahatsız ettiğini sorarcasına tek kaşını kaldırdı.

“Seni ve Alanna’yı hâlâ burada görünce biraz şaşırdım,” dedi Perrin ona. “Yönlendirebilen kız aramak kendini öldürtmeye değmez. Bir ta’veren’e ip bağlamak da.”

“Yaptığımız bu mu?” Kadın ellerini belinde kavuşturarak düşünceli düşünceli başını bir yana eğdi. “Hayır,” dedi sonunda. “Daha gidebileceğimizi sanmıyorum. Kendi tarzında çok ilginç bir inceleme konususun, en az Rand kadar ilginç. Genç Mat de öyle. Kendimi üçe bölebilseydim, her birini birinizin peşine takardım ve sizinle evlenmek zorunda kalsam bile gece gündüz izlerdim.”

“Benim zaten bir karım var.” Söylemek tuhaf geliyordu. Tuhaf ve güzel. Bir karısı vardı ve o güvendeydi.

Kadın bir anlık dalgınlığını bozdu. “Evet, var. Ama Zarine Bashere ile evlenmenin ne demek olduğunu bilmiyorsun, değil mi?” Kadın uzandı, halkasındaki baltayı çevirdi ve inceledi. “Ne zaman bunu bırakıp çekici alacaksın?”

Perrin Aes Sedai’ye bakarak ne yaptığını düşünmeden Çevik’i bir adım geriletti ve baltayı kadının ellerinden kurtardı. Faile ile evlenmenin ne anlama geldiği mi? Baltayı bırakmak mı? Ne demek istiyordu? Ne biliyordu ki?

“ISAM!” Gırtlaktan gelen kükremeler gök gürültüsü gibi yükseldi ve Trolloclar bir buçuk insan boyunda, iki kat geniş, iri, siyah zincir zırhlı derin bir kütle halinde tarlalarda koşarak yaklaşıp ok menzilinin hemen dışında, köy boyunca uzanan bir yığın oluşturdular. Binlercesi vardı orada, dev yüzleri gagalar, hayvan burunları, kafaları boynuzlar, tüylü sorguçlar ile çarpılmış, dirseklerinde ve omuzlarında çiviler, tırpan gibi kıvrılmış kılıçlar, kazıklı baltalar, çengelli mızraklar, üçlü topuzlar ve başka zalim silahlarla kuşanmış sonsuz bir deniz gibi toplanmışlardı. Arkalarında, Myrddraaller gece karası atları üzerinde dörtnala ileri geri koşturuyorlar, atlarını çevirirken kuzgun siyahı pelerinleri kıpırtısız, asılı duruyordu.

“ISAM!”

“İlginç,” diye mırıldandı Verin.

Perrin bunun bir sözcük olduğunu düşünmezdi. İlk kez Trolloclar anlaşılır bir şey bağırıyordu. Ne anlama geldiği konusunda en ufak fikri olduğundan değil.

Evlilik kurdelesini düzelterek kendisini atını sakin sakin İki Nehir safının ortasına sürmeye zorladı. Yoldaşlar arkasında sıralandı; rüzgâr kırmızı kurt başlı sancağı havalandırdı. Aram kılıcını iki eliyle kavramıştı. “Hazır olun!” diye seslendi Perrin. Sesi sakindi; buna inanamıyordu.

“ISAM!” Ve kara dalga sözsüzce uluyarak öne yuvarlandı.

Faile güvendeydi. Başka hiçbir şeyin önemi yoktu. Kendine iki yanında uzanan adamların yüzünü görme izni vermedi. Aynı ulumaların güneyden de yükseldiğini duydu. Aynı anda iki yandan. Bunu daha önce hiç denememişlerdi. Faile güvendeydi. “Dört yüz adımda!..” Bütün saflarda yaylar aynı anda kalktı. Uluyan kütle daha da yaklaştı. Uzun, kalın bacaklar mesafeyi hızla tüketiyordu. Daha yakın. “Bırak!”

Yay iplerinin tınlaması Trolloc kükremeleri arasında kayboldu, ama kaz tüylü bir sağanak gökyüzünde yay çizerek siyah zırhlı sürüye daldı. Mancınıkların taşları alev alev toplar ve keskin kıymıklar halinde o öfkeli sıraların içinde patladı. Trolloclar düştü. Perrin onların devrildiğini, çizme ve toynaklar altında ezildiklerini gördü. Bazı Myrddraaller de düştü. Ama sayıları hiç azalmamış gibi delikleri ve boşlukları kapatarak ilerlemeye devam ettiler.

Yeni bir atış emri vermeye gerek yoktu. Adamlar yaylarını çeker çekmez ikinci ok yağmuru, daha ilki yere düşmeden havalandı ve üçüncü, dördüncü, beşinci takip etti. Mancınık kolları indirildikçe Trollocların arasında ateşler patladı. Verin atını mancınıktan mancınığa koşturuyor, taşlara doğru eğiliyordu. Ve dev şekiller Perrin’in anlamadığı bir dilde, ama kan için, insan kanı ve eti için böğürerek koşuyordu. Kazıkların arkasındaki adamlar silahlarını kaldırarak hazırlandılar.

Perrin’in içi buz kesmişti. Saldıran Trollocların arkasında kalan zeminin ölüler ve ölmekte olanlar ile dolduğunu görebiliyordu, ama sayıları hiç de azalmış gibi değildi. Çevik sinirli sinirli sıçrıyordu, ama Trolloc ulumalarının üzerinden atının kişnemesini duyamıyordu. Balta rahatça eline geldi, uzun, yarım ay şeklindeki ucu ve kalın kazığı güneş ışığında parladı. Daha öğlen olmamıştı. Yüreğim sonsuza dek senindir, Faile. Bu sefer kazıkların...

Trollocların ön safı yavaşlamadan keskin kazıklara koştu, yaratıklar kazıklara çakılır, sırtlarından geçen daha fazla dev şekille kazıklar daha da derine saplanırken hayvan burunları ve gagalarla çarpılmış yüzler acılı haykırışlarla buruşarak uludu. Bazıları kazıkların arasında düştü, ama daha fazlası geldi, hep daha fazlası. Son bir ok yağmuru sıfır noktasında hedeflere saplandı ve sonra iş mızraklara, kargılara, ev yapımı kancalı kargılara kaldı. Silahlar iri, siyah zırhlı şekilleri ittirdi, bedenlerine saplandı. Bazen yaratıklar, arkadaşlarının başlarının üzerinden fırlatan okçularca, çatılardaki oğlanların oklarıyla düşüyordu. Delilik, ölüm, kulak patlatan kükremeler, çığlıklar ve ulumalara hüküm sürüyordu. İki Nehir safı yavaş yavaş, önlenemez bir biçimde on iki adım kadar içeri çöktü. Herhangi bir noktada kırılırsa...

“Gerileyin!” diye bağırdı Perrin. Üzerinden kanlar akan yabandomuzu burunlu bir Trolloc çığlıklar atarak, kalın, kıvrık kılıcını savurarak insan safına daldı. Perrin’in baltası yaratığın kafasını burnuna kadar yardı. Çevik gürültü içinde sessizce kişneyerek şahlanmaya çalışıyordu. “Gerileyin!” Darl Coplin bilek kalınlığında bir mızrağın saplandığı kalçasını tutarak devrildi; ihtiyar Bili Congar beceriksizce bir yabandomuzu mızrağını savurarak onu geriye sürüklemeye çalıştı; Hari Coplin, ağzı sözsüz bir bağırışla açılmış, kardeşini savunmak için baltalı kargısını kullanıyordu. “Evlerin arasına gerileyin!”

Perrin, emir duyulup iletildi mi, yoksa saflar Trollocların ağırlığı ile gerilemeye mi zorlandı, emin olamıyordu, ama insanlar gönülsüzce, yavaş yavaş, adım adım geriledi. Loial, geniş ağzı bir hırlama ile açılmış, kanlı baltalarını tokmak gibi savuruyordu. Ogier’in yanında Bran mızrağını sertçe sapladı; çelik miğferini kaybetmişti ve gri saçlarında kan akıyordu. Temas aygırının üzerinde Verin’in çevresinde bir boşluk açıyordu; kadının saçları darmadağındı ve atını kaybetmişti; ellerinden ateş topları fırlıyordu ve topların çarptığı her Trolloc yağa bulanmış gibi aleve boğuluyordu. Tutunmaya yetecek kadarı değil. İki Nehirliler Çevik’in çevresine doluşarak geriledi. Gaul ve Chiad sırt sırta savaşıyordu; kızın tek mızrağı kalmıştı ve adam ağır bıçağını savuruyor, saplıyordu. Geriye. Batıda ve doğuda adamlar Trollocların yanlarını almalarını engellemek için savunma hatlarının çevresinde kıvrılmış, ok yağdırıyorlardı. Yeterli değil. Geriye.

Aniden dev, koç boynuzlu bir şekil Perrin’i eyerinden aşağı çekmeye, arkasına tırmanmaya çalıştı. Çevik kıvranarak yükün altında çöktü. Bacağı sıkışan, kırılmasına ramak kalan Perrin baltasını çevirmeye, bir Ogier ellerinden iri elleri boğazından uzak tutmaya çalıştı. Aram’ın kılıcı boynuna inerken Trolloc haykırdı. Yaratık kanlar fışkırtarak Perrin’in üzerine yığılırken Tenekeci rahatça döndü ve bir başka Trolloc’un karnını yardı.

Perrin acıyla homurdanarak, Çevik’in ayağa kalkmak için yeri eşeleyen ayaklarından da yardım alarak kendini kurtardı, ama ata yeniden binmeyi düşünmek için zaman yoktu. Tam zamanında yana yuvarlandı ve siyah bir atın toynakları başının biraz önce durduğu yeri ezdi. Perrin ayağa kalkmaya çalışırken Soluk beyaz, gözsüz yüzündeki dişlerini göstererek eyerden eğildi, kılıcını savurdu ve kılıç yere çöken Perrin’in saçlarına sürtündü. Perrin baltasını acımasızca savurarak atın bacaklarından birini kesti. At ve binicisi yere devrildi; onlar düşerken Perrin baltasını Yan-insan’ın gözlerinin olması gereken yere sapladı.

Kılıcını kurtarırken, Daise Congar’ın yabasının keçi burunlu bir Trolloc’un boğazına saplandığını gördü. Yaratık bir eliyle uzun sapı yakaladı, diğeri ile kadına dikenli mızrağını savurdu, ama Marin al’Vere sakin sakin baltası ile yaratığın diz altı kirişlerini kesti; yaratığın bacakları boşanınca serinkanlılıkla Trolloc’un boynunu vurdu. Bir başka Trolloc Bode Cauthon’u örgüsünden havaya kaldırdı; kız dehşetle çığlık atarak odun baltasını yaratığın zırhlı omzuna indirdi, aynı anda kardeşi Eldrin yabandomuzu mızrağını, Neysa Ayellin kalın, kasap bıçağını Trolloc’un göğsüne sapladılar.

Saf boyunca, Perrin’in görebildiği kadarıyla kadınlar da vardı. Safın hâlâ dayanabilmesinin tek sebebi onlardı. Artık hemen hemen evlere kadar sürülmüşlerdi. Erkeklerin arasında kadınlar, omuz omuza; bazıları daha çocukluktan yeni çıkmıştı, ama zaten o “erkeklerin” bazıları daha tıraş olmamıştı. Bazıları asla olmayacaktı. Beyazpelerinler neredeydi? Çocuklar! Kadınlar buradaysa, çocukları köyden kaçıracak kimse kalmamıştı. Lanet Beyazpelerinler nerede? Şimdi gelirlerse, en azından birkaç dakika daha kazanabilirlerdi. Çocukları kaçırmak için birkaç dakika.

O Yoldaşları bulmak için dönerken bir oğlan, bir gece önce gelen aynı siyah saçlı haberci kolunu yakaladı. Yoldaşlar çocuklar için yol açmayı denemeliydi. Onları gönderecek, kendisi burada ne yapabiliyorsa yapacaktı. “Lord Perrin!” diye bağırdı oğlan sağır edici gürültünün içinden. “Lord Perrin!”

Perrin çocuğu silkelemeye çalıştı, sonra o tekmeler savururken kolunun altına sıkıştırdı; diğer çocukların yanında olmalıydı. Evden eve uzanan sıkı saflar halinde bölünmüş Yoldaşlar, Ban, Tell ve diğerleri eyerlerinde, erkek ve kadınların başlarının üzerinden ok atıyorlardı. Wil de yayını kullanabilmek için sancak direğini yere saplamıştı. Bir şekilde Tell Çevik’i yakalamayı başarmıştı; hayvanın dizginleri Tell’in eyerine bağlanmıştı. Oğlan Çevik’in sırtında gidebilirdi.

“Lord Perrin! Lütfen dinle! Al’Thor Efendi biri Trolloclara saldırıyor diyor! Lord Perrin!”

Perrin yaralı bacağı üzerinde hoplayarak Tell’e giderken çocuğun söylediklerini kavradı. Baltayı kemerindeki halkaya soktu ve çocuğu omuzlarından yakalayıp yüzünün önüne kaldırdı. “Onlara saldırıyor mu? Kim?”

“Bilmiyorum, Lord Perrin. Al’Thor Efendi birinin ‘Deven Yolu’ diye bağırdığını duymuş.”

Aram Perrin’in kolunu yakaladı ve konuşmadan kanlı kılıcı ile işaret etti. Perrin döndüğü zaman bir ok yağmurunun Trolloclara saplandığını gördü. Kuzeyden. Yeni bir salvo yoldaydı.

“Diğer çocukların yanına dön,” dedi oğlanı indirerek. Görebileceği bir yere çıkmak zorundaydı. “Git! İyi iş başardın, evlat!” diye ekledi, zar zor Çevik’e doğru koşarken. Küçük çocuk sırıtarak köye koştu. Her adım Perrin’in bacağına sancılar gönderiyordu; belki gerçekten kırılmıştı. Bunun için endişelenecek zamanı yoktu.

Tell’in fırlattığı dizginleri yakaladı ve eyere tırmandı. Ve gerçekten olan bir şeyi mi, yoksa görmek istediği şeyi mi gördüğünü merak etti.

Eskiden tarlaların başladığı yerde, kırmızı bir kartal sancağı altında çiftçi giysili adamlardan uzun sıralar durmuş, yöntemli bir biçimde ok atıyorlardı. Ve sancağın yanında Faile Kırlangıç’ın sırtında oturuyordu. Bain de üzengisinin yanındaydı. O kara peçenin arkasındaki Bain olmalıydı. Faile’in yüzünü açıkça görebiliyordu. Kız heyecanlı, korkulu, dehşete düşmüş ve coşkulu görünüyordu. Çok güzel görünüyordu.

Myrddraaller Gözlem Tepelilerin üzerine salmak için Trollocların bazılarını çevirmeye çalışıyordu, ama faydasızdı. Döndürmeyi başardıkları Trolloclar bile elli adım atmadan devriliyorlardı. Bir Soluk ve atı oklara değil, paniğe kapılmış Trollocların ellerine ve mızraklarına kurban gitti. Şimdi gerileyenler Trolloclardı, sonra Emond Meydanı safları da ok atacak aralığı bulmayı başarınca çift taraflı ok yağmuru altında çılgınca kaçmaya başladılar. Trolloclar düşüyordu. Myrddraaller düşüyordu. Bu bir katliamdı, ama Perrin görmüyordu. Faile.

Aynı oğlan üzengisinin dibinde belirdi. “Lord Perrin!” diye bağırdı. Şimdi tezahürat yapanların üzerinden sesini duyurmaya çalışıyordu. Ok menzilinden çıkmayı başaramamış son Trolloc da düşünce erkekler, kadınlar coşku ve rahatlama içinde bağırmaya başlamıştı. Perrin kaçmayı başarmış çok Trolloc olduğunu sanmıyordu, ama pek düşünemiyordu da. Faile. Oğlan pantolonunu çekiştirdi. “Lord Perrin! Al’Thor Efendi Trollocların bozguna uğradığını söylememi istedi! Ve gerçekten ‘Deven Yolu’ diye bağırıyorlar! Adamlar, demek istedim. Kendim duydum!”

Perrin eğilip oğlanın kıvırcık saçlarını karıştırdı. “Adın ne, evlat?”

“Jaim Aybara, Lord Perrin. Kuzeninim sanırım. Bir şekilde.”

Perrin gözyaşlarını engellemek için bir an için gözlerini kapattı. Onları açtığı zaman bile oğlanın başındaki eli titriyordu. “Eh, Kuzen Jaim, bir gün çocuklarına anlatırsın. Torunlarına, torunlarının çocuklarına anlatırsın.”

“Ben çocuk yapmayacağım,” dedi Jaim cesurca. “Kızlar korkunç. Bana gülüyorlar ve yapmaya değer hiçbir şey yapmıyorlar ve ne dediklerini asla anlamıyorsun.”

“Sanırım bir gün korkuncun tam tersi olduklarını öğreneceksin. Bazı şeyler değişmeyecek, ama bu değişecek.” Faile.

Jaim kuşkulu görünüyordu, ama sonra neşelendi, yüzü geniş bir sırıtma ile aralandı. “Had’e Lord Perrin’in bana kuzen dediğini söyleyeyim de görsün!” Ve Had’e söylemek için fırlayıp gitti. Bir gün Had’in de çocukları olacaktı, tüm diğer oğlanların da. Güneş tam tepede duruyordu. Belki bir saat. Her şey ancak bir saat sürmüştü. Bir ömür gibi gelmişti.

Çevik ilerledi ve Perrin topuklarını böğrüne vurmuş olması gerektiğini fark etti. Tezahürat yapan insanlar ata yol açtı, ama Perrin onları duymadı bile. Trollocların ağırlıkları ile kazıkları kırdığı yerlerde boşluklar vardı. Ölü Trollocların oluşturduğu bir yığının üzerinden geçti ve hiç fark etmedi. Açık arazi oklarla ölmüş Trolloclarla kaplıydı ve orada burada iğne yastığına dönmüş bir Soluk çırpınıyor, kıvranıyordu. O hiçbirini görmedi. Gözleri bir kişinin üzerindeydi. Faile.

Kız Gözlem Tepelilerin yanından ayrıldı, Bain’in takip etmesini engellemek için bir an durdu, sonra onu karşılamak üzere öne çıktı. O kadar zarafetle, siyah kısrağı bedeninin bir parçasıymış gibi at sürüyordu ki! İnce ve dikti, Kırlangıç’ı dizleri ile yönlendiriyor, dizginler ellerinde öylesine duruyordu. Kırmızı evlilik kurdelesi hâlâ saçlarındaydı, uçları omuzlarına sarkıyordu. Perrin ona çiçek bulmak zorundaydı.

Bir an o çekik gözler onu inceledi, ağzı... Kız kuşkusuz kararsız olamazdı, ama öyle kokuyordu. “Gideceğimi söyledim,” dedi kız sonunda, başını dik tutarak. Kırlangıç boynunu eğerek yan yan dans etti ve Faile dikkat etmeden kısrağa hâkim oldu. “Ama ne kadar uzağa gideceğimi söylemedim. Söylediğimi iddia edemezsin.”

Perrin hiçbir şey iddia edemezdi. Kız o kadar güzeldi ki! Yalnızca ona bakmak, onu güzel, canlı, yanında görmek istiyordu. Kız temiz ter ve biraz da bitkisel sabun kokuyordu. Perrin gülmek mi, ağlamak mı istediğinden emin değildi. Belki ikisi birden. Onun kokusunu ciğerlerine çekmek istiyordu.

Kız kaşlarını çatarak devam etti. “Hazırdılar, Perrin. Gerçekten hazırdılar. Onları gelmeye ikna etmek için fazla konuşmam gerekmedi. Trolloclar onları pek rahatsız etmemişti, ama dumanları görebiliyorlardı. Bain ve ben hızlı hareket ettik ve daha gün doğmadan Gözlem Tepesi’ne ulaştık ve güneş doğar doğmaz buraya doğru yola çıktık.” Kaş çatışı hevesli ve gururlu, geniş bir gülümsemeye dönüştü. Öylesine güzel bir gülümseme. Kara gözleri kıvılcımlandı. “Beni takip ettiler, Perrin. Beni takip ettiler! Tenobia bile savaşta erkeklere hiç önderlik etmemiştir. Bir kez, ben sekiz yaşındayken istedi, ama babam onunla odalarında yalnız konuştu ve o Afet’e atını sürerken Tenobia arkada kaldı.” Hüzünlü bir sırıtma ile ekledi, “Sanırım bazen sen ve o aynı yöntemleri kullanıyorsunuz. Tenobia onu sürgüne gönderdi, ama daha on altı yaşındaydı ve birkaç hafta sonra Lordlar Kurulu fikrini değiştirmeyi başardı.” Yine sustu, bu sefer derin bir nefes aldı ve yumruklarını kalçalarına dayadı. “Bir şey söylemeyecek misin?” diye sordu sabırsızlıkla. “Kıllı bir yığın gibi orada oturup duracak mısın? İki Nehir’den ayrılacağımı söylemedim. Bunu sen söyledin, ben değil. Zaten söz vermediğim bir şeyi yapmadığım için kızmaya hakkın yok! Üstelik sen öleceğini düşündüğün için beni uzaklara göndermeye çalıştın! Ben de geri geldim ve...”

“Seni seviyorum.” Perrin’in tek söyleyebildiği buydu, ama tuhaf şekilde, yeterli göründü. Sözler ağzından çıkar çıkmaz kız Kırlangıç’ı yanaştırdı, kolunu beline doladı ve yüzünü göğsüne yasladı; onu sıkıp iki parçaya ayırmak istiyor gibiydi. Perrin onun siyah saçlarını nazikçe okşadı, ipeksiliğini hissetti, kızı hissetti.

“Çok geç kalacağımdan o kadar korktum ki,” dedi Faile ceketinin içine. “Gözlem Tepeliler ellerinden geldiğince hızlı yürüdüler, ama geldiğimiz zaman Trollocların evlerin arasında savaştığını gördüm. Sayıları o kadar çoktu ki... Sanki köy çığ altında kalmış gibiydi ve seni göremeyince...” Titrek bir nefes aldı ve yavaşça salıverdi. Bir daha konuştuğu zaman sesi sakindi. Ancak. “Deven Yolu’ndan geldiler mi?”

Perrin irkildi ve eli okşamayı bıraktı. “Evet, geldiler. Nereden biliyorsun? Bunu da mı sen ayarladın?” Kız sarsılmaya başladı; kahkaha attığını anlaması Perrin’in biraz zamanını aldı.

“Hayır, yüreğim, ama elimden gelse yapardım. O adam ‘Geliyoruz’ mesajıyla gelince... düşündüm ki... umdum ki... anlamının bu olduğunu umdum.” Yüzünü biraz çekti ve ciddiyetle baktı. “Sana söyleyemezdim, Perrin. Bir tahminle seni umutlandıramazdım. Gelmezlerse çok zalimce olurdu. Bana kızma, Perrin.”

Perrin gülerek onu eyerinden kaldırdı ve kendi eyerinin önüne yan olarak oturttu; kız kahkahalar atarak itiraz etti ve yüksek eyer kaşının üzerinden uzanıp kollarını ona doladı. “Bir daha sana asla kızmayacağım, yemin...” Kız elini ağzına kapatarak onu susturdu.

“Annem babamın yaptığı en kötü şeyin bir daha asla ona kızmamaya yemin etmesi olduğunu söyler. Onu sözünü geri almaya ikna etmesi bir yılını almış ve o sözünü tutarken babamla yaşamanın imkânsız olduğunu söyledi. Bana kızacaksın Perrin ve ben de sana kızacağım. Bana bir düğün yemini daha etmek istersen, kızdığın zaman içinde saklamamaya yemin et. Bana belli etmediğin kızgınlıkla başa çıkamam, kocam. Kocam,” diye tekrarladı tatmin dolu bir sesle, Perrin’e sokularak. “Bu kulağa hoş geliyor.”

Perrin kızın kendisi kızdığında hep belli edeceğini söylemediğini fark etti; geçmiş deneyimlerine dayanarak, kızgınlıkların en az yarısında zor yoldan anlaması gerekecekti. Ve ondan bir daha sır saklamamaya da söz vermemişti. O sırada, Faile yanındayken hiç önemli gelmiyordu. “Kızdığım zaman haberin olacak, karım,” diye söz verdi. Kız, bunu nasıl karşılaması gerektiğini bilemezmiş gibi çekik gözlerle baktı ona. Onları asla anlamayacaksın, Kuzen Jaim, ama umurunda olmayacak.

Aniden çevresinde, tüy dolu otlarla kaplı bir tarla gibi ölü Trolloclar uzandığını fark etti. Kıvranan Myrddraaller hâlâ ölmeyi reddediyordu. Çevik’i yavaşça çevirdi. Her yönde yüzlerce adım uzanan bir Gölgedölü mezbahası. Kargalar yerde sıçramaya başlamıştı bile ve akbabalar dev, dönen bir bulut gibi yukarıda süzülüyordu. Ama kuzgun yoktu. Ve Jaim’e göre güneyde de aynıydı; kanıt olarak köyün ötesinde dönen akbabaları görebiliyordu. Deselle, Adora, küçük Paet ve diğerlerinin bedeli değildi... Yeterli değildi; asla yeterli olmayacaktı. Hiçbir şey onların intikamını alamazdı. Faile’e sarıldı; onu inletecek kadar sıkı, ama gevşetmeye kalktığında kız ellerini kollarına koydu ve oldukları yerde kalmaları için sıkı sıkı kavradı. O yeterliydi.

Emond Meydanı’ndan insanlar akıyordu: Bran aksayarak ve mızrağını baston gibi kullanarak, Marin kolunu ona dolamış, gülümseyerek, Daise kocası Wit’in kollarında, Gaul ve Chiad peçelerini indirmiş, el ele. Loial’in kulakları bitkinlikle sarkmıştı ve Tam’in yüzünde kan vardı. Flann Lewin ancak karısı Adine’in desteği sayesinde ayakta durabiliyordu. Hemen hemen herkesin üzerinde kan ve çabucak sarılmış sargılar vardı. Ama gittikçe genişleyen bir kalabalık halinde çıktılar, Elam ve Dav, Ewin ve Aram, Eward Candwin ve Buel Dowtry, Badeçay Hanı’nın ahır uşakları Hu ve Tad, Ban, Tell ve hâlâ o sancakla at süren Yoldaşlar. Atları üzerinde Verin ve Alanna, hemen peşlerinden gelen Tomas ve Ihvon. İhtiyar Bili Congar kuşkusuz bira, daha da iyisi belki de brendi dolu bir kupayı sallıyordu. Cenn Buie’de yaradan çok boğum vardı. Jac al’Seen bir kolunu karısına dolamıştı ve çevreleri kızları, oğulları ve onların eşleriyle doluydu. Hâlâ sırtlarına bebekler bağlı Raen ve ila. Daha fazlası. Hiç tanımadığı yüzler; Deven Yolu’ndan ve o taraftaki çiftliklerden gelmiş olması gereken adamlar. Aralarında kahkahalar atarak koşturan kızlar ve oğlanlar.

Kalabalık iki yana açıldı. Gözlem Tepesi’nden gelenlerle birlikte, Perrin ve Faile’in çevresinde bir boşluk bıraktılar. Ölmekte olan Soluklardan herkes kaçınıyordu, ama her yerde yatan Gölgedöllerini görmüyor gibiydiler, yalnızca Çevik’in üzerindeki ikiliye bakıyorlardı. Herkes sessizce izledi, ta ki, sonunda Perrin huzursuz olana kadar. Neden biri bir şey söylemiyor? Neden öyle bakıyorlar?

Beyazpelerinler belirdi, dörderli sıralar halinde yavaşça köyden çıktılar. Başlarında Dain Bornhald ve Jaret Byar vardı. Her beyaz pelerin, daha yeni yıkanmış gibi pırıl pırıldı; bütün kargılar aynı açıyla eğilmişti. Öfkeli mırıltılar yükseldi, ama insanlar halkanın ortasına geçmeleri için yol açtı.

Bornhald eldivenli elini kaldırarak alayı koşum şıngırtıları ve eyer gıcırtıları arasında durdurdu ve Perrin’e döndü. “İş bitti, Gölgedölü.” Byar’ın ağzı bir hırlamanın eşiğinde titredi, ama Bornhald’ın yüzü değişmedi, sesi yükselmedi. “Trollocların işi bitti. Anlaştığımız gibi seni bir Karanlıkdostu ve bir katil olarak tutukluyorum.”

“Hayır!” Faile dönüp kızgın gözlerle Perrin’e baktı. “Ne demek anlaştığınız gibi!”

Sözleri her yandan yükselen kükremeyle boğuldu. “Hayır! Hayır!” ve, “Onu alamazsınız!” ve, “Altıngöz!”

Perrin bakışlarını Bornhald’dan ayırmadan elini kaldırdı ve yavaş yavaş sessizlik çöktü. Herkes sustuğu zaman Perrin konuştu, “Yardım ederseniz direnmeyeceğim, dedim.” Sesinin bu kadar sakin olması şaşırtıcıydı; içten içe yavaş, soğuk öfkeyle kaynıyordu. “Yardım ederseniz, Beyazpelerin. Neredeydiniz?” Adam yanıt vermedi.

Daise Congar kocası ile birlikte kalabalıktan sıyrıldı. Adam karısına bir daha bırakmamaya kararlıymış gibi yapışmıştı. Kadının kalın kolu da Wit’in omuzlarına aynı şekilde dolanmıştı. Kadın yabalı kargısını sıkıca yere dayar, korumak istercesine bir baş uzun olduğu kocasına sarılırken tuhaf bir manzara oluşturuyorlardı. “Çayır’daydılar,” diye bildirdi yüksek sesle, “Hepsi Güneşgünü dansına hazırlanmış kızlar gibi cici cici atlarının üzerinde sıralanmışlardı. Yerlerinden kıpırdamadılar bile. Bizi dışarı çıkmaya zorlayan bu oldu...” Kadınlardan öfkeli bir onay mırıltısı yükseldi. “...sizin alt edilmek üzere olduğunuzu ve bunların kütük üzerinde yumrular gibi oturduğunu görünce çıktık!”

Bornhald gözlerini Perrin’den bir an bile ayırmadı; gözlerini bile kırpmadı. “Sana güveneceğimi mi sandın?” diye alay etti. “Planın başkaları geldiği için başarısız oldu... değil mi?.. bunda rolün olduğunu iddia edemezsin.” Faile kıpırdandı; Perrin gözlerini adamdan ayırmadan, tam o ağzını açarken parmağını kızın dudaklarına koydu. Kız onu ısırdı... şiddetle... ama hiçbir şey söylemedi. Sonunda Bornhald’ın sesi yükselmeye başladı. “Senin asıldığını göreceğim, Gölgedölü. Ne pahasına olursa olsun asıldığını göreceğim! Dünya yansa bile öldüğünü göreceğim!” Sonuncusunu bağırarak söylemişti. Byar’ın kılıcı kınından bir el kadar çıktı, arkasındaki dev Beyazpelerin –Perrin adının Farran olduğunu sanıyordu– kendi kılıcını tamamen çekti. Byar’ın teşhir ettiği dişler yerine adamın yüzünde memnun bir gülümseme vardı.

Sadaklar çekilen oklarla takırdayınca, yaylar çepeçevre kaldırılıp, oklar üstlerine doğrultulunca yerlerinde dondular. Sıralar boyunca yüksek kaşlı eyerler üzerindeki adamlar huzursuzca kıpırdandı. Bornhald korku işareti göstermiyordu ve kokmuyordu da; yalnızca nefret kokuyordu. Hararetli bakışlarını adamlarını saran İki Nehirliler üzerinde gezdirdi, sonra aynı ölçüde sıcak ve nefret dolu, Perrin’in üzerine dikti.

Perrin aşağı işaret etti ve yaylar gevşetildi, yavaşça indirildi. “Yardım etmediniz.” Sesi demir gibi soğuk, örs gibi sertti. “İki Nehir’e geldiğinizden beri tüm yardımlarınız tesadüf eseri oldu. Karanlıkdostu diyebileceğiniz birilerini bulabildiğiniz sürece insanların yakılmasına, öldürülmesine hiç aldırmadınız.” Bornhald ürperdi, ama gözleri hâlâ alev alevdi. “Artık gitme zamanınız geldi. Yalnızca Emond Meydanı’ndan değil. Tüm Beyazpelerinlerinizi toplayacaksınız ve İki Nehir’i terk edeceksiniz. Hemen, Bornhald. Artık gidiyorsunuz.”

“Bir gün asıldığını göreceğim,” dedi Bornhald yumuşak sesle. Eliyle askerlerine takip etmelerini işaret etti ve Perrin’i ezmek istercesine atını ileri topukladı.

Perrin Çevik’i kenara çekti; bu adamların gitmesini istiyordu, daha fazla ölüm istemiyordu. Bırak adam son kez meydan okusun.

Bornhald başını çevirmedi, ama boş yanaklı Byar sessiz bir nefretle gözlerini Perrin’e dikti ve Farran ona bir sebepten üzüntüyle baktı. Diğerleri şıngırtı ve toynak sesleri eşliğinde geçerken gözlerini önlerinden ayırmadılar. Kuzeye yönelirlerken kalabalık önlerinde sessizce aralandı.

Son Beyazpelerin de geçip gittikten sonra uyumsuz, eski zırh parçaları içinde, hepsi endişeyle sırıtan on yirmi kişilik bir grup Perrin’e yaklaştı. Perrin hiçbirini tanımıyordu. Önderleri gibi görünen geniş burunlu, kösele yüzlü bir adam, beyaz saçları açık, ama dizlerinden boynuna kadar paslı zincir zırhla kaplı, boynundan bir çiftçi ceketinin yakası çıkan adam yayının üzerinden beceriksizce eğildi. “Jerinvar Barstere, Lord Perrin. Bana Jer derler.” Sözünün kesilmesinden korkarmış gibi çabuk çabuk konuşuyordu. “Sizi rahatsız ettiğimiz için özür dileriz. Sizin için de uygunsa, bazılarımız Beyazpelerinleri uğurlayacak. Pek çok kişi eve dönmek istiyor. Gerçi karanlık basmadan varabileceğimizden değil. Gözlem Tepesi’nde de en az bu kadar Beyazpelerin vardı, ama gelmediler. Oldukları yerde beklemeleri için emir almışlar. Bana sorarsanız bir avuç aptal ve ortalarda dolanmalarından, burunlarını insanların evlerine sokup komşularını bir şeyle suçlamaya ikna etmeye çalışmalarından bıktık. Sizin için de uygunsa onları da göndereceğiz.” Faile’e utançla baktı, geniş çenesini eğdi, ama hızla akan sözler yavaşlamadı. “Pardon, Leydi Faile. Sizi ve lordunuzu rahatsız etmek istemedik. Yalnızca yanında olduğumuzu bilsin istedik. Harika bir kadın, Lordum. İyi bir kadın. Alınmayın, Leydim. Eh, daha hava aydınlık ve lafla koyun kırkılmıyor. Sizi rahatsız ettiğimiz için özür dileriz Lord Perrin. Pardon, Leydi Faile.” Adam yine eğildi, diğerleri de onu taklit etti ve adam, “Lord ve leydiyi rahatsız etme zamanı değil. Daha yapılacak işler var,” diye mırıldanırken uzaklaşmaya başladılar.

“O kimdi?” dedi Perrin, sözcük çağlayanı karşısında bir parça sersemlemiş bir biçimde; Daise ve Cenn bir araya gelseler bu kadar konuşamazlardı. “Onu tanıyor musun, Faile? Gözlem Tepesi’nden mi?”

“Barstere Efendi Gözlem Tepesi’nin Belediye Başkanı ve diğerleri de Köy Kurulu. Gözlem Tepesi’nin Kadın Kurulu, güvenli olduğuna karar verdiklerinde Hikmetleri önderliğinde bir temsilci grubu gönderecek. ‘Bu Lord Perrin’ İki Nehir için uygun mu, görmek için, dediler, ama hepsi sana nasıl reverans yapacaklarını göstermemi istedi ve Hikmet, Edelle Gaelin sana elma kurusu tartından getirecek.”

“Ah, yak beni!” diye nefes verdi Perrin. Yayılıyordu. Daha baştan engellemesi gerektiğini biliyordu. “Bana öyle demeyin!” diye bağırdı uzaklaşan adamların ardından. “Ben bir demirciyim! Duydunuz mu? Demirci!” Jer Barstere dönüp el salladı, sonra diğerlerinin peşinden seğirtirken başını salladı.

Faile gülerek delikanlının sakalını çekiştirdi. “Sen tatlı bir aptalsın, Lord Demirci. Artık geri dönmek için çok geç.” Aniden gülümsemesi gerçekten kötücül oldu. “Kocacığım, karınla yakın bir zamanda yalnız kalma ihtimalin var mı? Evlilik beni bir Doman kızı gibi cesur kılmış gibi! Yorgun olmalısın, biliyorum, ama...” Perrin, Çevik’i Badeçay Hanı’na doğru dörtnala kaldırırken kız bir çığlık attı ve ceketine tutundu. Bu sefer yükselen tezahüratlar Perrin’i rahatsız etmedi.

“Altıngöz! Lord Perrin! Altıngöz!”

Batıormanı’nın kıyısındaki yapraklı meşenin kalın dalının üzerinden, Ordeith bir buçuk kilometre kadar güneydeki Emond Meydanı’na baktı. Bu imkânsızdı. Temizle onları. Derilerini yüz. Her şey planlarına göre gidiyordu. Isam bile onun çıkarına hareket etmişti. O aptal neden Trolloc getirmeyi bıraktı? O kadar çok getirmeliydi ki, İki Nehir Trolloclarla kararmalıydı! Dudaklarından tükürük damladı, ama fark etmedi, tıpkı kemerini yoklayan elini fark etmediği gibi. Yürekleri patlayana kadar taciz et onları! Çığlık attırarak yere göm! Her şey Rand al’Thor’u buraya çekmek için planlanmıştı ve sonucu bu olmuştu! İki Nehir çizilmemişti bile. Yakılan birkaç çiftlik, Trolloc tencereleri için canlı canlı katledilen birkaç çiftçi sayılmazdı. Ben İki Nehir’in yanmasını istiyorum, öyle yanmalı ki alevler insanların zihinlerinde bin sene yaşamalı.

Köyün üzerinde dalgalanan sancak ile biraz aşağısındaki sancağı inceledi. Kırmızı kenarlı, beyaz üzerine kırmızı kurt başı ve bir kırmızı kartal. İki Nehir’in Rand al’Thor’un uluması için dökeceği kan için kırmızı. Manetheren. Manetheren sancağı olması gerekiyor. Biri onlara Manetheren’den bahsetmişti, değil mi? Bu aptallar Mantheren’in ihtişamı hakkında ne bilirdi ki? Manetheren. Evet. Onları kavurmanın birden fazla yolu vardı. O kadar çok güldü ki, neredeyse meşeden aşağı düşecekti. Sonra iki eliyle tutunmuş olmadığını, bir elinin hançerin asılı durması gereken yeri kavradığını fark etti. O ele bakmak için dönerken kahkahası hırlamaya dönüştü. Ondan çalınan şey Beyaz Kule’nin elindeydi. Hakkı olan, Trolloc Savaşları kadar eski şey.

Kendini yere bıraktı ve atına binip yol arkadaşlarını aramaya gitti. Av köpeklerini. Geride kalan otuz kadar Beyazpelerin, artık beyaz pelerinlerini çıkarmıştı elbette. Donuk plaka ve zincir zırhları benek benek paslanmıştı ve Bornhald görse o asık suratlı, kuşkucu, pis ve tıraşsız yüzleri asla tanıyamazdı. İnsanlar güvensizlik ve korku ile Ordeith’i izledi, ortalarındaki, solucan beyazı yüzü kendilerininki kadar donuk Myrddraal’e bakmadılar bile. Yan-insan Isam’ın öğrenmesinden korkuyordu; Taren Salı’na yapılan saldırıdan sonra bir sürü insan kaçıp İki Nehir’de olanlar hakkındaki haberleri yayınca Isam hiç memnun olmamıştı. Ordeith Isam’ın rahatsız olması düşüncesi ile kıkırdadı. Adam, hâlâ hayattaysa, başka zaman ilgilenilecek bir sorundu.

“Tar Valon’a gidiyoruz,” dedi. Bornhald’dan önce sala ulaşmak için zorlu bir yolculuk. Bunca yüzyıldan sonra İki Nehir’de bir kez daha Manetheren sancağı yükselmişti. Çok uzun zaman önce Kızıl Kartal onu nasıl da rahatsız etmişti. “Ama ilk önce Caemlyn!” Onları kavur, derilerini yüz! Bırak ilk önce İki Nehir ödesin bedelini ve sonra Rand al’Thor, sonra...

Kahkahalar atarak ormanın içinde dörtnala kuzeye yöneldi. Diğerlerinin takip edip etmediğini görmek için bakmadı bile. Edeceklerdi. Artık gidecek başka hiçbir yerleri yoktu.